<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ascetam facetiis uti non debere [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062117.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 117), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), Ascetam facetiis uti non debere [Sp.] (2062: 117); MPG 48.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="48">
<div type="pg" n="1055">
<p><label type="head">ΟΤΙ ΟΥ ΧΡΗ ΕΥΤΡΑΠΕΛΙΖΕΙΝ ΤΟΝ ΑΣΚΗΤΗΝ</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πανάγιαι αἱ παραινέσεις τοῦ μακαρίου Παύλου, 
μετὰ φόβου κελεύουσαι τὴν ἑαυτῶν σωτηρίαν κατεργάζεσθαι.
 Ὁ γὰρ μὴ μετὰ φόβου καὶ πολλῆς ἐπιμελείας
 τὴν ἄσκησιν τῆς ἀρετῆς ἐργαζόμενος, πολλὰς 
ὑφίσταται τὰς εἰς τὸ κακὸν ἐκτροπὰς, καὶ ὥσπερ ἐξ 
εὐθείας καὶ βασιλικῆς ὁδοῦ πλανώμενος εἰς τὰς δι' 
ἀκανθῶν καὶ σκολόπων πλαγίας καὶ ἀνοδίας· διὸ καὶ 
πρὸς τὸν Θεὸν εὐχαὶ ἀδιάλειπτοι ὁδηγοὶ εἰς τὸ ἀγαθὸν 
γίνονται, <hi rend="italic">Ὁδήγησόν με,</hi> λεγόντων, <hi rend="italic">ἐπὶ τὴν ἀλήθειάν
 σου·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Κατάρτισον τὰ διαβήματά μου ἐν 
ταῖς τρίβοις σου.</hi> Ἀγαθὸν οὖν ἡ χρηστότης, καὶ ἡ 
ἀγάπη κεφάλαιόν ἐστι τῶν ἀγαθῶν· τούτοις δὲ ἀκολουθεῖ
 φαιδρότης πολλὴ, καὶ γέλως ὑπερβάλλων τὸ μέτρον, 
καὶ ἡ τὴν σεμνότητα ταπεινοῦσα εὐτραπελία. Δεινὸν δὴ 
τὸ διαχυθῆναι τῇ εὐτραπελίᾳ. Ὁ γὰρ γέλως χαυνοῖ τὸν 
δεσμὸν τῆς σωφροσύνης, γέλως ἀπωθεῖ σεμνότητα, 
γέλως οὐ μιμνήσκεται φόβου Θεοῦ, γέλως οὐ φοβεῖται 
ἀπειλὴν γεέννης, γέλως πορνείας ὁδηγὸς, εὐτραπελία 
ἔλεγχός ἐστι τοῦ ἀκολάστου ἀνθρώπου, γελωτοποιία 
εἰς ῥᾳθυμίαν κατενεχθῆναι ποιεῖ, γελωτοποιία καταφρονήσεως
 πρόφασις. Διὰ τοῦτο ὁ μακάριος Ἀπόστολος
 ἀπαγορεύει λέγων· <hi rend="italic">Μωρολογία ἢ εὐτραπελία, 
τὰ οὐκ ἀνήκοντα, ἐκ τοῦ στόματος ὑμῶν μὴ ἐκπορευέσθω,
 ἀλλὰ μᾶλλον εὐχαριστία·</hi> τοῦτο λέγων, 
ὅτι τὴν εὐθυμίαν μὴ πρόφασιν κτήσησθε ῥᾳθυμίας, 
ἀλλὰ εὐχαριστίας ὑπόθεσιν πρὸς τὸν δεδωκότα. Διὰ 
τοῦτο μαρτυρεῖ μὲν Ἰὼβ ὑπὲρ ἑαυτοῦ λέγων· <hi rend="italic">Εἰ δὲ 
καὶ ἤμην πεπορευμένος μετὰ γελοιαστῶν.</hi> Ἐπιπλήττει
 δὲ τῷ φιλογέλωτι τρόπῳ Σολομών· <hi rend="italic">Ἀγαθὸν,</hi> 
φησὶ, <hi rend="italic">θυμὸς ὑπὲρ γέλωτα, ὅτι ἐν κακίᾳ προσώπου 
ἀγαθυνθήσεται καρδία. Καρδία σοφῶν ἐν οἴκῳ 
πένθους, καρδία δὲ ἀφρόνων ἐν οἴκῳ εὐφροσύνης. 
Ἀγαθὸν τὸ ἀκοῦσαι ἐπιτίμησιν σοφῶν ὑπὲρ ἄνδρα
 ἀκούοντα ᾆσμα ἀφρόνων.</hi> Τὸ δὲ ἀπρεπὲς καὶ 
ἄτιμον τῶν εἰς γέλωτα ἐγκειμένων ἐλέγχων, φησί· 
<hi rend="italic">Φωνὴ ἀκανθῶν ὑπὸ τὸν λέβητα, οὕτως ὁ γέλως 
τῶν ἀφρόνων.</hi> Πρὸς τί δὲ προσήκει τὸ πάνυ φαιδρὸν 
καὶ ἱλαρὸν εἰς τὸ σοφὸν ἡσύχιον καὶ σεμνὸν αἰσθήτι. 
Καὶ διὰ φόβου καὶ μερίμνης τοῦ ὀφθῆναι Θεῷ περιαιρεῖν
 τὸ ἄγαν ἱλαρόν. Οἱ γὰρ φαιδρότησιν ἀμέτροις καὶ 
γελοίοις διαχεόμενοι ἐοίκασιν ἀγνοεῖν τὰ καθ' ἑαυτοὺς, 
λήθῃ τινὶ βεβαρημένοι τὴν ψυχὴν, καὶ μηδὲ τοῦ 
Δεσπότου τὴν παρουσίαν προσδοκῶντες. Οὔπω τοῦ 
Δεσπότου τὴν εὐμένειαν, ὦ ἄνθρωπε, οὔπω τῶν κακῶν
 βεβαίως ἔχεις τὴν ἀπαλλαγήν· οὐ γινώσκεις τὸ 
μικρὸν ὕστερον ἐσόμενον, ὅ τι μὲν αὐτὸς ἔσῃ, τί δέ 
σοι συμβήσεται· εἶτα γελᾷς ἀφροντίστως, καὶ εὐτραπελίζεις,
 καὶ ἄγεις σεαυτὸν ἀφόβως, δέον ἐγκεῖσθαι 
ταῖς πρὸς Θεὸν ἱκεσίαις, ἀγωνιᾷν δὲ ὑπὲρ τῶν μελλόντων,
 καὶ τρέμειν μὲν ὑπὲρ αὑτοῦ μή ποτε τῆς 
ἀρετῆς ἐκτραπῇς, φροντίζειν δὲ καὶ δεδοικέναι περὶ 
τῶν ἀπαντησομένων μὴ χαλεπώτερα καὶ μείζονα τῆς 
σῆς δυνάμεως ἐπέλθοι, τοσούτων καὶ τηλικούτων ἐν 
μέσῳ πολέμων ἀπειλημμένος; Ἀγῶνα ἐχέτω ἡ ψυχή 
σου· πολεμοῦσιν ἀοράτως δαίμονες, πολεμοῦσι προφανῶς
 ἄνθρωποι, πολεμεῖ τὰ τῆς ψυχῆς ἔνδον πάθη, 
αἱ διὰ σώματος ἐγειρόμεναι ἡδοναὶ, καὶ αἱ περὶ τὸ 
σῶμα ἔξωθεν συμφοραί. Τοῖς γὰρ πλησίον οὐ συναλγεῖς,
 οὐκ ἀσθενεῖς μετὰ τῶν ἀσθενούντων, οὐ κλαίεις 
μετὰ τῶν κλαιόντων, οὐ δέδοικας περὶ τῶν μὴ βεβαίως 
περὶ τὴν πίστιν διακειμένων, μὴ μετακινηθῶσι καὶ 
πέσωσιν· οὐ θρηνεῖς τοὺς πεπτωκότας, οὐ χεῖρα ὀρέ- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="1056">
<p>γεις τοῖς κειμένοις, οὐκ ἐπιλαμβάνῃ τοῦ γελῶντος 
ἔνδοθεν στεναγμοῖς, ἐπειδὴ ἐληθάργησε τὴν ἡτοιμασμένην
 κόλασιν· οὐκ ἀνατρέπει σου τὴν ἄκαιρον 
τρυφὴν ὁ τοῦ συνεσταλμένου καιροῦ λογισμὸς, οὐχὶ 
τῆς μελλούσης φοβερᾶς ἡμέρας παρουσία· ἀλλ' ἐκείνους
 μὲν μεμίμησαι τοὺς μετὰ κιθάρας καὶ ψαλτηρίου 
τὸν οἶνον πίνοντας, οἷς ἀντὶ τῆς εὐφροσύνης τὸ οὐαὶ 
ἠπείλησεν ὁ προφήτης. Ἐγὼ μὲν γὰρ, φησὶν, 
ἐκήρυξα κλαυθμὸν καὶ κοπετὸν καὶ ξύρησιν κεφαλῆς, 
καὶ περίζωσιν σάκκου· αὐτοὶ δὲ ἐποιήσαντο εὐφροσύνην
 καὶ χαρὰν λέγοντες· <hi rend="italic">Φάγωμεν καὶ πίωμεν, αὔριον
 γὰρ ἀποθνήσκομεν· καὶ ἀνακεκαλυμμένα εἰσὶ 
ταῦτα ἐν τοῖς ὠσὶ Κυρίου Σαβαὼθ, ὅτι οὐκ ἀφεθήσεται
 αὐτοῖς ἡ ἁμαρτία αὕτη, ἕως ἂν ἀποθάνωσιν.</hi> 
Ἀκούων ταῦτα φοβήθητι καὶ στέναξον· μὴ μιμήσῃ 
τοὺς φαγόντας καὶ πιόντας, καὶ ἀναστάντας παίζειν· 
καὶ ἵνα τὸ πικρότερον εἴπω, θυσίαι καὶ τροφαὶ καὶ 
παίγνια τοῦ πρὸς Θεὸν ληθαργῆσαι φόβου ἐποίησαν, 
καὶ πρὸς εἰδωλολατρείαν ἐξείλκυσαν. Φοβήθητι μὴ 
σοῦ γελῶντος ὁ Δεσπότης ὀργίζηται, ὁ τοὺς μὲν 
κλαίοντας μακαρίσας, τοὺς δὲ γελῶντας ταλανίσας, 
μὴ τὴν παιγνίαν σου, καὶ τὸν ἐκκεχυμένον γέλωτα 
ἀφοβίαν περὶ Θεοῦ καὶ λήθην τῶν συμφερόντων ὁ 
διάβολος εὑρὼν ἐπιβῇ τῇ ψυχῇ σου, καὶ σπείρῃ τὰ 
ἑαυτοῦ ζιζάνια. Ἦν ὅτε ἄνεσιν εἶχον οἱ καιροὶ μᾶλλον 
ἐπιτηδείως· ἀλλ' ὅμως καὶ τότε πολὺ παρὰ τοῖς 
ἁγίοις ἦν τὸ σκυθρωπὸν ἀντὶ τοῦ περιχαροῦς· καί 
φησιν ὁ ψαλμῳδός· <hi rend="italic">Ὅλην τὴν ἡμέραν σκυθρωπάζων
 ἐπορευόμην,</hi> καὶ, <hi rend="italic">Λούσω καθ' ἑκάστην νύκτα 
τὴν κλίνην μου, ἐν δὲ δάκρυσί μου τὴν στρωμνήν 
μου βρέξω·</hi> κατηφὴς ἐπὶ ταῖς ἁμαρτίαις γινόμενος, 
καὶ περὶ τῶν συμφορῶν ὀδυρόμενος, καὶ τὰς τῆς 
Ἱερουσαλὴμ συμφορὰς, κάθηται κλαίων ὁ προφήτης 
Ἱερεμίας. Καὶ σὺ τοίνυν μὴ καρηβαρίᾳ καὶ μέθῃ 
χρώμενος καὶ γελοίοις καὶ εὐτραπελίᾳ ἐκδώσῃς σεαυτόν·
 διὰ τοῦτο γάρ σου καὶ κιθάρα περιῄρηται, 
καὶ οὔτε τύμπανον ἔχεις ἐν χερσί· καὶ καρδίᾳ μᾶλλον 
ἢ τῷ στόματι ψάλλειν ὁ Παῦλος ἐδίδασκεν, ὁ πανταχόθεν
 συστέλλων τὸν ἄνθρωπον ἀπὸ πάσης ἐκλύσεως 
καὶ διαχύσεως. Ἔπαιζεν ὁ πατὴρ Ἰσαὰκ πρὸς τὴν 
ἑαυτοῦ γυναῖκα· ἀλλὰ σοὶ καὶ τὰ πρὸς γυναῖκα σεμνότερα
 διατέτακται, ὅτι <hi rend="italic">Ὁ καιρὸς συνεσταλμένος 
ἐστὶν, ἵνα καὶ οἱ ἔχοντες γυναῖκας ὡς μὴ ἔχοντες 
ὦσι, καὶ οἱ χαίροντες ὡς μὴ χαίροντες, καὶ οἱ 
ἀγοράζοντες ὡς μὴ κατέχοντες, καὶ οἱ χρώμενοι 
τῷ κόσμῳ τούτῳ ὡς μὴ καταχρώμενοι· παράγει 
γὰρ τὸ σχῆμα τοῦ κόσμου τούτου.</hi> Σὺ δὲ οὐ βούλῃ 
συστέλλεσθαι, πάντων τῶν πραγμάτων συστελλομένων,
 ἀλλὰ καὶ ἐνώπιον γυναικῶν ἀδιαφόρως ἐκχέεις 
δάκρυα, καὶ πληθύνεις παίγνια, καὶ γελοῖα προτείνεις, 
καὶ διακλᾶσαι αἰσχρολογίας προφέρων· μὴ φέρων γὰρ 
τὴν ἐν τῷ ἀκολάστῳ σου σώματι πύρωσιν, λοιπὸν 
ἐκφέρεις τὸν βόρβορον ἔξω, καὶ ἑαυτὸν φανερὸν ποιεῖς· 
οἷος εἶ διὰ ῥημάτων, τοιοῦτος πάντως ἔσῃ, καὶ πολὺ 
χείρων ἐν τῷ ἔσω ἀνθρώπῳ. Τί ἀφόβως συναναμίγνυσαι
 γυναιξί; τί σεαυτῷ εἰς τὴν παγίδα κατατρέχεις; 
τί εἰς τὸν κίνδυνον ἑαυτὸν ἐμβάλλεις; τί φαιδρύνῃ 
πρὸς θηλείας, καὶ συνδιάγειν τολμᾷς; Διὰ τοῦτο νηστεῖαι,
 διὰ τοῦτο προσευχαὶ, διὰ τοῦτο κατὰ ξηροῦ 
δίαιτα, διὰ τοῦτο πολυτρόπους ἀσκήσεις ἐπινοοῦσιν 
ἄνθρωποι, διὰ τοῦτο τὰς ἐρήμους μεταδιώκουσιν· ἔνιοι 
δὲ οὐδὲ ἄρτου, οὐδὲ ὕδατος κορέννυνται, δι' οὐδὲν 
ἕτερον ἢ διὰ τὸ φυγεῖν ἐκεῖνα τὰ σκάνδαλα, διὰ τὸ μὴ 
ἐμπεσόντας ταῖς θηλείαις πτῶμα γενέσθαι αἰσχρόν. 
Σὺ δὲ ταῦτα πάντα παραδραμὼν, καὶ μήτε τὸν κίνδυνον
 ἐννοήσας μετὰ τὴν παγίδα, δι' ἧς ὁ πρωτόπλαστος
 ἐκ τῆς τηλικαύτης μακαριότητος ἐξέπεσεν, οὐκ 
ἐννοεῖς τὸ ὅπλον τοῦ διαβόλου, δι' οὗ ὁ ἀρχαῖος τρωθεὶς 
καταβέβληται; Καὶ ὁ μὲν Δεσπότης καὶ τὸ ἐμβλέψαι 
γυναικὶ ἀπηγόρευσε, πορνείαν διαγράφων· σὺ δὲ εἰς 
τοσοῦτον ἐμάνης, καὶ πλαστὰ ὀνόματα ἐπιθεὶς τῇ 
προσωνυμίᾳ τῆς ἀγάπης, προφάσει χρηστότητος ἑαυ- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="1057">
<p>τῷ σύνοικον ἐπεσπάσω, ὡς ἡ Εὔα τὸν ὄφιν. Ἀποδήσας
 τὸ πῦρ ἐν τῷ κόλπῳ, καὶ λύχνον εἰς χόρτον 
θήσας, κίνδυνον ἐξ ἀμφοτέρων ἕξεις· ἢ γὰρ εἰς αὐτὸ 
τὸ πτῶμα τοῦ βαράθρου ἐμπεσὼν περὶ τὴν σωφροσύνην
 ἐκινδύνευσας· ἢ εἰ μὴ τοῦτο πάθοις, φήμην 
αἰσχρὰν ἑαυτῷ περιάψεις, ὁ κελευόμενος προνοεῖσθαι 
καλὰ, οὐ μόνον ἐνώπιον Θεοῦ, ἀλλὰ καὶ ἐνώπιον ἀνθρώπων.
 
</p><p rend=" indent(1)">Διὸ παραίνεσιν ἔχων ἐκκλησιαστικὴν ὀφείλεις παραφυλάττεσθαι
 ὅσα σεμνά· καὶ οὐ μόνον τοῦτο, ἀλλὰ 
καὶ ὅσα εὔφημα. Μέτρησον τῷ σεμνῷ τὸ χρηστόν· 
τὸν φόβον ἐπίθες σωφρονιστήν. Τί χραίνεις τὸ καλὸν 
ὄνομα τοῦ Χριστιανισμοῦ; τί καὶ τὰς ἑτέρων παγιδεύεις
 ψυχὰς σύνοικον ἐπισπασάμενος; Οὐ μόνον 
γὰρ τῆς περὶ τῆς σῆς ψυχῆς ἀπολογίας δώσεις 
λόγον, ἀλλὰ καὶ περὶ ὧν διὰ σὲ ἐσκανδαλίσθησαν. 
Ἔκβαλε τὸν ὄφιν ἐκ τοῦ κόλπου σου, ἔκβαλε τὸν κίνδυνον
 ἀπὸ σεαυτοῦ· εἰ ἐπιποθεῖς ὑπὸ θηλειῶν διακονεῖσθαι,
 διὰ τί ἀρχαῖον νόμον οὐκ ἐφύλαξας, καὶ γάμῳ 
νομίμῳ συνήφθης; Ὁ γάμος κόλασιν οὐκ ἔχει, ἡ 
μοιχεία κόλασιν ἔχει ἀπαραίτητον· μοιχεία γάρ ἐστι 
καὶ μεγάλη μοιχεία ἡ σὺν γυναιξὶ συνοίκησις. Ἀνερεύνησον
 τὴν συνείδησίν σου, εἰ οὐδέποτε ἐβλάβης, εἰ οὔτε 
νυκτὸς, οὔτε ἡμέρας ἐδέξω πληγήν. Ἐγὼ δὲ ἀναπτύξω 
σου τὴν καρδίαν, εἰ καὶ μέλλεις ἄχθεσθαι. Ἀλλ' ἐμοὶ 
οὐ μέλει· πάνυ γὰρ ἀλγῶ, ὅταν ἴδω ἀσκητὴν συνείσακτον
 ἐπισπασάμενον· ἐγὼ δέ σοι λέγω ὅτι κατὰ 
πᾶσαν ὥραν τραυματίζῃ, καὶ κατὰ πᾶσαν ὥραν 
θηριάλωτος γίνῃ· χαυνοῦσαι γὰρ τοῦ τῆς σωφροσύνης 
δεσμοῦ, ἐκλύῃ ὁ γενναῖος πολεμιστὴς, αἰχμάλωτος 
ἀντὶ νικητοῦ ἀναδεικνύῃ. Μὴ γὰρ λίθος εἶ; Ἄνθρωπος 
εἶ, τοῖς κοινοῖς τῆς φύσεως συμπτώμασιν ὑποκείμενος· 
πῦρ ἔχεις ἐν τῷ κόλπῳ, καὶ οὐ καίῃ; καὶ πῶς ἔχει 
λόγον; Θὲς λύχνον εἰς χόρτον, καὶ τότε ἴδε, εἰ δύνασαί 
μοι εἰπεῖν, ὅτι οὐ καίεται ὁ χόρτος. Εἰ δὲ ἄρνησαι, 
ὅτι οὐ καίεται ὁ χόρτος, ἐμοὶ μὴ λέγε, ἀλλὰ τῷ εἰδότι
 τὰ κρύφια, ὃς ἔρχεται συναγαγεῖν τοὺς λογισμούς·
 κριτικὸς γάρ ἐστιν ἐνθυμήσεων καὶ λογισμῶν,
 καὶ ἐννοίας καρδιῶν συνιεῖ· λέγει γάρ· <hi rend="italic">Ὁ 
ἐμβλέψας γυναικὶ πρὸς τὸ ἐπιθυμῆσαι, ἤδη ἐμοίχευσεν
 αὐτὴν ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ.</hi> Βλέπε μὴ κατὰ 
πᾶσαν ὥραν μοιχεία ἐν σοὶ εὑρίσκηται. Πάντως ἐρεῖς· 
Νηστείαις καὶ ἀσκήσεσι καὶ τῇ κατὰ ξηροῦ διαίτῃ 
τειχίζω ἐμαυτὸν, ἵνα μὴ τοῦ προκειμένου ἐκπέσω. 
Οὐκοῦν δι' οὐδὲν ἕτερόν ἐστιν ἡ ἄσκησίς σου ἀλλ' ἢ 
διὰ τὴν σύνοικόν σου· οὐκοῦν οὐκ ἔτι θησαυρίζεις 
δικαιοσύνην· ὑπέσυρε γάρ σου ἐκείνη τὴν ἄσκησιν. 
Ἔκβαλε τοίνυν ἀπὸ σεαυτοῦ τὴν ζημιοῦσάν σε πολλῶν 
ἀγαθῶν, μή σε ἐκβάλῃ ἐκ τοῦ παραδείσου, μή σε 
ποιήσῃ παίγνιον τῷ διαβόλῳ· μὴ στήσῃς αὐτὴν παρὰ 
σαυτῷ, μήπως καταστρέψασά σε σὺν σοὶ εἰς γέενναν
 κατενεχθῇ. Φοβήθητι τὸν φοβερὸν δικαστήν· 
διάθου σεαυτῷ διαθήκην μηδὲ ἀτενίσαι γυναικί· 
πρεσβυτέρων παρόντων αἰδοῦ πολιὰν, καὶ καθάπερ 
πατέρας αἰδούμενος φείδου μωρολογίας καὶ παιγνίας 
καὶ γέλωτος. Νεωτέρῳ μὴ πρόσπαιζε, μηδὲ δείκνυε 
ῥᾳθυμίας ὁδὸν, κατάρχων ταύτης αὐτὸς, καὶ πολὺ 
πλείονα τὴν καταφρόνησιν ἐμποιῶν· γυναῖκα δὲ καὶ 
μέχρι τῆς ἀντιβλέψεως αὐτῆς αἰδοῦ. Ὁ σὸς βίος ἐκείναις
 γενέσθω τύπος· τοιοῦτον σεαυτὸν ἐπίδειξον, ἵνα 
σε ἐκεῖναι αἰδῶνται, καὶ τύπος καὶ ἀρχὴ τῆς αἰδοῦς 
ἐκείναις γένῃ, ὅτι καὶ ἡγεμονικώτερον ἀνὴρ γυναικὸς,
 καὶ μὴ τὴν σὴν εὐχέρειαν προσθῇς εὐχερεστέρᾳ 
φύσει τῇ γυναικείᾳ. Γυνὴ αἰδείσθω διαφερόντως, ὅσῳ 
καὶ χαλεπώτερον ὄνειδος ἀναισχυντία γυναικός. Εἰ 
καὶ παῤῥησιάζεσθαι πρὸς ἄνδρας πολὺ δεινὸν καὶ τολμηρὸν,
 φόβου προστεθέντος γυναικὶ πρὸς τὸν ἴδιον 
ἄνδρα μᾶλλον ἢ παῤῥησιάζεσθαι. <hi rend="italic">Ἡ γὰρ γυνὴ,</hi> φησὶν,
 <hi rend="italic">ἵνα φοβῆται τὸν ἄνδρα·</hi> εἰ οὖν τῇ ἐχούσῃ ἄνδρα 
τοιοῦτος ὁ νόμος πρόκειται τί λοιπὸν πρὸς σὲ τὴν <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="1058">
<p>μὴ ἔχουσαν ἄνδρα; Σοὶ λοιπὸν τοῦτο πρέπει, μηδὲ 
ὅλως ἐγγίζειν ἀνδρὶ, εἰ ἐνδέχεται, μηδὲ ὅλως βλεπέτω
 ἀνὴρ τὸ πρόσωπόν σου. Νύμφη γὰρ Χριστοῦ 
εἶ· οὕτω προέρχου, ὡς νύμφη κεκοσμημένη, ἐσκεπασμένη
 τῷ περιβολαίῳ τὴν ὄψιν, ἵνα μή τινα διὰ τῆς 
ὁράσεως τραυματίσασα τῆς ἐκείνου ἀπωλείας σὺ τὴν 
ἀμοιβὴν ἀπολήψῃ. Καὶ ἡμεῖς μὲν ταῦτα λέγομεν κατὰ 
τὰς ἀῤῥήτους τῶν Γραφῶν διδασκαλίας· πολλαὶ δὲ 
μηδὲ τὸν φόβον τοῦ Θεοῦ ἐν νῷ λαβοῦσαι, μήτε τὴν 
εὐχερῆ αὐτῶν πτῶσιν φοβηθεῖσαι, μήτε τὴν ἀποκειμένην
 κόλασιν προϊδοῦσαι ἀδιαφόρως ἤνεγκαν, καὶ 
οἰκείᾳ γνώμῃ προσῆλθον ὑπηρετεῖν ἀνδράσιν, οὔτε 
ἐξ ἴσου τῷ κανόνι τῆς γαμηθείσης καὶ ἐχούσης ἄνδρα. 
Σὺ δὲ οὐδὲ τοῦτον τὸν ὅρον φυλάττεις· οὐ γὰρ μετὰ 
φόβου συναναστρέφῃ, ἀλλὰ μετὰ πολλῆς ἀδείας καὶ 
καταφρονήσεως, καὶ συνεσθίεις, καὶ συμπίνεις, 
καὶ συνομιλεῖς, καὶ συγγελᾷς ἀτάκτως· καὶ ἐπὶ τούτοις
 πᾶσιν σὺ μὲν θέλεις παρθένος καλεῖσθαι, οὐκ 
ἔτι δέ σε παρθένον ἐρῶ τὴν οὕτως ἑαυτὴν ῥίψασαν, 
καὶ μηδὲ φοβηθεῖσαν τὸν κίνδυνον. Τολμήσω εἰπεῖν 
τὸ προφητικὸν, <hi rend="italic">Ἐκστήτω ὁ οὐρανὸς ἐπὶ τούτῳ, καὶ 
φριξάτω ἡ κτίσις,</hi> εἰς ὅσην ἀναισχυντίαν κεχωρήκαμεν,
 καὶ τῶν ἐν τοῖς ἐργαστηρίοις πορνῶν. Ὥσπερ 
γὰρ ἐκεῖναι, ὑπὸ μίμων ἀγελώμεναι [?] ἀνθρώπων, 
[ἰτα]μώτεραι πρὸς τὰς ἀσέμνους πράξεις γίνονται· 
οὕτω καὶ αὗται εὐδοκιμήσασαι ἀνδράσι συνοικεῖν. Θεὸς 
ἀγανακτεῖ, ἄνθρωποι διασύρουσι, κἀκεῖναι τὸν ἄδικον 
κριτὴν μιμούμεναι, οὐδὲ τὸν Θεὸν φοβοῦνται, οὔτε 
ἄνθρωπον ἐντρέπονται· ἀλλ' ἐπὶ τούτοις πᾶσι μειζόνως
 παῤῥησιάζονται καὶ τῶν ἐν γάμῳ σεμνῶς παροικουσῶν
 ἀνδράσιν. Αὗται μᾶλλον ἐπηρμένως τὰ μεθ' 
ὧν συνοικοῦσιν διατίθενται, καὶ ἐκταράσσουσι, καὶ 
ἀνθυβρίζουσι, καὶ πάσης αὐτοῦ τῆς ὑπάρξεως δεσπόζειν
 βούλονται· κἂν ἐνίοτε βούληται εἰς εὐποιίαν ἐκτεῖναι
 τὴν χεῖρα αὐτοῦ, διακωλύει, καὶ λοιπὸν οὐκέτι 
ὑπηρέτις, ἀλλὰ δέσποινα γέγονεν. Ἀποχώρει οὖν τῆς 
ἀλλοτρίας συνοικήσεως, ὦ παρθένε, καὶ οὐχὶ μόνον 
τῆς συνοικήσεως λέγω, ἀλλὰ καὶ τοῦ συνομιλεῖν ἢ 
συγγελᾷν παρατήρησαι. Εἰ γὰρ τῷ φρονίμῳ ἀνδρὶ 
μόλις ἡσυχῇ μειδιᾷν ἐπιτέτραπται, τῇ σοφῇ γυναικὶ 
μόλις καὶ τοῦτο κελεύει. Καὶ γὰρ καὶ τὸ μειδιᾶσαι 
γυναικὶ ἐπαγγελλομένῃ θεοσέβειαν, βαρὺ καὶ ἐπικίνδυνον·
 πολὺ γὰρ βελτίων ἐπὶ σεμνότητι θεωρεῖται 
γυνὴ, ἤπερ ἐπὶ τῇ φαιδρότητι καὶ ἱλαρότητι. Καὶ δὴ 
ἐπὶ τὴν πνευματικὴν νύμφην ἀπὸ τῆς γυναικὸς ἐπιφέρων
 τοὺς ἐπαίνους ὁ τὸ μυστικὸν ᾆσμα γεγραφὼς 
τὴν σιωπὴν αὐτῆς θαυμάζων, καὶ τὸ τοῦ σχήματος 
αὐστηρὸν ἐπαινεῖ, θάμβος ὀνομάζων αὐτό· τοῦτο γὰρ 
τὸ πάνυ σεμνὸν καὶ καταπληκτικὸν τοῖς ὁρῶσι γίνεται.
 Δεῖ γὰρ αὐτῆς τὴν σεμνότητα φοβερὰν εἶναι τοῖς 
περιέργοις ὀφθαλμοῖς, καὶ τῆς πολυπράγμονος ἀναιδείας
 ἀποτρεπτικήν· ἧς διὰ τοῦτο καὶ τὸν κόσμον 
ἀφεῖλε τὸν διὰ χρυσοῦ καὶ τριχῶν ἐμπλοκῆς καὶ 
ἐσθῆτος πολυτελοῦς, ἵνα μὴ καταστίλβῃ τοῖς περικειμένοις
 κοσμήμασι, καὶ φαιδρύνῃ τὸν ὀφθαλμὸν 
τῶν ὁρώντων, καὶ προκαλῆται εἰς σκάνδαλον· διὰ 
τοῦτο νηστεῖαι, καὶ ἐγκράτειαι, καὶ ἀσκήσεις, καὶ 
ὠχρὸν καὶ στυγνὸν τὸ εἶδος, καὶ τὴν στολὴν εὐτελεστέραν
 ὀφείλει ἔχειν ἡ παρθένος διὰ τὸ τῆς φύσεως 
εὐόλισθον· διὰ τοῦτο καὶ ὁ Παῦλος τῷ γνησίῳ τέκνῳ 
Τιμοθέῳ γράφων, τὴν πρὸς γυναῖκας αὐτοῦ τιμητικὴν
 χρηστότητα τῆς ἁγνείας ἀσφαλείᾳ προφυλάττει, 
λέγων· <hi rend="italic">Νεωτέρας χήρας τιμᾷν ὡς ἀδελφὰς ἐν 
πάσῃ ἁγνείᾳ.</hi> Εἰ δὲ γυναικὸς τὸν περὶ τὸ σῶμα κόσμον
 ἀφαιρεῖ τὰ θεῖα γράμματα, πόσῳ μᾶλλον ἀνδρὶ 
προσήκει τὸ παντελῶς ἀκαλλώπιστον, καὶ ἡ μέχρι 
τῆς χρείας περιβολὴ, ἵνα σκέπασμα ᾖ καὶ μὴ καλλώπισμα,
 καθάπερ ὠνόμασεν ὁ Παῦλος· <hi rend="italic">Ἔχοντες διατροφὰς
 καὶ σκεπάσματα, τούτοις ἀρκεσθησόμεθα.</hi>
 Αἱ γὰρ εἰς καλλωπισμὸν ἐσθῆτες, γυναικεῖαι μᾶλλον
 ἢ ἀνδρεῖαι νομιζέσθωσαν· καὶ γὰρ ὁ νόμος λέγει· 
<hi rend="italic">Οὐκ ἐνδύσεται ἀνὴρ στολὴν γυναικείαν.</hi> Μὴ τοίνυν
 θηλυνέσθω ἀνὴρ, ὅπου οὐδὲ τὸ θῆλυ σφόδρα προσήκει
 θηλύνεσθαι παρὰ τῷ Θεῷ. Ἐκ τριχῶν καμήλου 
ὁ Ἰωάννης ἐσθῆτα ἐφόρει, καὶ ζώνην δερματίνην 
περὶ τὴν ὀσφὺν αὐτοῦ· καὶ πρότερον Ἠλίας, οὗ τὸ 
πνεῦμα ὁ Ἰωάννης ἐφόρεσε, μηλωτὴν μόνον κἀκεῖνος <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="1059">
<p>ἠμφίαστο. Νωθρᾶς καὶ ῥᾳθύμου ψυχῆς τὸ θαυμάζειν 
εὐανθὲς ἔνδυμα καὶ κατὰ τὴν ἐργασίαν λεπτόν· ψυχὴ 
δὲ μεγαλοφυὴς ἡ τοῦ ὄντως κόσμου τοῦ ἀληθινοῦ 
αἰσθανομένη διαπτύει πᾶσαν μαλακὴν ἐσθῆτα, τὴν 
ὑψηλοτέραν αὐτῆς ἐπιποθοῦσα τὴν ἀπερίεργον, τὴν 
εὐπρεπεστέραν, τὴν σεμνοτάτην, τὴν ἁγνείαν πάντων
 προτιμήσασα. Ἀρκέσθητε τοίνυν τῇ διὰ τῶν εἰρημένων
 ὑπομνήσει, φυλάξατε δὲ τὴν σεμνότητα, μὴ 
πέρα τοῦ μέτρου ἐξαγαγεῖν ὡς πικρὰν τὴν ἀκρίβειαν, 
ἥτις γλυκυτέρα ὑπὲρ μέλι καὶ κηρίον αὐτῷ τε τῷ 
ἀκούοντι καὶ τοῖς πλησιάζουσι γίνεται. Ἡ γὰρ πνευματικὴ
 χαρὰ σεμνῶς καὶ μεγαλοπρεπῶς εἰς ἑνότητα 
Θεοῦ προσορμίζει τὴν ψυχὴν, πληροῖ δὲ τῆς γλυκύτητος
 καὶ τοὺς συντυγχάνοντας. Ἀλλὰ μὴ πρόφασιν
 λαβὼν ἐκ τῶν ἐμῶν λόγων, ὅτι ἐκωλύθης ἐν 
ἱλαρότητι διάγειν, ἄρξῃ σκυθρωπὸς καὶ χαλεπὸς εἶναι
 πρὸς τοὺς ἐρχομένους ἀδελφοὺς, μηδὲ ἀπηνής τις 
καὶ δυσπρόσιτος καὶ ἀπάνθρωπος ἔσο ἀντὶ χρησίμου 
καὶ ἀγαπητικοῦ, μηδὲ ἐν ταῖς δεξιώσεσι τῶν προσιόντων
 ἀδελφῶν σκυθρωπὸς, καὶ περὶ ἀπόκρισιν καὶ 
λόγον ἀκοινώνητος. Πάντοτε γὰρ χαίρειν πρόσταγμά 
ἐστιν ἀποστολικὸν, καὶ τὸ, <hi rend="italic">Παρακαλεῖτε ἀλλήλους,</hi> 
καὶ γίνεσθε <hi rend="italic">εἰς ἀλλήλους χρηστοί·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Ἡ ἀγάπη,</hi> 
φησὶ, <hi rend="italic">χρηστεύεται·</hi> καὶ αἱ τῶν ἀποστόλων φιλοφροσύναι
 τοῖς γράμμασιν αὐτῶν ἔνεισιν, ὡς τέκνα φιλοφρονούμενοι
 τοὺς ἀκούοντας, ὡς ἀδελφοὺς παρακαλοῦντες
 τοὺς προσέχοντας· καὶ πολλὰ περὶ τῆς ἱερᾶς 
κατὰ τὴν ἀγάπην χρηστότητος ἔστιν ἐκ τῶν ἁγίων <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="1060">
<p>Γραφῶν καταμαθεῖν. Μηδὲ δεῖ πρὸς ἄμετρον ἱλαρότητα
 μετάγειν, μηδὲ γελωτοποιίᾳ λυμήνασθαι τὴν εἰς 
Θεὸν μίμησιν χρηστότητα, ἀλλὰ μεταξὺ στῆναι τῆς 
τελείας ἱλαρότητος, καὶ μήτε λυπεῖν τοὺς συντυγχάνοντας,
 μήτε ἐκλύειν καὶ ῥᾳθύμους ἀποτελεῖν, μήτε 
χαλεπῶς ἐπιπλήττειν, μήτε ἀπατηλῶς κολακεύειν, 
ἀλλὰ καὶ συμφερόντως ἐπιστρέφειν καὶ χρηστῶς παρακαλεῖν.
 <hi rend="italic">Ὃς φείδεται,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">ῥῆμα προέσθαι σκληρὸν,
 νοήμων· κηρία δὲ μέλιτος λόγοι καλοὶ, γλύκασμα
 δὲ αὐτῶν ἴασις ψυχῆς· εἰσὶν οἳ λέγοντες 
τιτρώσκουσιν ὡς μάχαιραι, γλῶσσαι δὲ σοφῶν 
ἰῶνται.</hi> Καλὸν δὲ καὶ τὸ θείαις ᾠδαῖς ἀνακεῖσθαι 
μετρίως· ἡ γὰρ τοιαύτη φαιδρότης ἁγιάζει τὴν ψυχὴν,
 κατὰ τὸν Ἀπόστολον· <hi rend="italic">Πληροῦσθε,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">Πνεύματι,
 ᾄδοντες καὶ ψάλλοντες ἐν ταῖς καρδίαις 
ὑμῶν τῷ Κυρίῳ.</hi> Καλὸν οὖν τῇ πρὸς τὴν τοιαύτην 
εὐφροσύνην σπουδῇ προσιέναι, καὶ μὴ διά τινα τρόπον
 πικρὸν καὶ σκληρὸν ὀκνηρῶς ἔχειν πρὸς τὴν θείαν 
ᾠδὴν, ὡς μὴ καταξιοῦντα φωνὴν προσκομίσαι πρὸς 
τὴν τοῦ Θεοῦ μελῳδίαν. Πρὸς γὰρ τοιοῦτον θεῖον 
πνεῦμα, καὶ πρὸς τὴν ὁμιλίαν τὴν ἱερὰν φαιδρῶς 
ἔχειν δεῖ οὐκ εἰς ἡδυφωνίαν ἐκλυομένους, οὐδὲ βακήλως
 διακεῖσθαι εἰς τὰς θείας ᾠδὰς, οὐδὲ μελῳδικῶς 
ἀνακλᾷν, καὶ περιβλέπεσθαι ὧδε κἀκεῖ, ὅπως ἐπαινεθῇς,
 ἀλλ' ἐνευφραινομένους Θεῷ, καὶ αὐτῷ μόνῳ 
ἀρέσκειν σπουδάζοντας, καὶ ἐνταῦθα δὴ μάλιστα, ἵνα 
τῷ σεμνῷ τὸ ἱλαρὸν κεκραμένον εὑρήσηται, τοῦ μὲν 
πρὸς Θεὸν φόβου τὴν σεμνότητα παρέχοντος ἡμῖν, 
τῆς δὲ θείας ᾠδῆς εἰς φαιδρότητα ἐναγούσης, καὶ μίμησιν
 τῆς αἰωνίου χαρᾶς ἐμποιούσης, ἐν ᾗ τὴν μέλλουσαν
 ζωὴν οἱ καλῶς ἐμπολιτευσάμενοι ζήσονται 
παρὰ Κυρίῳ· ᾧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας
 τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
