<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De eleemosyna [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062332.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 332), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), De eleemosyna [Sp.] (2062: 332); MPG 62.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="62">
<div type="pg" n="769">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Περὶ ἐλεημοσύνης.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶν ἡ θεία Γραφὴ, <hi rend="italic">Ὁ ἐλεῶν πτωχὸν δανείζει Θεῷ.</hi> 
Ὅρα τίνα χρεωφειλέτην κτῶνται οἱ ἐλεήμονες, πῶς 
μέγαν, πῶς εὔπορον. Ἀνθρώπῳ μὲν ἐὰν δανείσῃς 
ἢ χρυσίον, ἢ ἀργύριον, ἢ σῖτον, ποιεῖς γραμματεῖον, 
καὶ τὴν χεῖρα τὴν δεδομένην δεσμεύεις τοῖς γράμμασιν· 
ἐπὶ δὲ τοῦ Θεοῦ οὐκ ἔστι τοῦτο, ἀλλὰ τοῖς μαρτυρίοις 
διδοῖς καὶ τῷ πένητι, καὶ ὁ Θεὸς προσκαλεῖται καὶ 
προσφωνεῖ ἀπολαβεῖν τὰ δάνεια, ἃ ἐδάνεισας τῷ πένητι·
 σπεύδει λῦσαι τὴν ἐγγύην, καὶ οὐχὶ ἁπλῶς 
ἀποδίδωσιν, ἀλλὰ μετὰ πολλῆς εὐλογίας λέγων λέγει,
 καὶ ἐλάττων πολλοῖ. Ὁμοίως καὶ ὁ ἀγοράζων, 
ὀλίγον μὲν ἔρχεται διδόναι, περισσότερον δὲ ὁ πωλῶν·
 καὶ οὕτως εἰς μέσον τιμὴν στήσαντες τὰ σύμφορα 
πραγματεύονται. Καὶ ὅτε μετὰ τοσούτου κόπου κτήσῃ 
ὃ ποθεῖς, οὐκ ἔχεις τὸ ἀσφαλές· πολλάκις γὰρ πρὸ τοῦ 
φθάσαι εἰς τὴν οἰκίαν σου, ἢ ἀπέθανεν, ἢ ἀπώλετο, 
ἢ ἀδόκιμος εὑρέθη, καὶ γίνεται διπλοῦς ὁ κόπος. Ἐπὶ δὲ 
τῆς βασιλείας τοῦ Θεοῦ οὐδὲν τοιοῦτον ὑπομένεις, οὐχ 
ὁδοιπορίας κόπους, οὐ καύσωνα, οὐ χαυνότητα, οὐ λύπην
 ἀποτυχίας, οὐδὲν τούτων. Ἔσω καθημένου σου 
εἰς τὴν οἰκίαν, ἔρχεται ὁ πένης πωλῶν τὸν παράδεισον, 
καὶ λέγει σοι· Δὸς ἄρτον, καὶ λάβε παράδεισον· δὸς ἀπότριμμον
 ἱμάτιον, καὶ λάβε βασιλείαν οὐρανῶν. Πλὴν 
οὐκ ἀναγκάζει σε διδόναι ὃ οὐκ ἔχεις, ἀλλ' ἐξ ὧν ἰσχύεις.
 Ἀλλὰ σὺ λέγεις μὴ θέλων ἀγοράσαι τὸν παράδεισον 
τοῦ Θεοῦ. Οὐκ ἔχω ἄρτον. Δὸς ἕνα ὀβολὸν, δὸς ποτήριον 
ψυχροῦ ὕδατος, δὸς ὃ θέλεις, δὸς ὃ ἔχεις· πάντα ὁ Χριστὸς 
δέχεται· μόνον ἀγόρασαι τὸν παράδεισον· μίμησαι τὴν 
χήραν ἐκείνην τὴν Σαραφθείαν, [λέγων·] Ἣ τὴν δρᾶκα 
ἀλεύρου ἔδωκε, καὶ τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν ἐκληρονόμησε·
 καὶ πάλιν ἄλλην χήραν τὴν ἐν τῷ Εὐαγγελίῳ 
μνημονευομένην, τὴν μηδὲν ἔχουσαν ἄλλο, εἰ μὴ δύο 
λεπτὰ μόνον, καὶ ταῦτα βαλοῦσα ἐν τῷ γαζοφυλακίῳ 
ἠγόρασε τὸν παράδεισον. Οὐ ζητεῖ ὁ Θεὸς ὄγκον χρημάτων,
 ἀλλὰ ψυχὴν ἐλεήμονα, καὶ καρδίαν εὐπροαίρετον.
 Δὸς πένητι, κτῆσαι τὸν Θεὸν χρεωφειλέτην· 
<hi rend="italic">Ὁ ἐλεῶν πτωχὸν δανείζει Θεῷ.</hi> Καὶ πότε, φησὶν, 
ὁ δανεισάμενος ἀποδίδωσιν; Ὅτε ἀφῇς τὰ ἐνταῦθα 
ἅπαντα χρήματα, τὰς οἰκίας, τὸ χρυσίον, τὸ ἀργύριον, 
τὸν ἱματισμὸν, τὰ λοιπὰ πάντα, καὶ ἐκεῖ ἀπέρχῃ 
πάντα τὰ ἐνταῦθα καταλιπών· τότε ὁ δανεισάμενος 
μετ' εὐχαριστίας ἀποδίδωσι. Πρόπεμψόν σου τὰ χρήματα,
 μὴ περιμένῃς χρόνους, μὴ τηρήσῃς αὐτὰ, ἵνα 
μὴ ἀπολέσῃς τὴν αἰώνιον ζωήν. Ἄδηλος ὁ θάνατος, 
οὐκ οἶδας πότε ἔρχεται, οἵᾳ ὥρᾳ οὐ γινώσκεις ἐκπορεύῃ· 
καὶ σὺ μὲν ἐκεῖ ὑπάγεις, τὰ δὲ χρήματα ὧδε μένει, καὶ 
ἄλλοι τὸν πλοῦτόν σου καταμεριζόμενοι, οὐδὲ μνήμην 
τοῦ ὀνόματός σου ποιοῦσι· πολλάκις δὲ οἱ κληρονόμοι σου 
ἀνασκάπτουσί σου τὴν οὐσίαν, καὶ καταρώμενοί σε. 
Πρόπεμψόν σου τὰ χρήματα εἰς τὸν αἰῶνα τὸν ἀτελεύτητον,
 μήποτε εἰς τὸν τόπον ἀπέλθῃς τοῦ πυρὸς τοῦ 
ἀσβέστου, ὡς πλούσιος διὰ Λάζαρον. <hi rend="italic">Δεῦτε, οἱ εὐλογημένοι
 τοῦ Πατρός μου, κληρονομήσατε τὴν ἡτοιμασμένην
 ὑμῖν βασιλείαν ἀπὸ καταβολῆς κόσμου. 
Ἐπείνασα γὰρ, καὶ ἐδώκατέ μοι φαγεῖν· ἐδίψησα, 
καὶ ἐποτίσατέ με·</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. Ὅρα τί λέγει ὁ Ποιητὴς 
τοῦ κόσμου. Οὐ λέγει, Βασιλεὺς ἤμην, καὶ ἐφοβήθητέ 
με· οὐδὲ, Ἄρχων, καὶ ἐτιμήσατε· ἀλλὰ, <hi rend="italic">Γυμνὸς, καὶ 
περιεβάλετέ με· ἀσθενὴς, καὶ ἐπεσκέψασθέ με.</hi> Ὄντως
 οὐδὲν ἴσον τῆς ἐλεημοσύνης· πένης δαπανᾷ, καὶ 
ὁ Θεὸς ἀποδίδωσι. Δανεισάμενος ὁ Θεὸς ἀπὸ τῶν πενήτων
 καὶ τῶν παραμενόντων τοῖς μαρτυρίοις, οὐκ ἀποδίδωσι
 μόνον τὸ δάνειον, ἀλλὰ κληρονόμους αὐτοὺς ποιεῖ 
τοὺς δανειστὰς, λέγων· <hi rend="italic">Δεῦτε, οἱ εὐλογημένοι τοῦ 
Πατρός μου, κληρονομήσατε τὴν ἡτοιμασμένην 
ὑμῖν βασιλείαν ἀπὸ καταβολῆς κόσμου.</hi> Καὶ πότε, 
φησὶν, ἡτοιμάσθη; Ὅτε σὺ τοῖς πένησι τροφὰς καὶ 
ἐνδύματα παρεῖχες, ὅτε σὺ ταῖς ἐκκλησίαις καὶ ἐν τοῖς <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="770">
<p>μαρτυρίοις ἐκαρποφόρεις, ὅτε σὺ τὰς μνήμας τῶν ἁγίων 
ἐπετέλεις, ὅτε σὺ εἰς τὸν οἶκόν σου ὑπεδέχου, ὅτε σὺ 
τοὺς ἀσθενεῖς καὶ τοὺς ἐν φυλακῇ ἐπεσκέπτου· ὅτε σὺ 
ταῦτα ἐποίεις, ἐγώ σοι ταύτην τὴν βασιλείαν ἡτοίμαζον. 
Ὅταν μέλλῃς ἐξέρχεσθαι τοῦ βίου, μὴ περιμένῃς 
τὴν ξενίαν αὐτῆς· οἰκοδεσπότης προσυπαντᾷ σοι λέγων· 
<hi rend="italic">Δεῦτε, οἱ εὐλογημένοι τοῦ Πατρός μου, κληρονομήσατε
 τὴν ἡτοιμασμένην ὑμῖν βασιλείαν. Ἐπείνασα 
γὰρ, καὶ ἐδώκατέ μοι φαγεῖν· ἐδίψησα, καὶ ἐποτίσατέ
 με.</hi> Βλέπε τὸ μέγεθος τῆς ἐλεημοσύνης, πῶς οὐδεμία
 ἀρετὴ συγκρίνεται αὐτῇ ἢ προτιμᾶται. Οὐκ εἶπε 
γὰρ, ὅτι Παρθενίαν ἐφυλάξατε, ἢ ὅτι δι' ἐμὲ ἐνηστεύσατε·
 οὐδὲν τοιοῦτον εἶπεν, ἀλλὰ μόνον, <hi rend="italic">Ἐπείνασα, καὶ 
ἐδώκατέ μοι φαγεῖν.</hi> Μεγάλη δὲ καὶ ἡ νηστεία, καὶ 
ἡ παρθενία, καὶ αἱ λοιπαὶ ἀρεταὶ, ἀλλ' οὐδὲν ἴσον τῆς 
ἐλεημοσύνης. Πρόπεμψόν σου τὸν κόσμον εἰς τὸν ἐκεῖ 
κόσμον τὸν ἀτελεύτητον, καὶ εὑρήσῃ ἐν τῷ αἰῶνι ἐκείνῳ 
ταῦτα, ἅπερ ἐνταῦθα παρέχεις, καθὼς καὶ ὁ Κύριος λέγει· 
<hi rend="italic">Ποιήσατε ὑμῖν φίλους ἐκ τοῦ μαμωνᾶ τῆς ἀδικίας, 
ἵν', ὅταν ἐκλίπητε, ὑμᾶς δέξωνται εἰς τὰς αἰωνίους 
σκηνάς.</hi> Ὦ φιλία Δεσπότου, ἡ ἀσυνεσία πλουτούντων· 
αὐτὸς παρακαλεῖ, καὶ ὁ πλούσιος ὀδυνᾶται. Οὐ συνίης, 
ἄνθρωπε, τί ἐστι πρόνοια Θεοῦ; οὐκ ἠδύνατο δοῦναι 
καὶ τῷ πένητι χρήματα ὅσα δέδωκέ σοι, καὶ σὲ πλουτίσαι
 κἀκεῖνον Θεός; οὐκ ἠδύνατο ὄμβρους χρυσίου 
κατενέγκαι, καὶ τοὺς πένητας πλουτίσαι; μή σε ἔχει 
τιμῆσαι ὁ Θεὸς διὰ τὸν πλοῦτον; Νόησον τί σε μέλλει 
γενέσθαι· βλέπε ἐν τῷ τάφῳ τὰ γεγυμνωμένα ὀστᾶ· 
τί διαφέρεις ἐκεῖ πλούσιος, ἢ πένης; οὐ πάντες τέφρα;
 οὐ πάντες κόνις; ποῦ ἐκεῖ βασιλεύς; ποῦ ἄρχων;
 ποῦ δυνάστης; ποῦ πένης; ὄντως πάντες ἴσοι 
νεκροὶ, καὶ ὀστέα ἕρποντα, πλῆθος σκωλήκων. Τί 
ὑπερηφανεῖς τὸν πένητα, τί βδελύσσῃ τὸν ἀσθενῆ; οὐ 
θεωρεῖ ὁ Θεὸς κἀκεῖνον, καὶ σέ; οὐκ ἔστι κἀκεῖνος 
ὁμοίωμά τι αὐτοῦ; Νόησον ὅτι αὐτὸν τὸν πένητα 
ὁ Θεὸς καλεῖ ἀδελφὸν, καὶ προτιμότερόν σου ποιεῖ ἐν 
τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ. Ὁ Θεὸς γὰρ ἄδικος οὐκ ἔστιν· οὐκ 
ἀποστερεῖ τὸν πένητα τὴν αἰώνιον ζωὴν, καὶ βασιλείαν
 τὴν ἐπουράνιον, εἴ γε ὑπομείνῃ τὴν πενίαν· 
σοὶ δὲ δύο παραδείσους οὐ δίδωσιν, ἐὰν μὴ προαναπέμψῃς
 ἐκ τοῦ Θεοῦ δοθέντων σοι χαρισμάτων. <hi rend="italic">Ἐφ' 
ὅσον γὰρ,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">οὐκ ἐποιήσατε ἑνὶ τούτων τῶν 
ἀδελφῶν μου τῶν ἐλαχίστων, οὐδ' ἐμοὶ ἐποιήσατε,</hi> 
Δεῦρο τοίνυν, ἀκούσωμεν, καὶ πλήρωσον τὰς κοιλίας 
τῶν πενήτων ἐξ ὧν σοι ὁ Θεὸς ἐχορήγησεν, ἵνα εὕρῃς 
ἐκεῖ τὰς ἀποθήκας σου γεμούσας. Εἰ γὰρ μακάριος 
ὃς φάγεται ἄρτον ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ Θεοῦ ἅπαξ, 
πόσῳ μᾶλλον μακαριώτατος ὁ ἐν αὐτῇ κατοικεῖν 
ἀξιωθεὶς εἰς τοὺς ἀτελευτήτους αἰῶνας; Μή μοι λέγε, 
ὅτι οἱ πένητες ἄποροί εἰσι, καὶ οὐκ ἔχουσί τί μοι δοῦναι 
ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ· ὁ ἐγγυητὴς αὐτῶν πλούσιός ἐστι. 
Μὴ γὰρ τοὺς πένητας ἀπαίτησαι, ὁ Θεὸς δοῦναί σοι 
ἐκεῖνος ἀποδίδωσι καὶ τοῖς πένησι τὰς δωρεὰς, ὁ ἐνταῦθα
 τὴν ζωὴν ἡμῶν κυβερνῶν, καὶ ἐκεῖθεν ἡμᾶς διασώσει,
 εἴ γε ποιῶμεν τὰ ἀρεστὰ αὐτῷ. <hi rend="italic">Ὁ γὰρ ἐλεῶν 
πτωχὸν δανείζει Θεῷ·</hi> κατὰ δὲ τὸ δόμα αὐτοῦ ἀνταποδώσει
 αὐτῷ· κατὰ τὴν προαίρεσιν, λέγει. Ὅπου γὰρ 
ἀγαθὴ προαίρεσις, ἐκεῖ δαψιλὴς χορηγία. Φοβηθῶμεν 
τὴν ἡμέραν Κυρίου, ἐν ᾗ ἀποστελεῖ ὁ οἰκοδεσπότης εἰς 
τὴν **ρίαν τοῦ σίτου, καὶ συνάξει τὸν μὲν σῖτον εἰς 
τὴν ἀποθήκην, τὸ δὲ ἄχυρον κατακαύσει πυρὶ ἀσβέστῳ. 
Ὁ γὰρ οἰκοδεσπότης ὁ Κύριός ἐστιν, οἱ δὲ θερισταί εἰσιν
 οἱ ἄγγελοι, ὁ σῖτος δὲ οἱ δίκαιοι, τὸ δὲ ἄχυρον οἱ 
ἁμαρτωλοί. Σπουδάσωμεν οὖν εὑρεθῆναι σῖτος ὥριμος 
διὰ τῆς ἐλεημοσύνης, ἵνα εἰσέλθωμεν εἰς τὰς αἰωνίους 
σκηνὰς, ἃς ἡτοίμασεν ὁ ἀναληφθεὶς ἀφ' ἡμῶν· μεθ' οὗ 
τῷ Πατρὶ καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι δόξα, κράτος, τιμὴ 
νῦν καὶ ἀεὶ, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
