<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In sanctos Petrum et Heliam [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062127.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 127), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In sanctos Petrum et Heliam [Sp.] (2062: 127); MPG 50.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="50">
<div type="pg" n="725">
<p><label type="head">ΛΟΓΟΣ ΕΙΣ ΠΕΤΡΟΝ ΤΟΝ ΑΠΟΣΤΟΛΟΝ 
<hi rend="italic">Καὶ Ἠλίαν τὸν προφήτην.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Ὀλίγοι ἡμῖν σήμερον οἱ παραγενόμενοι· ἆρα τί 
τὸ αἴτιον; Μνήμην μαρτύρων ἐπιτελοῦμεν, καὶ οὐδεὶς
 ἡμῖν ἀπήντησεν· ἆρα τὸ διάστημα τῆς ὁδοῦ εἰς 
ῥᾳθυμίαν ἐνέβαλε; μᾶλλον δὲ οὐ τὸ διάστημα τῆς 
ὁδοῦ, ἀλλ' ἡ ῥᾳθυμία αὐτοὺς ἐνεπόδισεν. Ὥσπερ γὰρ 
τὸν σπουδαῖον καὶ διεγηγερμένον τῇ προαιρέσει οὐδὲν 
δύναται κωλῦσαι, οὕτω δὴ τὸν ῥᾴθυμον καὶ ἀναπεπτωκότα
 πάντα δύναται κωλῦσαι. Οἱ μάρτυρες 
τὸ ἴδιον αἷμα ἐξέχεαν ὑπὲρ τῆς ἀληθείας, σὺ δὲ 
οὐδὲ βραχείας ὁδοῦ καταφρονεῖς; Ἐκεῖνοι τὴν κεφαλὴν
 ἀπέθεντο διὰ τὸν Χριστὸν, σὺ δὲ οὐδὲ ἔξω 
τῆς πόλεως ἀπαντῆσαι θέλεις διὰ τὸν Δεσπότην; 
ὁ Δεσπότης διὰ σὲ ἀπέθανε, καὶ σὺ δι' αὐτὸν ὀκνεῖς; 
μνήμη μαρτύρων, καὶ σὺ ῥᾳθυμεῖς καὶ ἀναπέπτωκας;
 Δέον ἐστί σε παραγενέσθαι, καὶ ἰδεῖν τὸν διάβολον
 ἡττώμενον, καὶ μάρτυρα νικῶντα, καὶ Θεὸν 
δοξαζόμενον, καὶ Ἐκκλησίαν στεφανουμένην. Ἀλλ' 
ἡ πρόφασις αὐτῶν αὕτη· Ἁμαρτωλός εἰμι, φησὶ, καὶ 
οὐ δύναμαι ἀπαντῆσαι. Αὐτὸ γὰρ τοῦτο ὅτι ἁμαρτωλὸς
 εἶ, ἀπάντησον ἵνα μὴ ἐκπέσῃς τῆς δικαιοσύνης.
 Τίς δὲ τῶν ἀνθρώπων ἄνευ ἁμαρτίας, εἰπέ 
μοι; Ἀλλὰ διὰ τοῦτο θυσία καὶ Ἐκκλησία, διὰ τοῦτο 
εὐχαὶ καὶ νηστεῖαι, ἐπειδὴ πολλὰ τὰ τραύματα τῆς 
ψυχῆς· διὰ τοῦτο καὶ τὰ φάρμακα κατ' αὐτῶν εὕρηνται,
 καὶ πρὸς ἕκαστον τῶν τραυμάτων τῆς ψυχῆς 
κατάλληλον φάρμακον κατεσκευάσθη. Ἔχεις Ἐκκλησίαν
 θυσίας ἐπιφερομένην, εὐχὰς Πατέρων, Πνεύματος
 ἁγίου χορηγίαν, μαρτύρων μνήμας, συναθροισμὸν
 ἁγίων, καὶ πολλὰ τοιαῦτα δυνάμενά σε ἀπὸ 
ἁμαρτίας ἀνακαλέσασθαι εἰς δικαιοσύνην· οὐκ ἀπήν- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="726">
<p>τησας εἰς εὐχὴν μαρτύρων, ποίαν ἔχεις συγγνώμην; 
Οὐδὲν τῶν δεινῶν ἐν τῷ μέσῳ, καὶ ἐνεποδίσθης τῆς 
πρὸς τοὺς μάρτυρας ὁμονοίας; Ἀλλὰ φροντίς σε βιωτικὴ
 ἐκράτησεν; Ἔτι μεῖζον τὸ ἔγκλημα. Μικρὰν 
ὥραν οὐκ ἐδάνεισας τῷ Θεῷ, ἵνα λάβῃς ὁλόκληρον 
ἡμέραν; 
</p><p rend=" indent(1)">Ἁμαρτωλός εἰμι, φησὶ, καὶ οὐ δύναμαι. Ἐπειδὴ 
ἁμαρτωλὸς εἶ, διὰ τοῦτο εἴσελθε· ἢ οὐκ οἶδας, ὅτι 
καὶ αὐτοὶ οἱ τῷ θυσιαστηρίῳ παρεδρεύοντες ἁμαρτίαις
 εἰσὶ προσηλωμένοι; Σάρκας γάρ εἰσιν ἐνδεδυμένοι,
 καὶ αἵματι συμπεπλεγμένοι, [καὶ ὀστέοις 
εἰσὶ συνδεδεμένοι, καὶ αὐτοὶ ἡμεῖς, οἱ ἐπὶ τοῦ θρόνου
 καθεζόμενοι καὶ διδάσκοντες, ἁμαρτίαις συμπεπλέγμεθα.
 Ἀλλ' οὐκ ἀπογινώσκομεν τῆς τοῦ Θεοῦ 
φιλανθρωπίας, οὐδὲ ἀπανθρωπίαν αὐτῷ περιάπτομεν· 
πάντες γὰρ ἄνθρωποί ἐσμεν ἐκ τῶν αὐτῶν συμπεπλεγμένοι·]
 καὶ οὐ παραιτούμεθα τὴν διδασκαλίαν, 
εἰς τὸ πέλαγος ἀφορῶντες τῆς τοῦ Θεοῦ φιλανθρωπίας.
 Καὶ ὑμεῖς ἁμαρτήσαντες ἐὰν εἰσέλθητε, οὐ τοσοῦτον
 τὸ ἔγκλημα· ὑπὸ γὰρ διδασκαλίαν ἐστέ· ἡμεῖς 
δὲ ὅσῳ μᾶλλον τῷ ἀξιώματι ὑπερέχομεν, τοσούτῳ 
καὶ τῷ ἐγκλήματι ὑποκείμεθα· ἄλλο γάρ ἐστι τὸν διδασκόμενον
 ἁμαρτάνειν, καὶ ἄλλο τὸν διδάσκοντα· 
ἀλλ' ὅμως οὐ παραιτούμεθα τοῦτο, ἵνα μὴ προφάσει
 ταπεινοφροσύνης εἰς ῥᾳθυμίαν ἐμπέσωμεν. 
Καὶ τοῦτο κατὰ θείαν διοίκησιν γέγονε, τὸ τοὺς ἱερεῖς
 καὶ αὐτοὺς ἁμαρτίαις ὑποπεσεῖν. Καὶ ἄκουσον 
πῶς ἐστιν· Οἱ διδάσκαλοι αὐτοὶ καὶ οἱ ἱερεῖς, εἰ μὴ 
ἡμάρτανον, μηδὲ ὑπέκειντο τοῖς πάθεσι τοῦ βίου, 
ἀπάνθρωποι ἤμελλον εἶναι περὶ τοὺς ἄλλους καὶ 
ἀσύγγνωστοι· ἀλλὰ διὰ τοῦτο καὶ αὐτοὺς τοὺς ἱερεῖς 
πάθεσι δουλεύειν παρεσκεύασε, καὶ τοὺς ἄρχοντας, <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="727">
<p>ἵνα ἐξ ὧν αὐτοὶ πάσχουσι, καὶ τοῖς ἄλλοις συγγνώμην
 διδῶσι. Καὶ ἀεὶ οὕτως διῴκησεν ὁ Θεὸς, καὶ οὐ 
μόνον νῦν, ἀλλὰ καὶ πάλαι, καὶ οἷς ἔμελλεν ἐμπιστεύειν
 τὴν Ἐκκλησίαν καὶ τὸν λαὸν, τούτους συνεχώρησεν
 ἁμαρτίᾳ ὑποπεσεῖν, ἵνα ἐκ τῶν οἰκείων 
πταισμάτων φιλάνθρωποι γένωνται περὶ τοὺς ἄλλους.
 Εἰ γὰρ μὴ ἡμάρτανον αὐτοὶ, οὐδεμίαν συγγνώμην
 εἶχον δοῦναι τοῖς ἁμαρτάνουσιν, ἀλλ' ἀπάνθρωποι
 γενόμενοι πάντας ἐκθερίζειν εἶχον τῆς Ἐκκλησίας.
 Ὅτι δὲ ταῦτα τοῦτον ἔχει τὸν τρόπον, καὶ 
τοῦτο οὐ στοχαζόμενος λέγω, φέρε ἐξ αὐτῆς τῆς 
θεωρίας εἴπωμεν· Πέτρος ἔμελλε πιστεύεσθαι τὰς 
κλεῖς τῆς Ἐκκλησίας, μᾶλλον δὲ καὶ ἐπιστεύθη τὰς 
κλεῖς τῶν οὐρανῶν, καὶ ἤμελλε πιστεύεσθαι τὸ πλῆθος
 τοῦ λαοῦ. Τί γάρ φησι πρὸς αὐτὸν ὁ Δεσπότης; 
<hi rend="italic">Ὃ ἐὰν δήσῃς ἐπὶ τῆς γῆς, ἔσται δεδεμένον ἐν 
τοῖς οὐρανοῖς, καὶ ὃ ἐὰν λύσῃς ἐπὶ τῆς γῆς, ἔσται 
λελυμένον ἐν τοῖς οὐρανοῖς.</hi> Ἦν μὲν οὖν ὁ Πέτρος 
ἠρέμα πως καὶ ἀπότομος· εἰ δὲ καὶ ἔσχε τὸ ἀναμάρτητον,
 ποίαν ἂν συγγνώμην οἱ παρ' αὐτοῦ διδασκόμενοι
 ἐλάμβανον; Ἀλλὰ διὰ τοῦτο πραγματεύεται 
ἡ θεία χάρις ἁμαρτήματί τινι περιπεσεῖν αὐτὸν, ἵνα 
ἐξ ὧν αὐτὸς ἔπαθε, φιλάνθρωπος γένηται περὶ τοὺς 
ἄλλους. Καὶ βλέπε τίνα συγχωρεῖ περιπεσεῖν ἁμαρτίᾳ·
 Πέτρον ἐκεῖνον, τὴν κορυφὴν τῶν ἀποστόλων, 
τὴν κρηπῖδα τὴν ἀσάλευτον, τὴν πέτραν τὴν ἀῤῥαγῆ, 
τὸν πρῶτον τῆς Ἐκκλησίας, τὸν λιμένα τὸν ἀκαταμάχητον,
 τὸν πύργον τὸν ἀσάλευτον. Πέτρος ἐκεῖνος 
ὁ λέγων τῷ Χριστῷ· <hi rend="italic">Κἂν δέῃ με σὺν σοὶ ἀποθανεῖν,
 οὐ μή σε ἀπαρνήσομαι·</hi> Πέτρος ὁ ἐκ θείας 
ἀποκαλύψεως τὴν ἀλήθειαν ὁμολογήσας· <hi rend="italic">Σὺ εἶ ὁ 
Χριστὸς ὁ Υἱὸς τοῦ Θεοῦ τοῦ ζῶντος·</hi> οὗτος εἰσελθὼν
 ἐν τῇ νυκτὶ ἐκείνῃ ᾗ παρεδόθη ὁ Χριστὸς, καὶ 
στὰς ἐπὶ τῆς πυρκαϊᾶς θερμαινόμενος, καί τις, φησί, 
κόρη προσελθοῦσα λέγει αὐτῷ, <hi rend="italic">Καὶ σὺ χθὲς μετὰ 
τοῦ ἀνθρώπου τούτου ἦς·</hi> ὁ δὲ Πέτρος· <hi rend="italic">Οὐκ οἶδα 
τὸν ἄνθρωπον τοῦτον.</hi> Ἄρτι ἔλεγες· <hi rend="italic">Κἂν δέῃ με 
σὺν σοὶ ἀποθανεῖν·</hi> νῦν ἀρνῇ καὶ λέγεις, <hi rend="italic">Οὐκ οἶδα 
τὸν ἄνθρωπον τοῦτον;</hi> Ὦ Πέτρε, τοῦτό ἐστιν ὅλον ὃ 
ἐπηγγείλω; οὔπω βασάνους, οὔπω μάστιγας εἰδὼς, 
ἀλλ' ἁπλῶς μικρᾶς κόρης ῥῆμα ἀκούσας, εἰς ἄρνησιν 
ἐχώρησας. Ἀρνῇ, Πέτρε; οὔπω βασανιστήρια, οὔπω 
μάστιγες, οὔπω πληγαὶ, οὔπω θυμοὶ, οὔπω ἄρχοντες,
 οὔπω ξίφη ἠκονημένα, οὔπω διατάγματα κείμενα,
 οὔπω βασιλεῖς ἀπειλοῦντες, οὔπω θάνατοι 
προσδοκώμενοι, οὔπω φυλακαὶ καὶ κρημνοὶ καὶ θάλασσα,
 οὔπω οὐδὲν τῶν τοιούτων, καὶ ἤδη ἠρνήσω, 
<hi rend="italic">Οὐκ οἶδα τὸν ἄνθρωπον;</hi> Πάλιν ἡ κόρη πρὸς αὐτόν·
 <hi rend="italic">Καὶ σὺ χθὲς μετὰ τοῦ ἀνθρώπου τούτου ἦς.</hi> 
Ὁ δὲ πρὸς αὐτήν· <hi rend="italic">Οὐκ οἶδα τὸν ἄνθρωπον ὃν λέγεις.</hi>
 Τίς ἐστιν ὁ λέγων σοι, ὅτι ἀρνῇ; Οὐδεὶς τῶν 
ἀναγκαίων, ἀλλὰ γυνὴ, καὶ αὐτὴ θυρωρὸς, ἀπεῤῥιμμένη,
 αἰχμάλωτος, μηδενὸς λόγου ἀξία, αὕτη λέγει, 
καὶ σὺ ἀρνῆσαι; Ὢ καινῶν πραγμάτων! κόρη τὸν 
Πέτρον ἐκεῖνον, πόρνη προσελθοῦσα τοῦ Πέτρου
 τὴν πίστιν ἐτάραξε· Πέτρος, ὁ στῦλος, ὁ πρόβολος,
 οὐκ ἐβάστασεν ἀπειλὴν κόρης, ἀλλὰ μόνον 
ἐλάλησε, καὶ ὁ στῦλος ἐσαλεύθη, καὶ αὐτὸς ὁ πρόβολος
 ἐχειμάζετο Τίνα εἶδες, Πέτρε, ὅτι ἀρνῇ; 
κόρην εὐτελῆ, καὶ εὐκαταφρόνητον θυρωρόν· ταῦτα 
εἶδες καὶ ἀρνῇ; Πάλιν οὖν τὸ τρίτον· <hi rend="italic">Καὶ σὺ χθὲς 
μετὰ τοῦ ἀνθρώπου τούτου ἦς·</hi> ὅμως ἠρνήσατο <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="728">
<p>τὸ τρίτον. Καὶ οὕτω λοιπὸν ἐμβλέψας ὁ Ἰησοῦς εἰς 
ἀνάμνησιν αὐτὸν ἤνεγκε τῶν λεχθέντων· ὁ δὲ συνιεὶς 
ἤρξατο κλαίειν καὶ μετανοεῖν ἐπὶ τῇ ἁμαρτίᾳ. Ἀλλ' 
ὅμως ὁ φιλάνθρωπος συνεχώρησεν αὐτῷ τὴν ἁμαρτίαν·
 ᾔδει γὰρ ὅτι ὡς ἄνθρωπος ἀνθρώπινόν τι ὑπέστη·
 ἀλλ', ὡς προεῖπον, διὰ τοῦτο ᾠκονομήθη. καὶ τῷ 
Πέτρῳ συνεχωρήθη ἁμαρτῆσαι, ἐπειδὴ ἔμελλε πιστεύεσθαι
 λαὸν πολὺν, ἵνα μὴ ἀπότομος ὢν καὶ ἀναμάρτητος,
 ἀσύγγνωστος εἰς τοὺς ἰδίους ἀδελφοὺς 
ᾖ. Ὑπέπεσεν ἁμαρτίᾳ, ἵνα ἐννοῶν τὸ ἴδιον ἁμάρτημα
 καὶ τὸ τοῦ Δεσπότου συγχώρημα, συγχωρήσῃ
 καὶ τοῖς ἄλλοις φιλανθρωπίας χάριν κατὰ 
διοίκησιν θείαν Θεῷ ἁρμόζουσαν. Αὐτὸς γὰρ συνεχωρήθη
 ἁμαρτῆσαι ὁ τὴν Ἐκκλησίαν μέλλων πιστεύεσθαι,
 ὁ στῦλος τῶν Ἐκκλησιῶν, ὁ λιμὴν τῆς 
πίστεως, Πέτρος ὁ διδάσκαλος τῆς οἰκουμένης συνεχωρήθη
 ἁμαρτῆσαι, ἵνα ἡ συγχώρησις τούτου ὑπόθεσις
 φιλανθρωπίας τοῖς ἄλλοις γένηται. Ταῦτα δέ 
μοι διὰ τί εἴρηται; Ὅτι καὶ ἡμεῖς οἱ ἱερεῖς οἱ ἐπὶ 
θρόνου καθήμενοι καὶ διδάσκοντες, ἁμαρτίαις συνδεδέμεθα.
 Διὰ τοῦτο γὰρ οὐκ ἄγγελος, οὔτε ἀρχάγγελος
 ἐπιστεύθη ἱερατεύειν (ἀναμάρτητοι γάρ εἰσιν), 
ἵνα μὴ διὰ ἀποτομίαν τοὺς ἁμαρτάνοντας τοῦ λαοῦ 
ἀθρόον κεραυνοβολῶσιν· ἀλλὰ ἄνθρωπος ἐξ ἀνθρώπου 
ἐπιστεύθη τὸν θρόνον τοῦτον, καὶ αὐτὸς ἡδονῇ καὶ 
ἁμαρτίᾳ συνδεδεμένος, ἵνα ὅταν λάβῃ τινὰ ἁμαρτάνοντα,
 ἐκ τῶν οἰκείων πλημμελημάτων φιλανθρωπότερος
 γένηται πρὸς ἐκεῖνον τὸν ἁμαρτήσαντα. 
Εἰ γὰρ ἦν ἄγγελος ἱερεὺς, καὶ ἔλαβέ τινα πορνεύσαντα,
 εὐθὺς ἀνῄρει αὐτὸν, αὐτὸς τῷ πάθει τούτῳ 
οὐ συμπεπλεγμένος. Διὰ τοῦτο εἰ ἔλαβεν ἄγγελος 
τὴν ἐξουσίαν τοῦ ἱερατεύειν, οὐκ ἐδίδασκεν, ἀλλ' εὐθέως
 ἀνῄρει διὰ τὸ ἐκεῖνον μὴ εἶναι τοιοῦτον, εἰς ὀργὴν
 αὐτὸν ἔφερε κατὰ τοῦ τοιούτου. Ἀλλὰ διὰ τοῦτο 
ἄνθρωπος ἐπιστεύθη, εἰδὼς τὰ πλημμελήματα ἑαυτοῦ,
 καὶ ἐκ πείρας ἔχων, ἵνα συγγινώσκῃ τοῖς ἁμαρτάνουσι,
 καὶ μὴ κινῆται διὰ τῆς ὀργῆς, καὶ σχολάζῃ
 ἡ Ἐκκλησία διὰ τῆς συναγωγῆς. 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Τί δὲ μέχρι Πέτρου ἑστὼς τὴν ὑπόθεσιν ταύτην 
τοιαύτην εἴρηκα, καὶ οὐκ ἀνέρχομαι μικρῷ τῷ λόγῳ 
ἐπὶ ἄλλο πρόσωπον; Φέρε μοι εἰς τὸ μέσον· λέγω 
δὴ Ἠλίαν, τὸν προφήτην ἐκεῖνον, τὸν ἐπίγειον ἄγγελον
 καὶ ἐπουράνιον ἄνθρωπον, τὸν χαμαὶ βαδίζοντα 
καὶ τὰ οὐράνια ἡνιοχοῦντα, τὸν τρίπηχυν ἄνθρωπον 
καὶ ὑψηλοβατοῦντα, καὶ εἰς αὐτὰς ἀναπετασθέντα 
τοῦ οὐρανοῦ τὰς ἁψῖδας, τὸν τῶν ὑδάτων ταμίαν, 
οὗ ἡ γλῶττα θησαυρὸς ἐγένετο τῶν ὑδάτων καὶ κλεῖς 
τῶν οὐρανῶν· ὁ πένης καὶ πλούσιος, ὁ ἰδιώτης καὶ 
φιλόσοφος· πένης μὲν, ὅτι μηδὲν ἐκέκτητο, πλούσιος 
δὲ, ὅτι τὰ νέφη τοῦ ὑετοῦ ἐν τῇ γλώττῃ κατεῖχε. 
Καὶ αὐτὸς ἀπότομος ἦν περὶ τοὺς ἁμαρτάνοντας 
οὕτως ὡς εὔξασθαί ποτε ὑετὸν μὴ δοῦναι· καὶ τί 
λέγει; <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">εἰ ἔσται ὑετὸς ἐπὶ τῆς 
γῆς, εἰ μὴ διὰ στόματός μου.</hi> Τί ποιεῖς, 
Ἠλία; τί ἀποφαίνῃ; κἂν εὖξαι τὸν Δεσπότην, καὶ 
οὕτω πλήρωσον τὸν λόγον· <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος, εἰ ἔσται ὑετὸς,
 εἰ μὴ διὰ στόματός μου.</hi> Ποῦ εἰσὶν οἱ αἱρετικοὶ 
οἱ λέγοντες, ὅτι ὁ Υἱὸς τοῦ Θεοῦ εὔχεται; Ἄθλιε καὶ 
ταλαίπωρε καὶ ἀναίσχυντε· Ἠλίας ἀποφαίνεται, καὶ 
ὁ Υἱὸς εὔχεται; ὁ δοῦλος κελεύει, καὶ ὁ Δεσπότης 
παρακαλεῖ; οὐδὲ ὡς τῷ Ἠλίᾳ χαρίζῃ αὐτῷ τὴν τι- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="729">
<p>μήν; οὐ θέλεις ὡς τῷ δούλῳ οὕτω καὶ τῷ Δεσπότῃ 
τὴν ἰσομοιρίαν χαρίσασθαι; Οὐκ εὔχεται ἐκεῖνος, οὐδὲ
 παρακαλεῖ, ἀλλὰ λόγον ἀληθείας προέβαλε, καὶ 
τὸν οὐρανὸν ἔκλεισεν. Εὖξαι πρῶτον, Ἠλία. Ἀλλὰ τί 
Ἠλίας; Οἶδα τὸν ἐμὸν Δεσπότην, ὅτι ὑπακούει μου· 
ἀπὸ γὰρ ζήλου τοῦτο ποιῶ. Ὢ καινῶν καὶ παραδόξων 
πραγμάτων! εἶδες Δεσπότην ὑπὸ εὐνοίας δούλου νενικημένον;
 Καὶ γὰρ ὁ Ἠλίας ἀπὸ ζήλου πολλοῦ τοῦτο 
ἐποίησεν. Ἔβλεπε γὰρ πολλὰ ἄτοπα γινόμενα· ἔβλεπε 
πορνείαν μετὰ πολλῆς τῆς κακίας πολιτευομένην. 
Νὺξ γὰρ ἦν, δι' ὃ καὶ κατεῖχε τὴν οἰκουμένην ἅπασαν· 
νεφέλη πυκνοτάτη ἐκάλυπτε τὰ σύμπαντα. Πάντες 
γὰρ προέκοπτον ἐπὶ τὸ κακόν· οἰκουμενικὸν ἦν ναυάγιον,
 οὐχ ὑδάτων, ἀλλὰ ἀσελγείας· σωφροσύνη ἐκποδὼν,
 καὶ ἀκολασία ἐπομπεύετο· ἀρετὴ ἐδιώκετο, 
καὶ κακία ἐνηβρύνετο· βουνοὶ καὶ ὄρη, καὶ νάπαι, καὶ 
ὁδοὶ, καὶ ταμεῖα καὶ ὁ ἀὴρ ἐμολύνετο· ὁ ἥλιος ἐκαπνίζετο,
 ἡ γῆ ἐμιαίνετο, ὁ οὐρανὸς ἐξουθενεῖτο, ἡ 
κτίσις, πᾶσα ἐνόσει ἀπὸ εἰδωλολατρείας· ὡς ἐν νυκτὶ 
πάντες περιεπάτουν, οὐδενὶ προσέχοντες τῶν κτισμάτων,
 λίθον ἔβλεπον, καὶ ὡς θεὸν προσεκύνουν· ξύλον 
ἔβλεπον, καὶ τοῦτο ὁμοίως θεὸν ἐνόμιζον. Νὺξ αὐτοὺς 
εἶχε πυκνοτάτη· τὸν κτίστην ἔβλεπον, καὶ τοῖς κτίσμασι
 προσεκύνουν. Ἠλίας μόνος ἦν τὸν λύχνον ἔχων 
τῆς ἀρετῆς, καθάπερ ἐπὶ κορυφῆς ὄρους τῆς φιλοσοφίας
 καθεζόμενος καὶ ἀσκῶν, μόνος μὲν ἔχων τὸν 
λύχνον τῆς εὐσεβείας, οὐδένα δὲ ὠφέλει τὸ φώτισμα 
διὰ τὸ κάρῳ αὐτοὺς κατακεῖσθαι, καὶ εἰδωλολατρείᾳ 
αὐτοὺς κατέχεσθαι. Ἐμαίνετο οὖν ὁ Ἠλίας, ἐπρίζετο,
 ὠδύρετο, ῥήματα ἐλάλει, οὐδεὶς ἤκουε· παρεκάλει,
 οὐδεὶς ἠνέσχετο· λοιπὸν ἀπὸ ζήλου προσαγαγεῖν 
αὐτοὺς θέλει καὶ παιδεῦσαι, ἵνα κἂν οὕτω τῷ λιμῷ 
τηκόμενοι ἐπὶ τὸν Δημιουργὸν τῇ εὐχῇ φθάσωσιν, ἵνα 
ὁ λιμὸς ὑπόθεσις αὐτοῖς γένηται εὐσεβείας. Ἀλλ' οὐδὲν
 δύναται αὐτοὺς, φησὶ, παιδεῦσαι ὁ λιμός· οὕτω 
γὰρ πανταχόθεν στενούμενοι ἐπὶ τὸν πάντων κτίστην 
χωρήσουσι. Τί οὖν Ἠλίας; <hi rend="italic">Ζῇ,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">Κύριος, εἰ 
ἔσται ὑετὸς, εἰ μὴ διὰ στόματός μου.</hi> Ἐξῆλθεν ὁ 
λόγος τοῦ προφήτου, καὶ εὐθέως ὁ ἀὴρ μετεβλήθη, 
ὁ οὐρανὸς χαλκὸς ἐγένετο, οὐ τὴν φύσιν μεταβαλὼν, 
ἀλλὰ τὴν ἐνέργειαν χαλινωθείς· εὐθὺς τὰ στοιχεῖα 
μετεσχηματίζετο. Ἐνέπεσεν ὁ λόγος τοῦ προφήτου, 
καθάπερ πυρετὸς, εἰς τὰς λαγόνας τῆς γῆς, καὶ πάντα
 εὐθὺς ἐξηραίνετο, πάντα ἐρημοῦτο, πάντα ἐξηφανίζετο·
 ἔβλεπον εὐθέως βοτάνας ξηραινομένας, καὶ 
φυτὰ, καὶ δένδρα κάρπιμα καὶ ἄκαρπα, τὰ ἐν πεδίοις,
 τὰ παρὰ θάλασσαν· πάντα ἀθρόως ξηραινόμενα,
 πᾶσαν ἔμψυχον ἡλικίαν ἀφανιζομένην, ὀδυρμὸν 
παιδίων καὶ κλαυθμὸν μητέρων, καὶ ἀπογνωσίαν πολλήν.
 Εἷς λόγος τοῦ προφήτου ἐξῆλθε, καὶ βλέπε 
πόσα εἰργάσατο. Πάντα τοίνυν ἀπέθνησκον, τὰ θηρία, 
τὰ κτήνη, τὰ παιδία, οἱ ἄνθρωποι, τὰ ζῶα, τὰ πετεινὰ
 ἅπαντα· οἰκουμενικὸν ναυάγιον ἦν, καὶ ἡ συμφορὰ
 πᾶσαν ὁμοῦ κατέλαβε τὴν γῆν· οὐδεὶς ἀνεσώζετο,
 ἀλλὰ πάντες ἀπὸ τῆς ἀβροχίας ἀπέθνησκον, τὰ 
φυτὰ ἐξηραίνετο, πηγαὶ, ποταμοὶ, λίμναι, καὶ πάντα 
ἁπλῶς ἀπώλοντο. Οἰκουμενικὸν ναυάγιον κατεῖχε 
πᾶσαν τὴν οἰκουμένην, οὐ δι' ὕδατος, ἀλλὰ δι' ἀβροχίας·
 ὁ οὐρανὸς ἐδέδετο, καὶ λοιπὸν ἐπείχετο, καὶ τὴν 
φύσιν ὅλην μετέβαλλε. Πάντα οὖν ἀπέθανε θεηλάτῳ 
ὀργῇ καὶ ἀπώλετο· οὐκ ἔμελε δὲ τῷ Ἠλίᾳ περὶ οὐδενός·
 ἐμέθυε γὰρ τῷ ζήλῳ. Πᾶσα οὖν ἄωρος 
ἡλικία ἐτελεύτα. Τί ποιεῖς, Ἠλία; ἔστω, οἱ νεα- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="730">
<p>νίσκοι ἥμαρτον· τί τὰ παιδία παιδεύονται; ἔστω, 
οἱ ἄνθρωποι ἥμαρτον, τί τὰ κτήνη συναποθνήσκουσι; 
τοσαύτην ἀσπλαγχνίαν περιβέβλησαι; οὐδενός σοι 
μέλει περὶ τῶν ἀνθρώπων· οὐ γυναῖκα ἔχεις, οὐ 
παιδίον· καταφρονεῖς τῶν ἀπολλυμένων. Τί οὖν ὁ 
Θεὸς πρὸς αὐτόν; <hi rend="italic">Ἄπελθε,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ἐπὶ τῷ ποταμῷ 
Χοῤῥὰθ, καὶ ἐντελοῦμαι κόραξι τοῦ διατρέφειν σε 
ἐκεῖ.</hi> Πάλιν ἂν ἡδέως ἐροίμην τὸν Ἰουδαῖον εἰς μέσον
 ἀγαγὼν, ἵνα δείξω αὐτῷ ὅτι ὁ νόμος τὰ τοῦ νόμου
 ἀνέτρεπε, καὶ αὐτὸς εἰς ἑαυτὸν οὔτε τὸ στάσιμον, 
οὔτε τὸ ὄρθιον εἶχεν· οὐ γὰρ ἦν ἀλήθεια, ἀλλὰ σκιά· 
ἐκεῖνα σκιὰ, ταῦτα ἀλήθεια· ἐκεῖνα τύπος, ταῦτα 
πράγματα. Ὃν σέβῃ Ἠλίαν, ὃν προσδοκᾷς ἔρχεσθαι, 
περὶ οὗ πολὺν ἔχεις τὸν λόγον, καὶ προφήτην αὐτὸν 
καλεῖς, οὗτος πῶς ὑπὸ κόρακος ἐτρέφετο; ὁ γὰρ κόραξ
 κατὰ τὸν νόμον ἀκάθαρτος, καὶ οὕτως ὁ νόμος 
διηγόρευσεν ἀκάθαρτον εἶναι τὸν κόρακα. Καὶ πῶς 
οὖν ὁ προφήτης ἐτρέφετο ὑπὸ τοῦ ἀκαθάρτου κόρακος;
 εἰ γὰρ ὁ νόμος ἀκάθαρτον τὸν κόρακα ἔλεγε, 
πάντως ὁ ἐκ τοῦ κόρακος τρεφόμενος ἀκάθαρτος ἂν 
εἴη. Ἀλλὰ τοῦτο οὐκ ἦν, ἄπαγε, μὴ γένοιτο! ἀλλ' ὁ 
Ἠλίας ὑπὸ κόρακος ἐτρέφετο, οὐδὲν ἀκάθαρτον τῶν 
ὑπὸ Κυρίου κτισθέντων νομίζων. Εἶτα ἐκεῖθεν, ἐπειδὴ
 χρόνος διῆλθε, καὶ λοιπὸν ὁ ποταμὸς ἐξηράνθη, 
ἐγείρει τὸν προφήτην εἰς τροφήν. <hi rend="italic">Ἄπελθε,</hi> φησὶν, 
<hi rend="italic">εἰς Σαρεφθὰ τῆς Σιδωνίας, καὶ ἐντελοῦμαι γυναικὶ
 χήρᾳ τοῦ διατρέφειν σε ἐκεῖ·</hi> τοῦτο δὲ κατά 
τινα οἰκονομίαν ὁ Θεὸς ἐποίει. Ἐπειδὴ γὰρ οὐκ ᾔδει 
Ἠλίας τὰ γινόμενα (ἐν ἑνὶ γὰρ τόπῳ ἐκαθέζετο, οὐκ 
ἔβλεπε τὴν οἰκουμενικὴν συμφορὰν, πῶς πάντα ἐξηράνθη,
 πῶς αἱ λίμναι, πῶς οἱ ποταμοὶ, πῶς τὰ 
φυτὰ, πῶς τὰ δένδρα, πῶς τὰ ἄωρα, πῶς τὰ ὥριμα, 
πῶς τὰ ἔγκαρπα, πῶς τὰ ἄκαρπα, πῶς τὰ παρὰ 
πηγαῖς, τὰ παρὰ λίμναις τῶν ὑδάτων, τὴν ἅλωσιν 
τῶν πτηνῶν, τῶν κτηνῶν, τῶν ἄλλων ἁπάντων, τῶν 
παιδίων τὸν θάνατον, τῶν μητέρων τοὺς ὀλολυγμοὺς,
 τὴν οἰκουμενικὴν ἐκείνην συμφοράν), ἐγείρει
 αὐτὸν ὁ Θεὸς, καὶ ποιεῖ αὐτὸν ἄπειρον γῆν ὁδεῦσαι
 ἐκεῖθεν ἕως Σιδῶνος, ἵνα κἂν οὕτως ἰδὼν Ἠλίας 
τὰ γινόμενα, ἀξιώσῃ τὸν Δεσπότην αὐτοῦ δοῦναι 
ὑετόν. Πέμπει οὖν αὐτὸν διὰ τοῦτο τὴν μακρὰν ὁδὸν 
ἐκείνην, οὐχ ὡς μὴ δυνάμενος αὐτὸν ἐκεῖ τρέφειν ὁ 
Θεὸς, ἀλλ' ὡς θέλων ἐπιδεῖξαι τῷ Ἠλίᾳ τὴν συμφορὰν,
 ἵνα ἀξιώσῃ αὐτὸν περὶ βροχῆς. Ἠδύνατο 
μὲν γὰρ καὶ αὐτὸς χωρὶς τούτου, ἀλλ' οὐκ ἠθέλησεν 
ὑβρίζειν τὸν ἴδιον οἰκέτην, τῶν μὲν κακῶν ἐκεῖνον 
ἐάσας εἶναι πρόξενον, τῶν δὲ ἀγαθῶν ἑαυτόν· ἀλλ' 
ἐξεδέχετο τὴν τοῦ δούλου παράκλησιν. Εἶτα οὐδὲ οὕτως
 ἐκεῖνος ἐκάμπτετο, ἀλλὰ ἀπονοίᾳ τινὶ κεχρημένος
 οὕτως ἐβάδιζε τὴν ὁδὸν, ἀσπλαγχνίαν περιβεβλημένος,
 οὐδενὸς λόγον ποιούμενος· ὥσπερ εἶπον 
γὰρ ἀπὸ ζήλου ἐμέθυε. Τί ἀπονενόησαι, Ἠλίᾳ; τί 
τοσαύτην ἐνεδύσω ἀπανθρωπίαν; ἔκδεξαι ὀλίγον, καὶ 
ἐλεγχθήσῃ καὶ αὐτὸς ὑπὸ ἁμαρτίαν ὤν. Διὰ τὴν 
ἁμαρτίαν τῶν ἐνοικούντων αὐχμὸν ἐκάλεσας, καὶ οὐρανὸν
 ἔκλεισας, καὶ γῆν ἐχαλίνωσας, καὶ τὸν δρόμον 
τῆς φύσεως ἐκράτησας, καὶ οὐδὲ ἀξιῶσαι βούλει περὶ 
τῶν γεγενημένων; μετ' οὐ πολὺ καὶ αὐτὸς ἐλεγχθήσῃ 
ὑπὸ ἁμαρτίαν ὢν, καὶ φιλανθρωπίας τυχὼν παρὰ τοῦ 
Δεσπότου σου, ἵνα φιλανθρωπότερος γένῃ περὶ τοὺς 
συνδούλους σου. <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="731">
<p rend="indent(1)">γʹ. Σήμερον δὲ ὑπὲρ τῶν αὐτῶν διὰ τοῦτο ἐξῆλθον 
τὸν λόγον εἰπεῖν, ὅτι διὰ τοῦτο οὐκ ἐγένετο ἄγγελος 
ἱερεὺς, ἀλλ' ἄνθρωπος ἐξ ἀνθρώπου, ἵνα μὴ παρὰ 
ἀναμαρτήτου ἀναιρῶνται οἱ ἁμαρτάνοντες. Εἰ γὰρ 
ἄγγελος ἦν μὴ ἁμαρτάνων ὁ ἱερεὺς, τοὺς ἁμαρτάνοντας
 παραχρῆμα ἂν ἐκόλαζεν, ἀλλὰ διὰ τοῦτο ἄνθρωπος
 γέγονεν, ἵνα συγγινώσκῃ τῷ ὁμοιοπαθεῖ, 
ὑπόμνησιν λαμβάνων ἐκ τῶν ἰδίων παθῶν τοῖς ὁμοφύλοις.
 Εἶτα παρηγάγομεν, ὅτι καὶ τοὺς μεγάλους, 
οἷς ἔμελλε πιστεύειν λαὸν πολὺν, συνεχώρησεν ἁμαρτίᾳ
 ὑποπεσεῖν, καὶ συγγνώμην αὐτοῖς δοῦναι ἵνα 
μετὰ ταῦτα καὶ αὐτοὶ ἐξ ὧν ἐπαιδεύθησαν φιλανθρωπότεροι
 γένωνται. Καὶ Πέτρον παρήγαγον τὸν 
τοιοῦτον ἀπόστολον, συγχωρηθέντα μὲν ἁμαρτῆσαι, 
μετανοίᾳ δὲ ἐξαλείψαντα τὴν ἁμαρτίαν τῇ τοῦ Θεοῦ 
φιλανθρωπίᾳ Δεῦρο δὴ καὶ ἐπὶ τὸν Ἠλίαν ἐπανέλθωμεν,
 καὶ δείξωμεν αὐτοῦ τὸ πέλαγος τῶν κατορθωμάτων,
 ὅτι Θεὸς μὲν ἠθέλησε φιλανθρωπεύσασθαι, 
Ἠλίας δὲ οὐκ ἐφιλανθρωπεύσατο· καὶ ἤθελε δοῦναι 
ὑετὸν, ἀλλ' ἐζήτει ἀξίωσιν παρὰ τοῦ δούλου. Τί οὖν; 
Παρῆλθεν ὁ Ἠλίας ὅλην τὴν ὁδὸν, καὶ ἦλθεν εἰς Σαρεφθὰ
 τῆς Σιδωνίας, καὶ εἶδε γυναῖκα χήραν τινὰ ξυλευομένην.
 Ἀλλ' ὅμως βλέπε τοῦ Ἠλίου τὴν φιλοσοφίαν
 καὶ τὴν πίστιν. Πάλιν ἄλλο πέλαγος αὐτὸν διεδέξατο
 ἀρετῆς. 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐκ εἶπε τῷ Θεῷ· Πρὸς τίνα με πέμπεις; τοσούτους
 με ποιεῖς κινδύνους ὑπομεῖναι, καὶ πρὸς χήραν 
με πέμπεις εἰς ἔσχατον λιμόν; μὴ γὰρ οὐκ εἰσὶν ἄλλοι
 ἄνδρες εὐπορώτεροι, δυνάμενοι τὴν πενίαν μου 
παραμυθήσασθαι; ἀλλὰ τοσαύτην γῆν βαδίζω, ἵνα 
πρὸς χήραν ἀπαντήσω, εἰς αὐτὴν τὴν συμφορὰν τῶν 
κακῶν, καὶ οὐ μόνον χήραν, ἀλλὰ καὶ πενιχράν; 
Ἐννόησον πῶς οὐδὲν τούτων εἶπεν ὁ θεράπων· ἐθάῤῥει
 γὰρ τῷ ἑαυτοῦ Δεσπότῃ τῷ ἐκ τῶν ἀδυνάτων 
δυνατὰ ποιοῦντι. <hi rend="italic">Ἄπελθε,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">εἰς Σαρεφθὰ τῆς 
Σιδῶνος, καὶ ἰδοὺ μία χήρα ξυλευομένη.</hi> Τί οὖν 
ἐπιβαίνεις ἔτι, Ἠλία; τί δὲ προστρέχεις τῇ χήρᾳ; 
εἶδες τὰ προπύλαια τῆς πενίας, μὴ ἐρώτα τὰ πάθη 
τῆς μετριότητος· εἶδες τὴν εἴσοδον τῆς πενίας, μηδὲν
 ἐρώτα περὶ τῶν ἔνδον. Ποῦ ἐπεισέρχῃ, Ἠλία; 
εἶδες ξυλευομένην, καὶ τραφῆναι ζητεῖς παρ' αὐτῆς; 
Ἀλλ' ὅμως ἔχων ἐνέχυρον τοῦ Δεσπότου τὸν λόγον, 
ἀπῄει διαλεγόμενος τῇ χήρᾳ. Καὶ τί φησι; <hi rend="italic">Δός μοι 
μικρὸν ὕδωρ, ἵνα πίω.</hi> Ὁρᾷς σοφίαν τοῦ 
Ἠλίου; πῶς οὐκ εὐθέως ἐπὶ τὸ ἰσχυρότερον ἀπῆλθεν,
 ἀλλ' ἐπὶ τὸ εὐτελέστερον; οὐκ εἶπε, Δός μοι 
ἄρτον, ἀλλὰ Δός μοι ὕδωρ. Πρῶτον ὕδωρ ζητεῖ, στοχαζόμενος,
 ὅτι ἂν εὐπορήσῃ ὕδατος, δύναται καὶ 
ἄρτου εὐπορῆσαι. <hi rend="italic">Δός μοι,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">μικρὸν ὕδωρ·</hi> 
Ἀπελθοῦσα δὲ ἡ χήρα ἤνεγκεν αὐτῷ, καὶ ἔπιε· καὶ 
οὕτω θαρσήσας φησί· <hi rend="italic">Λήψῃ δή μοι καὶ ψωμὸν ἄρτου,
 καὶ φάγομαι.</hi> Ἡ δὲ εἶπε πρὸς αὐτόν· <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος,
 εἰ ἔστι μοι ἐγκρυφίας, ἀλλ' ἢ ὅσον δρὰξ 
ἀλεύρου ἐν τῇ ὑδρίᾳ, καὶ ὀλίγον ἔλαιον ἐν τῷ 
καμψάκῃ, ὃ ποιήσομεν καὶ φαγόμεθα ἐγώ τε καὶ 
τὰ παιδία μου, καὶ ἀποθανούμεθα.</hi> Τί οὖν ὁ Ἠλίας; 
<hi rend="italic">Ἄπελθε,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">καὶ ποίησόν μοι ἐγκρυφίαν καταμόνας,
 καὶ φάγω, καὶ οὕτω ποιήσεις τοῖς τέκνοις 
σου, καὶ φάγονται.</hi> Τί ποιεῖς, Ἠλία; ἔστω, ἄρτον <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="732">
<p>θέλεις, τί καὶ καταμόνας καὶ ἐν πρώτοις ζητεῖς; οὐ 
γὰρ ὀφείλεις εὐχαριστῆσαι, ἵνα μετὰ τῶν τέκνων φάγῃς;
 σὺ θέλεις φαγεῖν μόνος, καὶ λιμῷ τὰ τέκνα 
πνῖξαι; [Πνῖξαι οὐ θέλω, ἀλλ' εὐεργετῆσαι θέλω·] 
οἶδα τὴν ἀφθονίαν τοῦ ἐμοῦ Δεσπότου. Ἀλλ' ὅμως ἡ 
χήρα οὐκ ἐταράχθη οὐδὲ ἐνενόησέ τι τοιοῦτον ἀτόπημα,
 οὔτε εἶπε· Σὺ εἶ ὁ τὸν λιμὸν τοῦτον ποιήσας, 
καὶ ἐν τοῖς λειψάνοις τοῦ λιμοῦ διατραφῆναι θέλεις 
παρ' ἐμοῦ; οὔτε εἶπεν, ὅτι Τοσοῦτον κόσμον παρῆλθες,
 καὶ πρὸς ἐμὲ ἦλθες λιμῷ καταφθεῖραι τὰ παιδία
 μου, αὐτὸς αἴτιος τοῦ λιμοῦ γενόμενος; ἀλλ' 
Ἀβραμιαία τις γενομένη ἡ γυνὴ εἰσελθοῦσα ἐποίησε 
κατὰ τὸ ῥῆμα τοῦ προφήτου, καὶ ἦν ἰδεῖν τοῦ Ἀβραὰμ 
μᾶλλον τὴν χήραν φιλοξενεστέραν. Ἐκεῖνος μὲν γὰρ 
εὔπορος ὢν, ἐξένισεν ἀγγέλους· αὕτη δὲ ἐκ λιμοῦ 
προσδοκῶσα θάνατον, ἐξένισε τὸν προφήτην. Καὶ ἦν 
ἰδεῖν τὴν φύσιν καταφρονουμένην, καὶ φιλοξενίαν 
τιμωμένην· ἦν ἰδεῖν σπλάγχνα ῥιπτόμενα, καὶ προφήτην
 δεχόμενον· ὁλόκληρον δῆμον τέκνων τάφον 
εἰργάσατο· ὅσον γὰρ εἰς προαίρεσιν τῆς χήρας, ἐκεῖνα 
τετελευτήκασιν, ὅσον δὲ διὰ τὴν τοῦ Θεοῦ φιλανθρωπίαν,
 ἔζων καὶ ἐκρατύνοντο. Οὐκ οἶδα πῶς ἐγκωμιάσω
 τὴν χήραν· πῶς τέκνων κατεφρόνησεν καὶ 
φιλοξενίαν ἐποίησε, πῶς ἡ φύσις αὐτὴ οὐ κατενάρκησε,
 πῶς ἡ μήτρα οὐκ ἠλλοιώθη, πῶς τὰ σπλάγχνα 
οὐ διελύθη βλέποντα δῆμον ὁλόκληρον τέκνων ὑπὸ 
λιμοῦ μέλλοντα φθείρεσθαι. Ἀλλ' ἀνωτέρω πάντων 
ἐγένετο, καὶ τὸν προφήτην ἐξένισεν. Ὡς ἔλαβε δὴ ὁ 
προφήτης, καὶ ἔφαγε, λοιπὸν τὰς ἀμοιβὰς ἀποδίδωσιν·
 ἔσπειρε φιλοξενίαν ἡ χήρα, καὶ εὐθὺς τὸν στάχυν
 κομῶντα τῆς φιλοξενίας ἐθέρισε. Τί γάρ φησι 
πρὸς αὐτὴν Ἠλίας; <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος, ἡ ὑδρία τοῦ ἀλεύρου
 οὐκ ἐκλείψει, καὶ ὁ καμψάκης τοῦ ἐλαίου οὐκ 
ἐλαττονήσει.</hi> Καὶ ἐγένετο ἡ δεξιὰ τῆς χήρας ληνὸς, 
καὶ ἡ ἀριστερὰ ἅλων, καὶ δράγματα ἐν ἀνάγκῃ τὸν 
καρπὸν παρέχοντα, καὶ διὰ τοῦ λόγου τοῦ προφήτου 
τὴν χήραν διατρέφοντα. Ληνὸς καὶ ἅλων ἐγένετο ἡ 
οἰκία τῆς χήρας· οὐ βροχὴ, οὐχ ὑετὸς, οὐκ ἔαρ, οὐ 
θέρος, οὐ καῦμα, οὐκ ἀνέμων ἀνάγκαι, οὐ καιρῶν 
ἀλλαγαὶ, ἀλλὰ μόνον εἷς λόγος προελθὼν, καὶ αὐτὸς 
ἀπὸ τῆς οἰκείας γνώμης ἐξενεχθεὶς, χορηγεῖ τὴν 
ἀφθονίαν τῇ χήρᾳ. Εἶτα ἐκεῖθεν, ἵνα συντέμω τὸν 
λόγον, ἀπῆλθε πρὸς Ἀχαὰβ τὸν βασιλέα. Λέγω 
νῦν αὐτοῦ τὰ κατορθώματα, ἵνα ἐὰν ἴδης αὐτὸν ἁμαρτήσαντα,
 μάθῃς τὴν τοῦ Θεοῦ χάριν ἔχουσαν φιλανθρωπίαν.
 Τί οὖν πρὸς αὐτὸν ὁ Ἀχαάβ; <hi rend="italic">Σὺ εἶ ὁ διαστρέφων
 τὸν Ἰσραήλ;</hi> Ὁ δὲ πρὸς αὐτόν· <hi rend="italic">Οὐχὶ, 
ἀλλὰ σὺ καὶ ὁ οἶκος τοῦ πατρός σου.</hi> Εἶδες παῤῥησίαν
 προφήτου, πῶς τὸν βασιλέα ἤλεγξεν; Εἶτα 
ὅτε ἐν τῷ ὄρει ἐκαθέζετο, καὶ ἦλθε πρὸς αὐτὸν πεντηκόνταρχος
 λέγων· <hi rend="italic">Ἄνθρωπε τοῦ Θεοῦ, κατάβηθι, 
ὁ βασιλεύς σε καλεῖ·</hi> ὁ δὲ πρὸς αὐτόν· <hi rend="italic">Καὶ εἰ 
ἐγὼ ἄνθρωπος τοῦ Θεοῦ, καταβήτω πῦρ ἐκ τοῦ 
οὐρανοῦ, καὶ καταφαγέτω σε καὶ τοὺς πεντήκοντά 
σου.</hi> Εἶτα ἐκ δευτέρου ἄλλος πεντηκόνταρχός φησιν· 
<hi rend="italic">Ἄνθρωπε τοῦ Θεοῦ, κατάβηθι, ὁ βασιλεὺς χρείαν 
σου ἔχει.</hi> Καὶ τί πρὸς αὐτὸν ὁ Ἠλίας; <hi rend="italic">Καὶ εἰ ἐγὼ 
ἄνθρωπος τοῦ Θεοῦ, καταβήτω πῦρ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ,
 καὶ καταφαγέτω σε καὶ τοὺς πεντήκοντά 
σου.</hi> Εἶτα πάλιν ὅτε ἦλθεν εἰς συμβολὴν τῆς εὐχῆς <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="733">
<p>ἐκάλεσε τοὺς ἱερεῖς τῆς Βαὰλ τῆς αἰσχύνης λέγων, 
Εὐξώμεθα, καὶ εἶπε· <hi rend="italic">Ποιήσατε ὑμεῖς θυσιαστήριον
 καταμόνας, καὶ ἐκλέξατε δύο βόας, καὶ ἐπίθετε
 ξύλα κατὰ τὸν ἕνα βοῦν, καὶ πῦρ μὴ ἐπίθετε, 
κἀγὼ ποιήσω οὕτω· καὶ ἐπικαλεῖσθε ἐν ὀνόματι 
θεῶν ὑμῶν, κἀγὼ ἐν ὀνόματι τοῦ Θεοῦ μου, καὶ 
ἔσται, ὃς ἂν θεὸς ἐπακούσῃ ἐν πυρὶ, οὗτος Θεὸς 
ἀληθινός.</hi> Εἶτα ἐποίησαν οἱ ἱερεῖς τῆς αἰσχύνης θυσιαστήριον,
 καὶ ἤρξαντο ἐπικαλεῖσθαι τὴν Βαὰλ λέγοντες·
 <hi rend="italic">Ἐπάκουσον ἡμῶν, Βαὰλ, ἐπάκουσον 
ἡμῶν.</hi> Ὡς δὲ πολλῆς εὐχῆς γενομένης οὐδεὶς ἦν ὁ ἐπακούων
 (<hi rend="italic">Οὐκ ἦν</hi> γὰρ <hi rend="italic">φωνὴ, καὶ οὐκ ἦν ἀκρόασις</hi>), 
εἶτα ἐξεδέχετο ὁ Ἠλίας μακροθυμῶν εὐχομένων ἐκείνων·
 ὡς δὲ εἶδεν ὅτι πολλὴ μὲν αὐτῶν ἡ διάτασις, 
οὐδεὶς δὲ ὁ ὑπακούων, κωμῳδεῖ αὐτοὺς λέγων· <hi rend="italic">Βοήσατε
 μέγα, μή ποτε καθεύδῃ ἡ θεὸς ὑμῶν.</hi> Εἶτα 
ὡς μεσημβρία γέγονε, καὶ προέκοψεν ἡ ὥρα, λέγει 
αὐτοῖς· <hi rend="italic">Μετάστητε ἀπὸ τοῦ νῦν, ἵνα ποιήσω κἀγὼ 
τὸ ὁλοκαύτωμά μου·</hi> καὶ ἐποίησε θυσιαστήριον, καὶ 
ἐπέθηκε τὰ ξύλα, καὶ εἶπε· <hi rend="italic">Φέρετε ὕδωρ κύκλῳ 
τοῦ θυσιαστηρίου, καὶ ἔφερον· Δισσώσατε, καὶ 
ἐδίσσωσαν· Τρισσώσατε, καὶ ἐτρίσσωσαν.</hi> Ἀλλ' 
ὅρα καὶ τοῦτο διὰ τί ποιεῖ ὁ Ἠλίας. Ἐπειδὴ ἔθος τῇ 
πλάνῃ τῇ ἀληθείᾳ τὰ ἴδια προσάπτειν, ὅπερ αἱ γυναῖκες
 αἱ πόρναι ποιοῦσι, καὶ προλαμβάνουσι, καὶ τὰς 
ἐλευθέρας πόρνας καλοῦσιν, ἵνα μὴ ἔχωσιν ἐκεῖναι 
τί ἀνθυβρίσωσιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλ' ὅμως Ἠλίας καὶ ἐν τούτῳ σοφίζεται· διὰ 
τί; ἀλλ' ὃ μέλλω λέγειν, θεατὴς αὐτὸς γέγονα· Ἐν 
τοῖς βωμοῖς τῶν εἰδώλων ὀπαί εἰσι κάτωθεν τοῦ θυσιαστηρίου,
 καὶ ἔστι τις λάκκος κάτωθεν ἀφανὴς, καὶ 
κατέρχονται οἱ τῆς πλάνης ἐργάται ἐν τῷ λάκκῳ, 
καὶ οὕτω ταῖς ὀπαῖς ἐκείναις κάτωθεν τὸ πῦρ ἄνω 
ἐκφυσῶσιν εἰς τὴν θυσίαν, ὡς πολλοὺς ἀπατᾶσθαι, 
καὶ νομίζειν οὐράνιον εἶναι τὸ πῦρ. Ἵνα οὖν μὴ καὶ ὁ 
Ἠλίας τοιοῦτόν τι ὑπονοηθῇ ποιεῖν, ἐπέχεε τὸ ὕδωρ, 
ἵνα τὴν ὀπὴν τὸ ὕδωρ ἐλέγξῃ· ἀνάγκῃ γὰρ ὅπου ὀπὴν 
εὑρίσκει τὸ ὕδωρ, οὐ στήκει, ἀλλὰ κατέρχεται. Ἐνέπλησεν
 οὖν τὸ θυσιαστήριον, καὶ εὔχεται λέγων· 
<hi rend="italic">Ἐπάκουσόν μου, Κύριε, ἐν πυρὶ σήμερον· ἐπήκουσάς
 μου ἐν ὕδατι, ἐπάκουσόν μου καὶ ἐν 
πυρί.</hi> Καὶ ἰδοὺ, καλέσαντος αὐτοῦ, ἐν τάχει πῦρ 
κατέβη ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, καὶ κατέφαγε τὴν θυσίαν, 
καὶ τοὺς λίθους, καὶ τὸ ὕδωρ ἐξέλειξε τὸ πῦρ. Καὶ 
τί φησι τῷ λαῷ; <hi rend="italic">Συλλάβετε τοὺς ἱερεῖς τῆς αἰσχύνης·</hi>
 μηδεὶς σωθήτω ἐξ αὐτῶν· καὶ ἔλαβον, καὶ 
ἀνεῖλον αὐτοὺς, τετρακοσίους τε καὶ πεντήκοντα ἱερεῖς
 τῆς Βαὰλ, καὶ τετρακοσίους τῶν ὑψηλῶν. Ἤκουσε 
ταῦτα Ἰεζάβελ ἡ γυνὴ τοῦ Ἀχαὰβ τὰ γεγενημένα, 
καὶ πέμπει πρὸς τὸν Ἠλίαν λέγουσα· <hi rend="italic">Τάδε ποιησάτωσάν
 μοι οἱ θεοὶ, καὶ τάδε προσθείησάν μοι, εἰ 
μὴ αὔριον θήσω τὴν ψυχήν σου ὡς τὴν ψυχὴν 
ἑνὸς αὐτῶν·</hi> καὶ ἀκούσας Ἠλίας ἔφυγε. Ποῦ Ἠλίας 
ὁ τοσοῦτος καὶ τηλικοῦτος; σκοπὸς γάρ μοι δεῖξαι, 
ὅτι ἁμαρτίᾳ ὑπέπεσε· λέγω τὴν ἁμαρτίαν οὐ κατηγορῶν
 τοῦ δικαίου, ἀλλ' ὑπόθεσιν σωτηρίας πραγματευόμενος,
 ἵν' ὅταν ἴδῃς ἐκείνους ἁμαρτήσαντας, μὴ 
ἀπογνόντας δὲ ἑαυτῶν, ἀλλὰ τῆς τοῦ Θεοῦ φιλανθρωπίας
 τυχόντας, σὺ ἐὰν ἁμαρτήσῃς, περισσοτέραν 
ἐλπίζῃς τὴν σωτηρίαν. Ἐπειδὴ εἶπεν Ἰεζάβελ, <hi rend="italic">Τάδε 
ποιήσαιέν μοι οἱ θεοὶ, καὶ τάδε προσθείησαν μοι, 
εἰ μὴ αὔριον θήσω τὴν ψυχήν σου ὡς τὴν ψυχὴν <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="734">
<p>ἑνὸς ἐξ αὐτῶν, ἤκουσεν Ἠλίας, καὶ ἔφυγεν ὁδὸν 
ἡμερῶν τεσσαράκοντα. Ὢ δειλίας ὑπερβολή! γυναικὸς 
ἤκουσε ῥῆμα, καὶ τεσσαράκοντα ἡμέρας ὁδῷ βαδίζων 
ἔφυγεν· οὐ μίαν ἡμέραν, οὐ δευτέραν, οὐ τρίτην, 
ἀλλ' ἅμα τε ὁ λόγος τῆς γυναικὸς εἰσῆλθεν εἰς τὸν 
προφήτην, καὶ ἀπὸ τῆς δειλίας οὐκ οἶδε τί ἔπραττε, 
τοσαύτην φυγὴν ἀπερχόμενος. Τί ἐστί σοι, Ἠλία; 
σὺ εἶ ὁ τὸν οὐρανὸν κλείσας, καὶ τὴν βροχὴν χαλινώσας,
 ὁ τῷ ἀέρι ἐπιτάξας, καὶ τὸ πῦρ ἄνωθεν καλέσας,
 ὁ σφάξας τοὺς ἱερεῖς, ὁ εἰπὼν τῷ βασιλεῖ Ἀχαάβ· 
<hi rend="italic">Σὺ εἶ ὁ διαστρέφων τὸν Ἰσραὴλ, καὶ ὁ οἶκος τοῦ 
πατρός σου·</hi> ὁ εἰπών· <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος, εἰ ἔσται ὑετὸς, 
εἰ μὴ διὰ στόματός μου·</hi> ὁ τὴν οἰκίαν τῆς χήρας 
ἅλωνα καὶ δράγματα ποιήσας, [ὁ τοῖς στοιχείοις ἐπιτάξας,
 λόγον πόρνης ἤκουσας, καὶ ἔφυγες, καὶ μία 
γυνὴ αἰχμάλωτον ἀπάγει; Αἱ δύο ἀκροπόλεις ὑπὸ 
γυναικὸς ἠλέγχθησαν· Πέτρος κόρην ἐφοβήθη, καὶ 
οὗτος τὴν Ἰεζάβελ· τοῖς αὐτοῖς περιέπεσον ἁμαρτήμασι.
 Καὶ ἔφυγεν Ἠλίας ὁδὸν ἡμερῶν τεσσαράκοντα. 
Ποῦ ἔστιν ὁ ζῆλός σου, Ἠλία, ὅτε ἔλεγες, <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος, 
εἰ ἔσται ὑετὸς, εἰ μὴ διὰ στόματός μου;</hi> ὅτε τὸν 
βασιλέα ἤλεγχες,] ὅτε τὸ πῦρ ἐκάλεσας; τοσαῦτα ἐποίησας,
 καὶ μιᾶς γυναικὸς λόγον οὐκ ἐβάστασας; Ποῦ 
ἔστιν ὁ τόνος σου, ὅτε οὐκ ἤθελες τὸν σὸν Δεσπότην 
ἀξιῶσαι, ἵνα δῷ ὑετὸν ἐπὶ τῆς γῆς; ἔλεγε γάρ σοι 
δι' ἐναργῶν ἀποδείξεων· Ἀξίωσόν με δυνάμενον καὶ 
ἄνευ σοῦ δοῦναι, ἀλλ' οὐκ ἠθέλησα, ἵνα ὥσπερ τῶν 
κακῶν ἐγένου πρόξενος, οὕτω καὶ τῶν ἀγαθῶν ἄρχων
 γένῃ. Εἰργάσω γὰρ, Ἠλία, ἔργον ἀσπλαγχνίας 
μεστόν· ὁ δὲ Θεὸς ἠλέει τὴν συμφορὰν, ὅτι πάντων αὐτὸς
 κτίστης, καὶ πάντων δημιουργός· ὁμοίως δὲ πάντων
 κηδεμὼν, καὶ ἠθέλησέ σου χαυνῶσαι τὴν ἀπανθρωπίαν,
 καὶ σὺ ἐπέμενες αὐτῇ. Ἔλεγέ σοι· Ἐγὼ 
οἶδα τὴν συμφορὰν τὴν γινομένην, οἶδα τοὺς κλαυθμοὺς
 τῶν μητέρων, οἶδα τῶν παιδίων τοὺς ὀλολυγμούς· 
βλέπω τὴν γῆν, ἣν ἐποίησα, ἀφανιζομένην, καὶ θέλω 
φιλανθρωπεύσασθαι, ἀλλ' οὐ θέλω σε ὑβρίσαι, καὶ ἄνευ 
γνώμης σῆς ὑετὸν πέμψαι, ἵνα μὴ τῶν κακῶν μὲν σὺ 
αἴτιος ᾖς, τῶν δὲ καλῶν ξένος, ἀλλὰ τιμῶ σε. Ὢ Δεσπότου
 φιλανθρωπία εὐνοίᾳ δούλου νενικημένη! Ἀλλ' 
ὅμως πολλὴν αὐτὸς εἶχεν ἀπόνοιαν ὡς ἀναμάρτητος· 
νῦν δὲ ἐδείχθη καὶ αὐτὸς ἁμαρτίᾳ ὑποπεπτωκὼς, τοῦ 
Θεοῦ συγχωρήσαντος καὶ ἐπινοοῦντος, ἵνα ἐξ ὧν 
αὐτὸς φιλανθρωπίας ἔτυχε, καὶ αὐτὸς ᾖ πρὸς τοὺς 
ἄλλους μὴ ἀπάνθρωπος. <hi rend="italic">Καὶ ἔφυγε,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">Ἠλίας 
ὁδὸν ἡμερῶν τεσσαράκοντα.</hi> Ποῦ ἔστι τὰ ῥήματα 
ἐκεῖνα ἃ πρὸς τοὺς πεντηκοντάρχους εἰπὼν, 
κατέβησε πῦρ, καὶ τούτους κατέκαυσε; Θέλων οὖν 
δεῖξαι ὁ Θεὸς, ὅτι καὶ ὅτε ἐποίει τὰ θαύματα, οὐκ αὐτὸς
 ἦν ὁ ἐργαζόμενος, ἀλλ' ἡ τοῦ Θεοῦ δύναμις, καὶ 
βλέπε τί γίνεται. Ὅτε ὁ Θεὸς ἐνήργει, καὶ βασιλεῖς 
ἔπιπτον καὶ ἄρχοντες καὶ δῆμοι· ὅτε Θεὸς ἀπέστη, 
καὶ γυνὴ φοβερὰ ἐπέστη· ἀπέστη ὁ Θεὸς, καὶ ἠλέγχθη 
ἡ φύσις. Ἀλλ' ὅμως μετὰ τὸ φυγεῖν Ἠλίαν ἡμέρας 
τεσσαράκοντα, ἦλθε καὶ ἐκάθευδεν ἐν τόπῳ τινὶ, καὶ 
ἔρχεται πρὸς αὐτὸν ὁ Θεὸς, ὁ Δεσπότης πρὸς τὸν <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="735">
<p>δοῦλον, ὁ κηδεμὼν καὶ φιλάνθρωπος· καὶ τί φησιν; 
εἰδὼς μὲν διὰ τί ἦλθεν ἐκεῖ, ὅμως δὲ ἐρωτῶν· <hi rend="italic">Τί 
ὧδε, Ἠλία; καὶ τί σὺ ὧδε;</hi> αἰνιττόμενος αὐτοῦ 
τὴν φυγὴν, ἀντὶ τοῦ. Ἔφυγες ποῦ ἔστιν ἡ παῤῥησία 
ἐκείνη; Ἵνα μάθῃς, μὴ σαυτῷ θαῤῥεῖν. <hi rend="italic">Τί ὧδε, 
Ἠλία; καὶ τί σὺ ὧδε;</hi> Ἀλλ' ὅμως ὁ Ἠλίας ἀποκρίνεται,
 ἄλλα μὲν ἔχων ἐν τῇ γνώμῃ, ἄλλα δὲ λέγων.
 Τί γὰρ ὁ Ἠλίας πρὸς ταῦτα; <hi rend="italic">Κύριε, τοὺς 
προφήτας σου ἀπέκτειναν, καὶ τὰ θυσιαστήριά 
σου κατέσκαψαν, κἀγὼ ὑπελείφθην μόνος, καὶ ζητοῦσι
 τὴν ψυχήν μου λαβεῖν αὐτήν.</hi> Τί οὖν πρὸς 
αὐτὸν ὁ Θεός; εὐθὺς αὐτὸν ἐλέγχει. Οὐ διὰ τοῦτο 
ἔφυγες, φησὶν, Ἠλία· οὐ γὰρ σὺ μόνος εἶ ὁ μὴ προσκυνήσας
 τῇ Βαάλ· εἶτα ἐπάγει ἐλέγχων αὐτόν· <hi rend="italic">Κατέλιπον
 ἐμαυτῷ ἑπτακισχιλίους ἄνδρας, οἵτινες 
οὐκ ἔκαμψαν γόνυ τῇ Βαάλ.</hi> Ἤλεγξε τοίνυν αὐτὸν, 
ὅτι οὐ διὰ τοῦτο ἔφυγεν, ἀλλὰ διὰ τὸν τῆς γυναικὸς 
φόβον ἀνεχόμενος· καὶ μία γυνὴ τὸν τοιοῦτον καὶ 
τηλικοῦτον ἄνδρα δραπέτην καὶ φυγάδα ἐποίησεν, ἵνα 
μάθῃς, Ἠλία, ὅταν τι παράδοξον ποιῇς, μὴ σαυτῷ 
ἐπιγράφειν, ἀλλὰ τῇ τοῦ Θεοῦ δυνάμει. Εἶδες πῶς 
ὅτε ἀπέστη ἡ χάρις, ἠλέγχθη ἡ φύσις; <hi rend="italic">Ἔφυγεν 
Ἠλίας ὁδὸν ἡμερῶν τεσσαράκοντα.</hi> Ὢ φόβου ἐπίτασις!
 ὢ δειλίας ὑπερβολή! οὐ μίαν ἔφυγεν ἡμέραν, 
οὐ δευτέραν, οὐ τρίτην, ἀλλὰ τεσσαράκοντα ἡμέρας, 
καὶ αὐτὸς τὰς πανερήμους κατέλαβεν, οὐ τροφὴν 
ἔχων, οὐ σιτηρέσιον ἐπαγόμενος· μεθύων γὰρ ἀπὸ 
τοῦ φόβου, τούτων οὐκ ἐφρόντιζεν, ἀλλὰ τὰς ἀοικήτους 
ἐδίωκεν. Εἰσῆλθεν ὁ λόγος τῆς γυναικὸς εἰς τὸν προφήτην,
 καὶ καθάπερ ζέφυρος σφοδρῶς ἐμπεσὼν εἰς 
ἱστίον τῇ ῥύμῃ τὴν ὁλκάδα ἀποπέμπει· οὕτως ὁ λόγος
 τῆς γυναικὸς εἰσελθὼν εἰς τὸν προφήτην, μετὰ 
πολλῆς ῥύμης αὐτὸν εἰς τὴν ἔρημον ἐξέπεμψε. Ποῦ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="736">
<p>ἔστιν, Ἠλία, τὰ τῆς παῤῥησίας ἐκείνης; ποῦ τὸ 
στόμα τὸ φοβερόν; ποῦ ἡ γλῶττα ἡ ἡνίοχος τῶν 
ὄμβρων· ποῦ ὁ ἑκατέροις ἐπιτάττων τοῖς στοιχείοις, 
ποτὲ μὲν οὐρανὸν κλείων, ποτὲ δὲ πῦρ καλῶν ἐπὶ τὴν 
θυσίαν; Ἀλλ' ὅμως, ὡς προεῖπον, ταῦτα ἐποίει τῆς 
χάριτος ἐνεργούσης· διὸ καὶ ἐλέγχεται ὑπὸ Θεοῦ. 
Ὁρᾷς πῶς μικρῷ ἁμαρτήματι συνεχωρήθη πεσεῖν 
ἵνα ὁλόκληρον χιτῶνα φιλανθρωπίας ἐνδύσηται; 
Λοιπὸν, Ἠλία, ἐπαιδεύθης, γενοῦ φιλάνθρωπος ὡς ὁ 
Δεσπότης σου, ἐξ ὧν ἐπαιδεύθης, ἐξ ὧν ἔμαθες παρὰ 
τοῦ Δεσπότου σου. Εἶδες πῶς συνεχώρησεν ὁ Θεὸς 
μικρῷ ἁμαρτήματι περιπεσεῖν τοὺς στύλους ἐκείνους,
 τοὺς προβόλους, τοὺς πύργους; ἵνα μὴ τῷ 
ἑαυτῶν ἀναμαρτήτῳ πάντας ἀπὸ τῆς Ἐκκλησίας
 ἐκκόψωσιν· ἵνα ὅταν ἴδωσί τινα ἁμαρτήσαντα, 
καὶ θέλωσιν ἀσπλαγχνίαν ἐνδείξασθαι εἰς αὐτὸν, 
ἀναμνησθῶσι τῆς ἑαυτῶν ἁμαρτίας, καὶ τῆς αὐτῆς 
αὐτῷ μεταδώσωσι φιλανθρωπίας, ἧς καὶ αὐτοὶ τετυχήκασι
 παρὰ τοῦ Δεσπότου. Ταῦτα εἰρήκαμεν οὐ τῶν 
δικαίων κατηγοροῦντες, ἀλλ' ὑμῖν ὁδὸν σωτηρίας 
προκαταρτίζοντες, ἵνα ὅταν ἁμαρτήσητε, μὴ ἀπογνώσητε
 τῆς ἑαυτῶν σωτηρίας τῇ μνήμῃ τῶν πεπλημμεληκότων
 δικαίων, καὶ τῇ μετανοίᾳ τῆς τιμῆς μὴ 
ἐλαττωθέντων. Εἴπομεν δὲ αὐτῶν πρῶτον τὰς ἀρετὰς,
 καὶ τότε εἰσηγάγομεν τὰ ἁμαρτήματα. Καὶ σὺ 
τοίνυν, εἰ καὶ ἁμαρτωλὸς εἶ, μὴ ἀπολειφθῇς τῆς ἐκκλησίας·
 κἂν δίκαιος ᾖς, μὴ ἀπολειφθῇς, ἵνα ἔναυλον
 ἔχων τῶν Γραφῶν τὴν γνῶσιν δίκαιος διαμένῃς, 
μεμνημένος τὰ περὶ τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν, καὶ 
τῶν ἀγαθῶν ἐκείνων ὧν ἡτοίμασεν ὁ Θεὸς τοῖς ἀγαπῶσιν
 αὐτόν· ὅτι αὐτῷ πρέπει ἡ δόξα σὺν τῷ Υἱῷ 
καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, νῦν καὶ ἀεὶ, καὶ εἰς τοὺς 
αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
