<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In principium jejuniorum [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062325.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 325), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In principium jejuniorum [Sp.] (2062: 325); MPG 62.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="62">
<div type="pg" n="745">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Εἰς τὴν ἀρχὴν τῶν νηστειῶν, καὶ περὶ νηστείας.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ πνευματικὸν ἡμῖν σήμερον, ἀγαπητοὶ, τῆς νηστείας
 ἔλαμψεν ἔαρ, καὶ οἱ τῆς ἐγκρατείας λειμῶνες 
τοῖς ἐμπόροις τῆς εὐσεβείας ἠνεῴχθησαν· οἱ δὲ τῆς 
Ἐκκλησίας ναῦται πρὸς τὴν οὐράνιον ἡμᾶς ἐμπορίαν 
καλοῦσι, καὶ τὸν πλοῦν τῆς δικαιοσύνης ἡμῖν εὐτρεπίζουσι,
 τὰς προφητικὰς ἡμῖν ἀναπετάζοντες διφθέρας, 
καὶ τοὺς οἴακας τοῦ νόμου μεταχειρίζονται· τοῦ τιμίου 
σταυροῦ τὸν ἱστὸν ἐξαρτῶσι, καὶ τὴν ἄγκυραν τῆς πίστεως
 περισφίγγουσι· τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον τὴν ὁλκάδα
 ταύτην μηνύει, καὶ ὁ τοῦ παντὸς ποιητὴς αὐτὴν περιέπει.
 Δεῦτε τοίνυν καὶ ἡμεῖς σήμερον, ἀγαπητοὶ, 
τῆς νηστείας τὴν ἁγνείαν πρὸ τῶν θυρῶν ἑστῶσαν χαίροντες
 ὑποδεξώμεθα, καὶ τοῖς κατὰ ψυχὴν ἀσπασμοῖς 
βοήσωμεν πρὸς αὐτήν· Δεῦρο, ὦ μῆτερ τῶν ἀγαθῶν 
καὶ τῶν ἀρετῶν, τῆς ἐπουρανίου πλήρωσον ἡμᾶς εὐωδίας,
 ἄνοιξον ἡμῖν τῆς εὐαγγελικῆς διαγωγῆς τὸν παράδεισον,
 ἀπολαύσωμεν τῶν πνευματικῶν καρπῶν 
τῆς ἐγκρατείας, ἅγνισον ἡμᾶς τῷ διαδήματι τῆς σωφροσύνης,
 βίον ἀθόλωτον ἡμῖν ἐπιχορήγησον, τὰ ἐκ 
τῆς τρυφῆς τῶν ψυχῶν θεράπευσον τραύματα, τὰ ἐκ 
τῆς οἰνοφλυγίας κατάσβεσον ὑπεκκαύματα, τοὺς ἐκ τῆς 
ἀθυμίας πυρέττοντας νοσηροὺς λογισμούς· ἀπόκλεισον
 τὰ θέατρα τοῦ διαβόλου, ἄνελε τὴν λύσσαν, τὸ 
τῆς ἀπανθρωπίας θηροτρόφον συμπόδισον ἐργαστήριον,
 ἐπιτίμησον ἀνέμοις τῶν πονηρῶν πνευμάτων, 
μεταῤῥύθμισον εἰς τὴν τῶν ἀσωμάτων διαγωγὴν τοὺς 
νηστεύοντας, δεῖξον αἰδέσιμον πολιὰν πρεσβύτου, τῷ 
τῆς ἐγκρατείας ἕλκυσον ἀρότρῳ, φαίδρυνον ἄνδρας ἐν 
ἀσωτίᾳ διημερεύοντας, κόσμησον γύναια τὸ τῆς σεμνότητος
 στάδιον διερχόμενα, τὴν νεότητα πρὸς τὸν ἀγγελικὸν
 μεταῤῥύθμισον βίον· ἀναπνεύσωσι τῶν ματαίων 
πόνων οἱ κεκμηκότες ταῖς ἁμαρτίαις, τὸν τοῦ παντὸς 
ἔτους τῇ Τεσσαρακοστῇ τῶν ἡμερῶν τῆς νηστείας ἀποῤῥίψωνται
 ῥύπον· σὺ γὰρ πληροῖς οὐ μόνον τὴν γῆν, 
ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ἤδη τὸν παράδεισον. Νῦν γὰρ αἱ 
ὑπερκόσμιοι δυνάμεις ἀγάλλονται, τὰ τῶν ἀγγέλων 
τάγματα πνευματικῶς πανηγυρίζει· Θρόνοι, Κυριότητες,
 Ἀρχαὶ καὶ Ἐξουσίαι τῇ τῶν ἀνθρώπων εὐφραίνονται
 σωτηρίᾳ· μόνος ὁ ἐκ τῶν οὐρανῶν ἐκπεσὼν διάβολος
 ἐπιστυγνάζων λέγει· Ποῦ μοι νῦν ἡ κατὰ τῶν 
ἐξ ἀδδηφαγίας ἐκτραχηλισθέντων μεγαλαυχία; ποῦ 
μοι τὸ διὰ τῆς βρώσεως κατὰ τῶν ἀνθρώπων ψυχοφθόρον
 μηχάνημα; ποῦ μοι νῦν ἡ λιχνὴ τοῦ ξύλου 
γεῦσις, δι' ἧς τὸν Ἀδὰμ μετὰ τῆς Εὔας ἀπατήσας 
ἐγύμνωσα; Οἴχεται νῦν μοι τὰ τῆς πονηρίας μηχανήματα
 τῆς νηστείας φανείσης. Πόθεν ἡ λεγομένη μοι 
νηστεία κατεφάνη; τίς ταύτην νῦν κατ' ἐμοῦ ἐστράτευσεν;
 Οὐκέτι Ἀδὰμ μετὰ τῆς Εὔας ἀπατηθεὶς Θεοῦ 
γυμνοῦται, οὐκέτι συμβουλῇ πείθεται ψυχοφθόρῳ, 
οὐκέτι λαιμαργεῖ, οὐκέτι τῷ τῆς γαστριμαργίας συνέχεται
 βρόχῳ. Πάλιν διὰ νηστείας Ἀδὰμ εἰς παράδεισον,
 πάλιν μεγαλαυχεῖ, πάλιν τῇ θείᾳ εἰκόνι ἐναβρύνεται,
 πάλιν πρὸς τὸ ἀρχέτυπον ἐπανάγεται 
κάλλος· καὶ τὸ δὴ τούτου δεινότερον, ὅτι παράδεισον 
διὰ παραβάσεως ἀπολέσας, τῷ τῆς νηστείας ἅρματι εἰς 
οὐρανοὺς ἀνεπήδησεν. Ἐγὼ τῶν ἐκεῖθεν ἐῤῥίφην, καὶ ὁ 
ἀπεῤῥιμμένος πάλιν ταῖς οὐρανίαις ἐποχεῖται δυνάμεσι. 
Γέλως γέγονα ὑπὸ ἀνθρώπων ἡττώμενος, ὑπὸ νηστευτῶν 
καταβαλλόμενος, ὑπὸ φύσεως ἀνθρωπίνης ἐλαυνόμενος. 
Ἀλλὰ τούτας μὲν ὁ πονηρὸς τὰς ἑαυτοῦ ἀποτυχίας θρηνῳδείτω
 βαλλόμενος· ἡμεῖς δὲ ἀπὸ τῆς ἀποστολικῆς 
φαρέτρας εὔστοχον ἐπὶ τοῦ παρόντος ἁρπάσαντες βέλος, 
αὐτῷ τῆς πλεονεξίας τὰς ἡδονὰς κατατρώσωμεν, μετὰ 
Παύλου τὰ τοῦ Παύλου βοῶντες· <hi rend="italic">Οὐδὲν εἰσηνέγκαμεν 
εἰς τὸν κόσμον· δῆλον ὅτι οὐδὲ ἐξενεγκεῖν τι δυνάμεθα.</hi>
 Ἀλλ' εἴθε ἡμῶν ἡ εἴσοδος μιμεῖται τὴν ἔξοδον· 
εἴθε γυμνός τις ἀπῄει καὶ τιμωρίας ἐλεύθερος· εἴθε 
πένης τὴν φύσιν, καὶ τὴν ψυχὴν ἀκατάκριτος· εἴθε πτωχὸς
 καὶ ἀνέγκλητος, εἴθε ἄπορος καὶ ἀνώδυνος. Ἀλλὰ 
καὶ τὸ πάνυ δεινὸν, ἐνταῦθα καταλιμπάνων τις ἃ συνήγαγε,
 τὴν ἐξ ἐκείνων ἁμαρτίαν βαστάζων ἀπέρχεται· 
καὶ τοῦ μὲν κέρδους ἐστέρηται, τῆς δὲ δι' αὐτὰ καταδίκης
 οὐκ ἠλλοτρίωται· ἀλλ' ἕτερος μὲν τῶν ἐκείνου 
διαδέχεται τὴν ἀπόλαυσιν, ἐκεῖνος δὲ μόνος τὴν κόλασιν 
ὑπομένει· καὶ ὁ μὴ κτησάμενος, ἔχων τρυφᾷ, ὁ κτησάμενος
 δὲ οὐδὲν ἔχων βασανίζεται, ἓν μόνον, τὸ δοῦναι 
δίκην ἀπὸ τοῦ πλουτῆσαι κερδάνας. Ἀνάνηψον τῆς βιω- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="746">
<p>τικῆς θαλάσσης, ὦ ἄνθρωπε, καὶ μέρισον τὸν πλοῦτον 
ἑκὼν πτωχοῖς· μὴ τοῦτον καταλείψῃς ἐχθροῖς· πρόλαβε 
τῶν εἰς σὲ κεχηνότων τὰ στόματα· μὴ γένῃ θήρα τῶν 
τὰς ἀλλοτρίας ἀνιχνευόντων οὐσίας. Τέκνων ὑπάρχεις 
πατήρ; τούτων τὴν ψυχὴν ἀδελφὴν καταρίθμησον, μέρος
 καὶ αὐτῇ τῆς οὐσίας ἀφόρισον. Φιλόπαις εἶ; γενοῦ 
καὶ φιλόθεος, δι' οὗ τὸ φιλόπαις ἐκτήσω. Ἀλλ' ἀπαιδίαν 
ἐνόσησας; μὴ ἐμπέσῃς εἰς υἱοὺς οὓς ἡ φύσις οὐ δέδωκέ 
σοι· σαυτὸν εὖ ποιῶν κληρονόμησον· μὴ γυμνὸς 
ἐλεημοσύνης ὀφθῇς τῷ Κριτῇ· φεῦγε τὴν ἀπειλουμένην 
πυράν· πρὸς τὴν κοινὴν τοῦ γένους ἔξοδον εὐτρεπίσθητι· 
ἐκείνην σου τὴν τελευταίαν ἡμέραν τῆς ζωῆς περισκόπησον.
 Ὅταν σου τὴν ψυχὴν οἱ παριόντες ἄγγελοι ἀθρόον 
ἐφιστῶνται λαβεῖν, τί δράσεις ὑπὸ τοῦ κλέπτου θανάτου 
ἑλκόμενος; ὅταν μέλλῃς ἀθυμεῖν ἐκ τοῦ συνέχοντός σε 
κινδύνου, ὅταν ἀμυδρὸν, ὅταν ἄσημα φθέγγῃ ὅταν ἀδρανὲς
 καὶ πυκνὸν πνῇς, ὅταν ἔνδοθεν ἐπικέηται φλὸξ καταγωνιζομένη
 τῆς ψυχῆς, ὅτε σύμμαχος οὐδεὶς παρίσταται
 τοῦ δεινοῦ κατεπείγοντος, ὅτε ἀδελφὸς οὐ λυτροῦται,
 λυτρώσεται ἄνθρωπος; ὅτε χρήματα ἀποῤῥέει, ὅτε 
εἰς τὸ φρικτὸν ἐκεῖνο ἡ ψυχὴ συνελαύνεται δικαστήριον, 
ὅτε τῶν σαυτοῦ κύριος οὐκέτι γενήσῃ, ὅταν μεταμεληθῇς
 ἐφ' οἷς ἔπραξας, τῆς μεταμελείας χώραν οὐκ ἐχούσης
 λοιπὸν, ὅτε κλείεται τῆς μετανοίας ἡ θύρα, καὶ τοῦ 
παραδείσου ἡ εἴσοδος ἀποτειχίζεται, ὅταν στενάξῃς μὲν 
ἐκ καρδίας βάθους, τὸν δὲ ἐξαιρούμενον οὐχ εὑρήσῃς, 
ἆρα οὐ πρὸς τοιαύτας κατὰ σαυτὸν ἀπαντήσῃς τῷ λογισμῷ
 ἀπορίας; Οὐδαμῶς· ἀλλὰ πικρὸν στενάξεις κατὰ 
ψυχὴν καὶ ἐρεῖς ἄφωνος, Οἴμοι, οἴμοι ὁ τάλας ἐγώ· 
ὠθοῦμαι πρὸς ἔξοδον ὁ ταλαίπωρος, ἕλκομαι πρὸς βίαν 
καταλῦσαι τὸν βίον, ἄγομαι δέσμιος ὅθεν ὑποστρέφειν 
οὐκ ἔστι. Λοιπὸν οὐ βοηθοῦσιν οἰκέται, οὐ παραφαίνονται
 φίλοι, οἱ κόλακες ἀνεχώρησαν, οἱ δορυφόροι οὐ παρίστανται·
 οὐ συμπράττει μοι ζώνη, οὐ συμβάλλεταί 
μοι χρυσὸς, οὐκ ἐξαιρεῖταί με στρατὸς, οὐ λυτροῦταί 
με χρήματα, περιφανεῖς οὐ διασώζουσιν· οἴκους μάτην 
ᾠκοδόμουν, ἐδαπάνησα ἀκαίρως τοσαῦτα χρήματα, ἐσώρευσα
 τάλαντα. Ἐμοὶ τὰ τῆς δόξης ἐκπίπτει· οὐκέτι 
κελεύω, καὶ παρίστανται παῖδες· οὐ προστάττω, καὶ 
κυκλοῖ με στρατός· οὐκ ἐπιτάττω, καὶ πόλεις πᾶσαι 
τὸ κελευσθὲν ἐκπληροῦσι. Τί δράσω ὁ δείλαιος ἐγώ; τί 
πράξω τῶν ἀνενδότων ἐπικειμένων; Δυσωπήσω, ἱκετεύσω
 πάλιν τὸν ἕλκοντα θάνατον, εἰ καὶ γνώμην ἐλέου 
οὐκ ἔχει. Ἐξαιτῶ σε, ὦ θάνατε, ὀλίγον μοι καιρὸν ζωῆς 
φιλοτίμησαι. Οὐ φοβῇ βασιλικὸν ἀξίωμα; οὐκ εἶδές 
μου πρὸ τῶν θυρῶν ηὐτρεπισμένον ὄχημα; αἰδέσθητι 
παρακαλοῦσαν εὐγένειαν, ἐντράπηθι πολιὰν δυσωποῦσαν,
 φεῖσαι δακρυούσης νεότητος. Οὐκ ἀφέσεως, ὦ θάνατε,
 ὁλοτελοῦς, ἀλλ' ὑπερθέσεως χρῄζω μικρᾶς. Ἔτι 
μου περιλέλοιπα τὸν οἶκον ἀτέλεστον, ἔτι μερίσαι κληρονόμοις
 ὡς ὤφειλον, τὸν κλῆρον οὐκ ἔφθασα. Λήθη με 
μέχρι τοῦ παρόντος μὴ νῆψαι πεποίηκε, βιωτικαῖς φροντίσιν
 ἀπασχολούμενον· τὸν νοῦν εἴασά μου τὸ καιριώτερον
 ἀπρονόητον. Ἄφνω πρὸς δίκην ἕλκεις με· ποίοις 
εἰσαγόμενος χρήσομαι ῥήμασι; ποίαν καλέσω συνεργὸν 
εὐπραξίαν; ποῖόν μοι συνηγορήσει κρινομένῳ κατόρθωμα;
 τί πράξας ἀπολογήσομαι τῷ Κριτῇ; τί εἴπω, ἢ τί 
φθέγξωμαι, κάτω νεύειν ὑπὸ τοῦ βάρους τῶν πταισμάτων
 ἀναγκαζόμενος; Μακροθύμησον ἐπ' ἐμοὶ μικρὸν, 
παρακαλῶ. Ποῦ με ἀνέτοιμον ἕλκεις; τί με γυμνὸν τῷ 
Κριτῇ παραστῆσαι σπουδάζεις; ἔασον, παρακαλῶ, εἴπω 
τι· λογίσομαι τὸ πλημμέλημα, ἐξομολογήσεως ἀφήσω 
φωνὴν, θρηνήσω μικρὸν, στενάξω βραχὺ, δακρύσω πρὸς 
ὀλίγον, ἀσπάσομαι φίλους, περιπτύξομαι γαμετήν· κἂν 
ἑνὶ περιβολαίῳ μετανοίας σκεπάσω μου τὴν ψυχήν. 
Μισθώσομαι δικολόγους ἐντεῦθεν τοὺς πένητας, περινοήσω
 μου τοῖς τραύμασι πρὸ τῆς ἐξόδου τὴν ἴασιν, ἢν 
ἔχω περιουσίαν πᾶσαν ὑπὲρ ὀλίγης ὑπερθέσεως δίδωμι. 
Καὶ τούτων, ὦ ἄνθρωπε, λέγων σοφώτερα, τοῦ παρεστῶτος
 θανάτου οὐ κωλύσεις τὴν βίαν. Θάνατος γὰρ ἀκολάκευτος
 δήμιος, θάνατος ἀνυπόκριτον διάταγμα, θάνατος
 ἐκβιβαστὴς τοῦ γένους ἀπροσωπόληπτος, θάνατος 
φονεὺς ἀνυπόκριτος, θάνατος ὁδοιπόρος τῆς φύσεως, θάνατος
 ἀμηνυτὶ πρὸς βασιλεῖς εἰσιὼν παρίσταται, θάνατος
 κλέπτης καὶ ἐν ἡμέρᾳ καὶ ἐν νυκτὶ τὴν ὁμοίαν τῆς 
κλοπῆς ἐργαζόμενος τέχνην, θάνατος ἁρπάζων, δικαιότητος
 ἅρπαξ, θάνατος δικαίοις μόνοις περιπόθητον κτῆ- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="747">
<p>μα. Ταῦτα ἀκούοντες, ἀγαπητοὶ, διαναστῶμεν ἐκνήψαντες·
 μὴ πάλιν ὕπνῳ ἁμαρτίας καθεύδωμεν· ἐξιλασώμεθα
 τοῖς δευτέροις τὰ φθάσαντα. Ἀδίκως συνέλεξας;
 δικαίως ἀνάλωσον· ἐξ αὐτῶν τῶν τοῦ πάθους 
ἀφορμῶν τῷ πάθει κατάστησον φάρμακα. Ἠδίκησάς 
ποτε; πρῶτον ὧν ἠδίκησας φεῖσαι· πρῶτον δίκαιος. 
καὶ τότε φιλάνθρωπος· πρῶτον ἀπόδος, εἶθ' οὕτω μετάδος·
 πρῶτον ἔκκλινον τοῦ κακοῦ, εἶθ' οὕτω ποίησον ἀγαθόν.
 Μὴ φαίνου φιλόδωρος ἀφ' ὧν οὐκ ἐγένου φιλάδελφος. 
Ὅταν ἐλεήσῃς οὓς ἐποίησας πένητας, τότε πένησιν ἄλλοις
 ἀφ' ὧν οὐχ ἥρπασας χάρισαι· ὅτε στήσεις τῶν ὑπὸ 
σοῦ ἀδικηθέντων τὸ δάκρυον, τότε πένησιν ἑτέροις συμπάθησον
 κλαίουσι. <hi rend="italic">Τίμα τὸν Κύριον,</hi> εἶπεν ἡ Γραφὴ, 
<hi rend="italic">ἀπὸ σῶν δικαίων πόνων. Μὴ γὰρ ἀπατᾶσθε, Θεὸς οὐ 
μυκτηρίζεται.</hi> Οὐ δέχεται δωρεὰν ἑτέρου στενάζοντος· 
οὐκ ἀνέχεται τὴν ἁρπαγὴν ὁ πλάστης μετὰ σοῦ μερίσασθαι.
 Οὐκ ἔστιν ἐκεῖ παροφθῆναι τὸ δίκαιον, οὐκ ἔνι <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="748">
<p>τὸν ἐλεγχόμενον ἐκφυγεῖν· ἀλλ' εἴ τι σύνοιδας σαυτῷ, 
ἄνθρωπε, ἄτοπον πεπραχὼς, μετανόησον. Ἐξεκυλίσθης 
ποτὲ, ὦ ἄνθρωπε, πρὸς ἀλόγους ὀρέξεις, τῇ ἀθεμίτῳ 
δουλεύσας ἀνάγκῃ; ὑπόχρεως γέγονας πολλῶν ἀνομημάτων;
 μὴ φοβηθῇς τὸν Κριτὴν, καὶ ἀπογνῷς τῆς σεαυτοῦ
 σωτηρίας· ἐλέῳ οἶδεν ἐξαγοράζεσθαι, εὐποιίαις πενήτων
 πέφυκε δυσωπεῖσθαι, δωροδοκεῖται πτωχῶν παραμυθίαις.
 Ἄκουσον αὐτοῦ ἐν Εὐαγγελίοις βοῶντος· 
<hi rend="italic">Δότε ἐλεημοσύνην,</hi> καὶ πάντα πεπλήρωται. Δότε μοι, 
κράζει ὁ πάντας πλουτίζων· δότε μοι, κράζει ὁ πᾶσι 
δεδωκὼς εἰς ἀπόλαυσιν. Ἀνέχεται καὶ δύο ὀβολοὺς 
παρὰ χήρας δεχόμενος· οὐκ ἐρυθριᾷ καὶ εἰς ποτήριον
 ψυχροῦ ὕδατος κατερχόμενος· οἶδε καὶ πρόθεσιν 
ἀπόρου ἐλεήμονος ἀποδέξασθαι· αὐτὸς γὰρ εἶπεν, <hi rend="italic">Ὁ 
ἐλεῶν πτωχὸν δανείζει Θεῷ·</hi> ᾧ πρέπει δόξα καὶ κράτος 
πάντοτε, νῦν καὶ ἀεὶ, καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
