<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In proditionem Judae [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062289.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 289), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In proditionem Judae [Sp.] (2062: 289); MPG 61.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="61">
<div type="pg" n="687">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Εἰς προδοσίαν τοῦ Ἰούδα, καὶ εἰς τὸ πάθος τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ. Τῇ ἁγίᾳ πέμπτῃ.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Στυγνὴν τὴν Ἐκκλησίαν ὁρῶ, σκυθρωπάζουσαν μορφὴν
 τὴν τοῦ οἰκείου υἱοῦ προδοσίαν σημαίνουσαν. Δεινὸν 
γὰρ τὸ μελετηθὲν, καὶ φόνος τὸ κατασκευασθὲν, καὶ 
κριτὴς ὁ ταῦτα πάσχων νεκρῶν καὶ ζώντων οὐράνιος. 
Τὸ δὲ πάντων δεινότερον, ἄφνω ἐχθρὸς καὶ ἐπίβουλος ὁ 
πρὸ μικροῦ μαθητὴς καὶ ὑπήκοος, ἀθρόως θηρίον τὸ 
πρόβατον, ἀποστάτης φωτὸς ὁ ἀπόστολος, πράτης Δεσπότου
 ὁ δοῦλος ἀσύμφωνος, τῶν ἕνδεκα μαθητῶν ὁ 
δωδέκατος. Καὶ τί μὴ λέγω τὸ ὄνομα, ἵνα μὴ πᾶσιν 
ἐπάγω τὴν ὕβριν τοῖς ἀποστόλοις, ἀποκρύπτων τὸν 
αἴτιον; <hi rend="italic">Πορευθεὶς,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">Εἷς τῶν δώδεκα.</hi> Τίς; <hi rend="italic">Ὁ 
λεγόμενος Ἰούδας.</hi> Καὶ ἄλλο, ἵνα μὴ ὁ ἀναίτιος ἀποκρύψῃ
 τὸν αἴτιον (εὑρίσκομεν γὰρ τῶν ἀποστόλων καὶ 
ἕτερον τῷ αὐτῷ κεκλημένον ὀνόματι), <hi rend="italic">Ἰούδας ὁ Ἰσκαριώτης,</hi>
 φησὶν, <hi rend="italic">εἷς πορευθεὶς τῶν δώδεκα.</hi> Οὐκ ἔτι 
οὖν εἷς· εἶχε γὰρ μεθ' ἑαυτοῦ τὸν διάβολον συνεργόν. 
Οὗτος πορευθεὶς πρὸς τοὺς ἀρχιερεῖς εἶπε· <hi rend="italic">Τί θέλετέ 
μοι δοῦναι, κἀγὼ ὑμῖν παραδώσω αὐτόν;</hi> Εἰπέ 
μοι ἐνταῦθα, Ἰούδα, τὸν τοῦ κόσμου Δεσπότην καὶ ἑαυτοῦ
 διδάσκαλον εἰς πρᾶσιν προβαλλόμενος, τὴν ἀξίαν 
τοῦ μαθητοῦ ἐν ποίᾳ καταλιμπάνεις τιμῇ; τί δέ σε καταναγκάζει
 προδότην τοῦ ἑαυτοῦ βασιλέως στρατεύεσθαι;
 τίνα προτίμησιν εἶδες τῶν λοιπῶν συμμαθητῶν 
κατὰ σοῦ γινομένην, ὅτι ταύτην ἄνομον βουλὴν ἐμελέτησας;
 ὃς οἶδας πρὸς σὲ καὶ τοὺς ἕνδεκα ἀποστόλους 
τοῦ Δεσπότου βοήσαντος· <hi rend="italic">Εἴ τις θέλει ἐν ὑμῖν εἶναι 
πρῶτος, ἔστω πάντων ἔσχατος, καὶ πάντων διάκο- <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="688">
<p>νος. Ἆρα οὐ ταῦτα προεῖπε, τὴν σὴν βουλὴν ἀναστέλλων;
 καὶ διακονεῖν σε τοῖς πρώτοις ἠρέθισεν, ἵνα μὴ 
σὺ ὡς ἔσχατος ἀδίκῳ πόνῳ κινηθεὶς κατασκευάσῃς τὸν 
δόλον; Εἰ μὲν ὑπῆρχες χρημάτων ἐκτὸς τοῖς Ἰουδαίοις 
τὴν προδοσίαν δωρούμενος, ἂν ὑπέλαβεν ἄνθρωπος, ὅτι 
ἄδικόν τι ὑποστὰς πρὸς τὴν τοῦ ἀδικήσαντος ἐχώρησας 
ἄμυναν· τὸ δὲ λέγειν σε προφανῶς· <hi rend="italic">Τί θέλετέ μοι δοῦναι,
 κἀγὼ ὑμῖν παραδώσω αὐτόν;</hi> δηλοῖ τὴν σὴν δολιότητα.
 <hi rend="italic">Οἱ δὲ ἔστησαν αὐτῷ τριάκοντα ἀργύρια. 
Καὶ ἀπὸ τότε ἐζήτει εὐκαιρίαν, ἵνα αὐτὸν παραδῷ.</hi> Τί 
πράττεις, Ἰούδα, τριάκοντα συμφωνήσας ἀργύρια ὑπὲρ 
τῆς τοῦ ἀτιμήτου πράσεως μαργαρίτου; Ἐξαρίθμησον 
πρῶτον ἅπερ μόνῳ τῷ λόγῳ ἐδημιούργησεν ἄστρα, 
καὶ τότε λόγῳ τὸν Λόγον παραδοῦναι μελέτησον. <hi rend="italic">Ἐζήτει
 εὐκαιρίαν, ἵνα αὐτὸν παραδῷ.</hi> Αὐτὸς τοὺς χρόνους 
καὶ τοὺς αἰῶνας ἐποίησε, καὶ κατ' ἐκείνου ἐζήτει καιρὸν
 τῆς ἑαυτοῦ προδοσίας ἁρμόδιον. <hi rend="italic">Ὀψίας δὲ γενομένης,
 ἀνέκειτο μετὰ τῶν δώδεκα μαθητῶν, καὶ 
ἐσθιόντων αὐτῶν εἶπεν· Ἀμὴν, ἀμὴν λέγω ὑμῖν, 
εἷς ἐξ ὑμῶν παραδώσει με·</hi> ὁ κατ' ἐμοῦ καὶ ὑμῶν 
εἰσελθὼν καὶ μαθὼν ἃ φυλάξαι οὐκ ἴσχυσε. <hi rend="italic">Καὶ λυπούμενοι
 σφόδρα ἤρξαντο λέγειν αὐτῷ ἕκαστος 
αὐτῶν, μήτι ἐγώ εἰμι, Κύριε;</hi> Πάντας ἐκίνει τὸ ῥηθὲν 
εἰς ἀκριβῆ τοῦ συνειδότος ἐρεύνησιν, οἷς καθαρὰ τὰ 
τῆς καρδίας κρύφια. Ἀπεκρίθη λέγων ὁ Ἰησοῦς· Τί 
πάντες ἑαυτοὺς τὸ τοῦ προδότου συκοφαντεῖτε ἐγχείρημα;
 <hi rend="italic">Ὁ ἐμβάψας μετ' ἐμοῦ ἐν τῷ τρυβλίῳ τὴν <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="689">
<p>χεῖρα, οὗτός με παραδώσει. Ἄκων ὑποδεικνύει ἑαυτὸν,
 πρὸ τοῦ δράματος λέγει κἂν μὴ θέλων· τὸ ὄνομα 
κρατεῖται τέως ὑπ' ἐμοῦ, ἕως ἂν εἴπῃ ἐφ' ὑμῶν τὰ ὑπ' 
αὐτοῦ κατ' ἐμοῦ μελετώμενα. <hi rend="italic">Ἀποκριθεὶς δὲ,</hi> φησὶν, 
<hi rend="italic">ὁ Ἰούδας ὁ παραδιδοὺς αὐτὸν, εἶπε· Μήτι ἐγώ εἰμι, 
Ῥαββί; Λέγει αὐτῷ· Σὺ εἶπας.</hi> Ἠλευθέρωσας τοὺς 
ἕνδεκα, τῶν παρὰ σοῦ πραττομένων τούτους ἀθώους 
ποιήσας. Δέχου καὶ ἄλλην κατάκρισιν ὧν μέλλεις πράττειν
 φιλαργυρίᾳ. <hi rend="italic">Ἐσθιόντων δὲ αὐτῶν,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">λαβὼν 
ὁ Ἰησοῦς τὸν ἄρτον, καὶ εὐχαριστήσας ἔκλασε, 
καὶ ἐδίδου τοῖς μαθηταῖς αὑτοῦ, καὶ εἶπε· Λάβετε, 
φάγετε, τοῦτό ἐστι τὸ σῶμά μου. Καὶ λαβὼν τὸ 
ποτήριον, εὐχαριστήσας ἔδωκε λέγων· Λάβετε, 
πίετε ἐξ αὐτοῦ πάντες· τοῦτο γάρ ἐστι τὸ αἷμά 
μου τὸ τῆς καινῆς διαθήκης, τὸ ὑπὲρ πολλῶν ἐκχυνόμενον
 εἰς ἄφεσιν ἁμαρτιῶν. Λάβετε ἐξ αὐτοῦ 
πάντες.</hi> Καὶ σὺ, φησὶν, ὁ προδότης, τῆς αἰωνίου μετάσχου
 ζωῆς· καὶ ἐὰν μὲν ἐμμείνῃς ἐν αὐτῇ, τὰ πρὸς 
Ἰουδαίους συγκεχώρηταί σοι σύμφωνα· ἐὰν δὲ τὴν 
ἑαυτοῦ μὴ ἀνατρέψῃς ὁρμὴν, ἴσθι εἰδὼς ὁποῖον Δεσπότην
 πιπράσκεις φιλάνθρωπον. Ὁ δὲ τῆς Δεσποτικῆς 
εὐσπλαγχνίας μὴ ἀνασχόμενος, πρὸς Ἰουδαίους δραμὼν 
ἄγειν εἰς ἔργον τὸ μελετηθὲν κατηπείγετο. <hi rend="italic">Καὶ ἰδοὺ,</hi> <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="690">
<p>φησὶν, <hi rend="italic">Ἰούδας εἷς τῶν δώδεκα ἦλθε, καὶ μετ' αὐτοῦ 
ὁ ὄχλος πολὺς μετὰ μαχαιρῶν, καὶ ξύλων ἀπὸ τῶν 
ἀρχιερέων καὶ πρεσβυτέρων τοῦ λαοῦ. Ὁ δὲ παραδιδοὺς
 αὐτὸν ἔδωκεν αὐτοῖς σημεῖον λέγων· Ὃν 
ἐὰν φιλήσω, αὐτός ἐστι· κρατήσατε αὐτόν.</hi> Τοῖς 
ἐμοῖς προσέχετε χείλεσιν· ἄλλως γὰρ ὁ λόγος προδοθῆναι
 οὐ δύναται. <hi rend="italic">Καὶ εὐθέως προσελθὼν τῷ Ἰησοῦ, 
εἶπεν αὐτῷ· Χαῖρε, Ῥαββὶ, καὶ κατεφίλησεν αὐτόν.</hi> 
Ὢ φιλήματος, οἰκουμενικῆς εἰρήνης ἀναίρεσις, μᾶλλον
 δὲ, φιλαλήθως εἰπεῖν, τοῦ κοσμικοῦ πολέμου κατάλυσις,
 καὶ εἰ μὴ τούτῳ ἀκολουθῶν τῷ σκοπῷ ὁ Ἰούδας 
τὴν προδοσίαν ἐτόλμησεν. <hi rend="italic">Ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῷ· 
Ἑταῖρε, ἐφ' ᾧ πάρει;</hi> Ἐμοὶ τὸ φίλημα δέδωκας, πρὸς 
τοὺς παρεστῶτας τὰ σύμφωνα πλήρωσον. <hi rend="italic">Τότε προσελθόντες
 ἐπέβαλον τὰς χεῖρας ἐπὶ τὸν Ἰησοῦν, καὶ 
ἐκράτησαν αὐτόν.</hi> Ἀπῆλθεν ὁ προδότης τῶν ἀποστόλων
 ἀλλότριος, καὶ ὁ τῆς ζωῆς ἀρχηγὸς τοῖς Ἰουδαίοις 
προσηνέχθη εἰς θάνατον· κατεσκευάσθη σταυρὸς, καὶ 
τάφος οἰκοδομεῖται εἰς ζωήν· οἱ νεκροὶ ἐπανέρχονται, 
καὶ εἰς ᾅδην Ἰούδας πορεύεται· σταυροῦται μετὰ λῃστῶν
 ὁ Σωτὴρ, καὶ πάντας καλεῖ πρὸς παράδεισον. 
Αὐτῷ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
