<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In Psalmos 101-107 [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062206.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 206), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In Psalmos 101 107 [Sp.] (2062: 206); MPG 55.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="55">
<div type="pg" n="635">
<p><label type="head">ΨΑΛΜ. ΡΑʹ.</label> 
<hi rend="italic">Προσευχὴ τῷ πτωχῷ, ὅταν ἀκηδιάσῃ, καὶ ἔναντι 
Κυρίου ἐκχέῃ τὴν δέησιν αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Πρόῤῥησιν μὲν ὁ ψαλμὸς ἔχει τῆς ἐν Βαβυλῶνι τοῦ 
λαοῦ τῶν Ἰουδαίων ταλαιπωρίας καὶ τῆς ἐκεῖθεν ἐπανόδου·
 προαγορεύει δὲ κατὰ ταὐτὸν καὶ τῶν ἐθνῶν τὴν 
κλῆσιν καὶ σωτηρίαν· ἁρμόττει καὶ παντὶ συμφορᾷ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="636">
<p>τινι προσπαλαίοντι, καὶ τῆς θείας ῥοπῆς τυχεῖν ἱκετεύοντι.
 Πτωχὸν γὰρ καλεῖ τὸν τῆς θείας ἐνδεῆ προμηθείας,
 συμβάλλων αὐτὸν τῷ μακαριζομένῳ κατὰ τὸ, 
<hi rend="italic">Μακάριοι οἱ πτωχοὶ τῷ πνεύματι.</hi> Πᾶς τοιγαροῦν 
τῷ Θεῷ ἀνακείμενος, πτωχεύων ἐν τοῖς τοῦ βίου πράγμασι.
 παρὰ δὲ τῷ Θεῷ πλουτῶν, ἀκηδιᾷ λυπούμενος, ἢ, 
<hi rend="italic">Ἀθυμεῖ,</hi> κατὰ τὸν Σύμμαχον, ἐπὶ τῇ τῶν πολλῶν κακίᾳ 
τε καὶ ἀπωλείᾳ· οἷος ἦν ὁ λέγων· <hi rend="italic">Οἴμοι, ψυχή! ὅτι 
ἀπόλωλεν εὐλαβὴς ἀπὸ τῆς γῆς, καὶ ὁ κατορθῶν ἐν <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="637">
<p>ἀνθρώποις οὐχ ὑπάρχει· καὶ ὁ εἰπὼν, <hi rend="italic">Οὐκ ἔστι 
ποιῶν χρηστότητα. Κύριε, εἰσάκουσον τῆς προσευχῆς
 μου, καὶ ἡ κραυγή μου πρὸς σὲ ἐλθέτω.</hi> Ἡ μὲν 
προσευχὴ τὴν ἱκετηρίαν δηλοῖ τὴν πρὸς τὸν Θεὸν, καὶ 
τὴν παράκλησιν· ἡ δὲ δέησις τὴν αἴτησιν τὴν περὶ ὧν 
βούλεται αὐτῷ δεομένῳ παρασχεθῆναι. Λέγει δέ· Δέξαι 
μου τὴν ἱκετηρίαν, ὦ Δέσποτα, καὶ ποτνιωμένῳ τὴν σὴν 
βοήθειαν ὄρεξον. Τὴν γὰρ κραυγὴν, <hi rend="italic">Οἰμωγὴν</hi> ὁ Σύμμαχος
 εἴρηκεν. <hi rend="italic">Μὴ ἀποστρέψῃς τὸ πρόσωπόν σου ἀπ' 
ἐμοῦ.</hi> Ἀποστρέφει ὁ Θεὸς τὸ πρώσωπον αὐτοῦ ἀπό τινων
 προσευχομένων κατὰ τρόπους πλείονας· ἤτοι τῶν 
αἰτουμένων μὴ παρακαλούντων λαβεῖν ἃ πρέπει Θεῷ 
χαρίζεσθαι, καὶ αὐτοῖς λυσιτελεῖ λαβεῖν· ἢ τῷ μὲν, ἃ 
ἁρμόζει Θεῷ παρέχειν, αἰτεῖσθαι μὴ μὴν αὐτοὺς καιρὸν 
ἔχειν τὸ ὠφελίμως χωρῆσαι ταῦτα. Εἰσὶ δὲ καὶ οἱ ἐπὶ 
τὸ ἁμαρτάνειν τυχεῖν τινων ἀξιοῦντες. Ὁ ἅγιος οὖν παρακαλῶν
 λέγει· Μὴ εἴη τοιαῦτά με αἰτῆσαι, ἐφ' οἷς ἀνανεύσας
 ἀποστρέφεις ἀπ' ἐμοῦ τὸ πρόσωπον. Εὔχομαι δὲ, 
οὐχ ὅπως μὴ θλιβῶ, ἀδύνατον γὰρ τοῦτο, ἀλλ' 
ὅπως θλιβόμενος μὴ ἡττηθῶ, καὶ ὅπως τῇ ἐλπίδι χαρῶ, 
ὑπομένων ταῖς θλίψεσι, καυχώμενος ἐν αὐταῖς. <hi rend="italic">Ἐν ᾗ 
ἂν ἡμέρᾳ θλίβωμαι, κλῖνον πρός με τὸ οὖς σου· ἐν 
ᾖ ἂν ἡμέρᾳ ἐπικαλέσωμαί σε, ταχὺ ἐπάκουσόν μου.</hi> 
Δηλοῖ καὶ ταῦτα τοῦ ψαλμοῦ τὰ ῥήματα, ὡς μελλόντων 
ἐστὶ πρόῤῥησις, καὶ οὐ γεγενημένων διήγησις. Ἐπειδὴ 
γὰρ ἐν εὐκληρίᾳ πολλῇ καὶ περιφανείᾳ ἐτύγχανεν ὢν ὁ 
λαὸς ἐν τῇ τοῦ θεσπεσίου Δαυῒδ βασιλείᾳ, εἰκότως ὁ προφήτης
 τῷ ἐκείνων κεχρημένος προσώπῳ προσφέρει τὴν 
ἱκετείαν, καὶ τυχεῖν ἀντιβολεῖ τῆς θείας κηδεμονίας, 
ἡνίκα ἂν γένοιτο τούτου καιρός. <hi rend="italic">Ὅτι ἐξέλιπον ὡσεὶ 
καπνὸς αἱ ἡμέραι μου, καὶ τὰ ὀστᾶ μου ὡσεὶ φρύγιον
 συνεφρύγησαν.</hi> Ἐντεῦθεν κατὰ τὸ οἰκεῖον ἰδίωμα 
τὰς ἐσομένας ὡς γεγενημένας συμφορὰς διηγεῖται, καί 
φησι καπνῷ παραπλησίως τὸν τῆς ζωῆς ἀναλωθῆναι 
χρόνον, καὶ ἐξ ἀθυμίας δαλὸν ξηρὸν γεγενῆσθαι τὸ σῶμα, 
ὡς ὑπό τινος καταφλεχθὲν πυρὸς προσβολῆς. Οὕτω γὰρ 
καὶ ὁ Ἀκύλας ἡρμήνευσε· <hi rend="italic">Καὶ τὰ ὀστᾶ μου, ὡς καῦσις
 ἐψαθυρώθη. Ἐπλήγην ὡσεὶ χόρτος, καὶ ἐξηράνθη 
ἡ καρδία μου.</hi> Ἀλλὰ γὰρ καὶ χόρτῳ παραπλησίως 
ἀπέσβην, καὶ τὸ πρότερον ἄνθος ἀπώλεσα. <hi rend="italic">Ὅτι ἐπελαθόμην
 τοῦ φαγεῖν τὸν ἄρτον μου· ἀπὸ φωνῆς τοῦ 
στεναγμοῦ μου ἐκολλήθη τὸ ὀστοῦν μου τῇ σαρκί 
μου.</hi> Πάσης μὲν γὰρ τροφῆς ἀπεβαλόμην ὄρεξιν, τῆς δὲ 
προτέρας εὐπαθείας παντελῶς ἐγυμνώθην· τῇ γὰρ ἐξ 
ἀθυμίας τηκεδόνι κατηναλώθη τὸ σῶμα, γυμνοῖς δὲ τοῖς 
ὀστέοις ἐπίκειταί μου τὸ δέρμα. <hi rend="italic">Ὡμοιώθην πελεκᾶνι 
ἐρημικῷ· ἐγενήθην ὡσεὶ νυκτικόραξ ἐν οἰκοπέδῳ. 
Ἠγρύπνησα, καὶ ἐγενόμην ὡς στρουθίον μονάζον 
ἐπὶ δώματος.</hi> Πολλαῖς κέχρηται παραβολαῖς, ἀξίως βουλόμενος
 παραστῆσαι τὰς συμφοράς· δι' ἑκάστου δὲ τῶν 
εἰρημένων ὀρνίθων τὴν δειλίαν δηλοῖ καὶ τοῦ κηδεμόνος 
τὴν ἐρημίαν. Τό τε γὰρ στρουθίον ὑπ' ἀγωνίας ἐξελαύνει
 τὸν ὕπνον, καὶ ὁ νυκτικόραξ τὰς οἰκουμένας φεύγων 
τῶν οἰκιῶν, ταῖς ἐρήμοις καὶ καταλελυμέναις προστρέχει.
 Τὰ γὰρ οἰκόπεδα, <hi rend="italic">Ἐρείπια</hi> ὁ Σύμμαχος εἴρηκεν. 
Οὕτω καὶ τὸ ἄλλο ὄρνεον ταῖς ἐρήμοις ἐνδιαιτᾶται. <hi rend="italic">Ὅλην 
τὴν ἡμέραν ὠνείδιζόν με οἱ ἐχθροί μου, καὶ οἱ ἐπαινοῦντές
 με κατ' ἐμοῦ ὤμνυον.</hi> Καταγέλαστος ἐγενόμην
 τοῖς δυσμενέσι, καὶ ὁ ποτὲ ζηλωτὸς καὶ περίβλεπτος, 
νῦν ὅρκος γέγονα τοῖς πάλαι θαυμάζουσι· κατὰ γὰρ τῶν 
ἐμῶν ὀμνύουσι συμφορῶν· μὴ πάθοιμι, ἃ οἱ δεῖνες 
πεπόνθασιν. <hi rend="italic">Ὅτι σποδὸν ὡσεὶ ἄρτον ἔφαγον, καὶ τὸ 
πόμα μου μετὰ κλαυθμοῦ ἐκίρνων, ἀπὸ προσώπου 
τῆς ὀργῆς σου καὶ τοῦ θυμοῦ σου.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Ταῦτα καὶ ἐν τῷ ἑβδομηκοστῷ καὶ ἐννάτῳ ψαλμῷ 
ἔφη· <hi rend="italic">Ψωμιεῖς ἡμᾶς ἄρτον δακρύων, καὶ ποτιεῖς 
ἡμᾶς ἐν δάκρυσιν ἐν μέτρῳ·</hi> τὴν δὲ τῆς ὀδύνης ὑπερβολὴν
 διὰ τούτων δηλοῖ. Εἰ γὰρ ὁ τῆς τροφῆς καιρὸς 
ὀδύνης ὑπῆρχε μεστὸς, σχολῇ γε ἄλλος καιρὸς ταύτης 
ἐλεύθερος ἂν ἦν. Τούτοις δὲ, φησὶ, περικλύζομαι τοῖς 
κακοῖς, ἐπειδὴ, Δέσποτα, κεκίνηκας κατ' ἐμοῦ τὴν ὀργήν· 
<hi rend="italic">Ὅτι ἐπάρας κατέῤῥαξάς με.</hi> Ἐδοξάσθη γὰρ ὅ τε λαὸς 
καὶ ὁ ναὸς χρηματίζοντος τοῦ Θεοῦ· καὶ ὅσον ἐπήρθη, 
κατέπεσεν, ὁ μὲν λαὸς ἀπαχθεὶς, ἐρημωθεὶς δὲ μετὰ τῆς 
Ἱερουσαλὴμ ὁ ναὸς, ἐν οἷς ὁ νόμος καὶ ἡ κατ' αὐτὸν ἐτελεῖτο
 λατρεία, σκιὰν ἔχοντα τῶν μελλόντων ἀγαθῶν· καὶ 
ἦρτο καὶ ταῦτα ἐκ μέσου. Λέγει δὲ καὶ τὸ καθ' ἑαυτόν. <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="638">
<p>Ὑψηλόν με γὰρ δείξας καὶ περίβλεπτον ἀποφήνας, 
ἐξαίφνης ἀπέῤῥιψας. Τὸ γὰρ, <hi rend="italic">Κατέῤῥαξας,</hi> ἐκ μεταφορᾶς
 τέθεικε τῶν ἐπαιρόντων εἰς ὕψος τι, καὶ κατὰ τοῦ 
ἐδάφους καταῤῥηγνύντων. <hi rend="italic">Αἱ ἡμέραι μου ὡσεὶ σκιὰ 
ἐκλίθησαν· κἀγὼ ὡσεὶ χόρτος ἐξηράνθην.</hi> Παρ' αὐτάς
 εἰμι, φησὶ, τὰς τοῦ βίου δυσμὰς, καὶ ἔοικα σκιᾷ 
κλινάσῃ καὶ ληγούσῃ λοιπόν· καὶ χόρτου δὲ μιμοῦμαι 
τὴν ξηρότητα, τῶν θεριζόντων προσκαλούμενος τὰς 
χεῖρας. <hi rend="italic">Σὺ δὲ, Κύριε, εἰς τὸν αἰῶνα μένεις, καὶ τὸ 
μνημόσυνόν σου εἰς γενεὰν καὶ γενεάν.</hi> Τὰ μὲν ἀνθρώπινα
 τοιαῦτα, διὰ κακίαν μετὰ τὴν ἔπαρσιν ταπεινούμενα,
 καὶ μηδέποτε μένοντα ὅπερ εἰσί· σὺ δὲ μηδὲν 
ἔχων ἐπίκηρον, ἄτρεπτός τε καὶ ἀναλλοίωτος, καὶ αἱ 
παρὰ σοῦ δὲ ἐπαγγελίαι βέβαιοι· καὶ μὴ τῇ παρούσῃ 
γενεᾷ, φησὶν, ἀλλ' ἑτέρᾳ, περὶ ἧς τὸ, <hi rend="italic">Ἀναγγελήσεται 
τῷ Κυρίῳ γενεὰ ἡ ἐρχομένη·</hi> καὶ τὸ, <hi rend="italic">Γραφήτω 
αὕτη εἰς γενεὰν ἑτέραν.</hi> Τὸ γὰρ τῶν ἐπαγγελιῶν σου 
μνημόσυνον πληρωθήσεται, καὶ μεταβολήν τινα τῶν 
παρόντων κακῶν ῥᾳδίως ἂν ἐπιχαρίσαιο. Διό φημι θαῤῥῶν,
 ὅτι τὴν Σιὼν ἀναστήσεις· τοῦτο γὰρ ἐπιφέρει· 
<hi rend="italic">Σὺ ἀναστὰς οἰκτειρήσεις τὴν Σιὼν, ὅτι καιρὸς τοῦ 
οἰκτειρῆσαι αὐτὴν, ὅτι ἥκει καιρός.</hi> Δὸς, φησὶ, μεταβολὴν
 ἀμείνω τῇ συμφορᾷ· ὁ γὰρ καιρὸς τὸν ἔλεον ἀπαιτεῖ.
 Αἰνίττεται δὲ διὰ τούτων τῆς τοῖς ἑβδομήκοντα ἔτεσι 
περιωρισμένης τιμωρίας τὸ τέλος. Οὕτω καὶ ὁ θαυμάσιος
 Δανιὴλ ἀριθμήσας τῆς αἰχμαλωσίας τὸν χρόνον, 
προσφέρει τὴν ἱκετηρίαν κατὰ τὸν Ζαχαρίαν εἰπόντα· 
<hi rend="italic">Κύριε παντοκράτωρ, μέχρι τίνος οὐ μὴ ἐλεήσῃς τὴν 
Ἱερουσαλήμ;</hi> Τούτοις συνᾴδει καὶ τῆς πνευματικῆς 
μελῳδίας τὰ ῥήματα· <hi rend="italic">Ὅτι καιρὸς τοῦ οἰκτειρῆσαι 
αὐτὴν, ὅτι ἥκει καιρός.</hi> Οἶμαι δὲ προφητεύειν ἐν τούτοις
 τοῦ Θεοῦ Λόγου αὐτοῦ δὴ τοῦ Κυρίου καὶ Σωτῆρος 
ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ τὴν εἰς ἀνθρώπους ἐπιφάνειαν, 
αἰτίαν ἐσομένην τῆς ἀνοικοδομῆς τῆς Σιών. Ἔνθα δὴ γενόμενος,
 μή μοι τὴν ἐπὶ γῆς πόλιν ὑπολάμβανε, μηδὲ 
τὴν ἐπίγειον Ἱερουσαλὴμ νόμιζε δηλοῦσθαι, ἀλλὰ τοῦ 
τῆς εὐσεβείας πολιτεύματος τὴν ἀνανέωσιν. Οὗτος γάρ 
ἐστιν ὁ καιρὸς, περὶ οὗ αὐτὸς διὰ Ἡσαΐου φησί· <hi rend="italic">Καιρῷ 
δεκτῷ ἐπήκουσά σου.</hi> Τοῦτον δὲ καὶ ὁ Παῦλος πεπληρῶσθαι
 τὸν καιρὸν, ἐπιδημήσαντος τοῦ Σωτῆρος, γράφει 
λέγων· <hi rend="italic">Ἰδοὺ νῦν καιρὸς εὐπρόσδεκτος. Ὅτι εὐδόκησαν
 οἱ δοῦλοί σου τοὺς λίθους αὐτῆς, καὶ τὸν 
χοῦν αὐτῆς οἰκτειρήσουσιν. Λίθοι ἅγιοι κυλίονται 
ἐπὶ τῆς γῆς,</hi> εἴρηταί που ἐν προφήταις. Ἀλλὰ καὶ ὁ 
Πέτρος, <hi rend="italic">Ὑμεῖς δὲ πάντες λίθοι ζῶντες,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">οἰκοδομεῖσθε
 οἶκος πνευματικὸς εἰς ἱεράτευμα ἅγιον.</hi> 
Τοῦτον δὲ καλεῖ τὸν τρόπον τοὺς εἰς τὴν οἰκοδομὴν τῆς 
Ἐκκλησίας τοῦ Θεοῦ παραλαμβανομένους. Διὰ γὰρ τῆς 
συμφυΐας καὶ ἁρμονίας τῆς πρὸς ἀλλήλους, διά τε τοῦ 
τὰ αὐτὰ φρονεῖν καὶ τὰ αὐτὰ λέγειν, τῷ τε αὐτῷ νοῒ 
καὶ τῇ αὐτῇ γνώμῃ στοιχεῖν, ἕνα οἶκον ἀπεργάζονται τῷ 
Θεῷ. Τούτους δὲ οὖν τοὺς λίθους ηὐδόκησαν οἱ δοῦλοί 
σου, δηλαδὴ οἱ προφῆται. Οὗτοι γὰρ θείῳ Πνεύματι προορῶντες
 τῆς μελλούσης οἰκοδομεῖσθαι καθ' ὅλης τῆς 
οἰκουμένης νέας Σιὼν τοὺς ἐξ ἁπάντων τῶν ἐθνῶν συναχθησομένους
 εἰς τὴν οἰκοδομὴν λίθους ηὐδόκησαν, ἀρεσθέντες
 ἐν αὐτοῖς. Εἴποις δ' ἂν χοῦν εἶναι τῆς νενοημένης
 ἡμῖν Σιὼν ἤτοι τοὺς χοϊκώτερον μὲν βιοῦντας, τοῖς 
δὲ λίθοις τῆς οἰκοδομῆς συναριθμουμένους· ὅθεν καὶ 
οἴκτου τυγχάνειν ἀξιοῖ τοὺς ἐκ τῶν Ἰουδαίων ἔθνους 
εἰσέτι καὶ νῦν χοϊκώτερον θεοσεβεῖν προσποιουμένους, 
καὶ διὰ τοῦτο χοῦν ὀνομαζομένους. Οἴκτου καὶ ἐλέους 
ἀξίους εἶναί φησι. Διὸ οἱ δοῦλοι τοῦ Θεοῦ τούτους μὲν 
οἰκτειρήσειν προφητεύονται, τοὺς δὲ λίθους τῆς νέας 
οἰκοδομῆς εὐδοκιμήσειν. Ἢ λίθους τοὺς πιστεύσαντας τῷ 
Χριστῷ μετὰ τὴν ἀνάστασίν φησι, δούλους δὲ, τοὺς ἁγίους 
ἀποστόλους, δι' ὧν ἐσώθησαν οἱ πιστεύσαντες εἰς τὸν 
Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστόν. <hi rend="italic">Καὶ φοβηθήσονται τὰ 
ἔθνη τὸ ὄνομα Κυρίου, καὶ πάντες οἱ βασιλεῖς τῆς 
γῆς τὴν δόξαν σου.</hi> Αἴτιον τούτων τὸ ἀπὸ τῆς Σιὼν 
εἰς πᾶσαν γενόμενον τὴν οἰκουμένην κήρυγμα. Καλῶς 
δὲ εἶπε, <hi rend="italic">Φοβηθήσονται·</hi> τότε γὰρ αὐτοῦ τὸν φόβον τὰ 
ἔθνη οὐκ ἐκέκτηντο· ἀφ' οὗ δὲ τοῖς ἀποστόλοις προσέταξε,
 <hi rend="italic">Πορευθέντες μαθητεύσατε πάντα τὰ ἔθνη.</hi> 
Ἀλλὰ μὴν καὶ <hi rend="italic">Οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς,</hi> οὐ τινὲς, ἀλλὰ 
<hi rend="italic">Πάντες·</hi> διόπερ ἐρείσματα τῶν βασιλέων καὶ τοὺς δικαίους
 λέγεσθαι· αὐτοχειροτόνητοι γὰρ οὗτοι· μᾶλλον <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="639">
<p>δὲ τὰ παρὰ Θεοῦ χειροτονηθέντες βασιλεῖς, διὰ τὸ δεσπόζειν
 τῶν ἡδονῶν, καὶ φυλάξαι τὴν βασιλικὴν εἰκόνα, τυγχάνουσιν.
 <hi rend="italic">Ὅτι οἰκοδομήσει Κύριος τὴν Σιὼν, καὶ 
ὀφθήσεται ἐν τῇ δόξῃ αὐτοῦ.</hi> Ἐπειδὴ γὰρ οἱ τὰς θείας 
ἀγνοοῦντες οἰκονομίας, ἀσθένειαν ὑπελάμβανον τοῦ Θεοῦ 
τὴν Ἰουδαίων δουλείαν καὶ τῆς Ἱερουσαλὴμ τὴν ἐρημίαν, 
εἰκότως ἐκάλεσε δόξαν τοῦ Θεοῦ τὴν τῆς πόλεως νεουργίαν·
 ἀντὶ τοῦ, πάλιν τῆς Σιὼν οἰκοδομηθείσης, ἐν τῇ 
προτέρᾳ δόξῃ πάντες ὄψονται τὸν τῶν ὅλων Θεόν. Ἡνίκα 
πάντως μέσος τοῦ χοροῦ τῶν ἀποστόλων ἵστατο, τότε 
ἐν τῇ δόξῃ αὐτοῦ δηλαδὴ τοῖς σημείοις τῶν παθημάτων 
ἐφαίνετο· φησὶ γὰρ πρὸς τὸν Θωμᾶν· <hi rend="italic">Φέρε τὸν 
δάκτυλόν σου ὧδε, καὶ ἴδε τὰς χεῖράς μου,</hi> καὶ τὰ 
ἑξῆς. Δόξαν δὲ τὰ πάθη καλεῖ, ἐπειδὴ δι' αὐτῶν τὴν οἰκουμένην
 ὑπέταξε. Νοήσεις δὲ καὶ ἑτέρως τὸ, <hi rend="italic">Οἰκοδομήσει
 Κύριος τὴν Σιών.</hi> Γενόμενος γὰρ σὰρξ ὁ Θεὸς 
Λόγος, καὶ σκηνώσας ἐν ἡμῖν, ᾠκοδόμησε τὴν Ἐκκλησίαν,
 πνευματικῶς Σιὼν ὀνομαζομένην. <hi rend="italic">Ὀφθήσεται ἐν 
τῇ δόξῃ αὐτοῦ,</hi> ὅταν σκηνώσαντος ἐν ἡμῖν αὐτοῦ θεασώμεθα
 <hi rend="italic">Τὴν δόξαν αὐτοῦ, δόξαν ὡς Μονογενοῦς 
παρὰ Πατρὸς, πλήρης χάριτος καὶ ἀληθείας. Ἐπέβλεψεν
 ἐπὶ τὴν προσευχὴν τῶν ταπεινῶν, καὶ οὐκ 
ἐξουδένωσε τὴν δέησιν αὐτῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Οὐ κατεφρόνησε, φησὶν, ὡς αἰχμαλώτων καὶ δούλων, 
ἀλλ' ἐδέξατο τὴν ἱκετείαν καὶ δέδωκε τὴν ἐλευθερίαν. 
Ταπεινοὺς δὲ τοὺς ταπεινόφρονάς φησι, περὶ ὧν ὁ Κύριος
 ἔλεγεν· <hi rend="italic">Ἐπὶ τίνα ἐπιβλέψω, ἀλλ' [ἢ] ἐπὶ τὸν πρᾶον 
καὶ ἡσύχιον καὶ τρέμοντά μου τοὺς λόγους;</hi> Αἰνίττεται
 δὲ τοὺς ἀποστόλους. Ἢ καὶ προσευχὴν λέγει 
τῶν ταπεινούντων ἑαυτοὺς προφητῶν, περὶ οὓς εἴρητο
 τὸ, <hi rend="italic">Προσευχὴ τῷ πτωχῷ·</hi> καὶ περὶ τῆς δεήσεως 
ἔλεγε· <hi rend="italic">Καὶ ἐνώπιον Κυρίου ἐκχέῃ τὴν δέησιν αὐτοῦ,</hi>
 δι' ἣν ἀνοικοδομήσει τὴν Σιὼν, καὶ τὰ ῥηθέντα 
ποιήσει. <hi rend="italic">Γραφήτω αὕτη εἰς γενεὰν ἑτέραν· καὶ 
λαὸς ὁ κτιζόμενος αἰνέσει τὸν Κύριον.</hi> Ἡ διὰ τοῦ 
ψαλμοῦ προσευχὴ, καὶ ἡ περὶ τῶν ἐθνῶν ἐπαγγελία 
προφητευομένη, καθάπερ ἐν στήλῃ τυπωθεῖσα, δέδοται 
τοῖς Ἰουδαίοις εἰς τὸ φυλάττεσθαι τῷ νέῳ λαῷ καὶ τῇ 
κατὰ Χριστὸν γενεᾷ, καθ' ἣν ἐκτίσθη τὰ ἔθνη διὰ τῆς 
πίστεως· περὶ ὧν καὶ ὁ μακάριος λέγει Παῦλος· <hi rend="italic">Εἴ τις 
ἐν Χριστῷ καινὴ κτίσις.</hi> Καὶ αὐτὸς δὲ ὁ θεσπέσιος 
Δαυῒδ ἐν τῷ εἰκοστῷ πρώτῳ ἔφη ψαλμῷ· <hi rend="italic">Ἀναγγελήσεται
 τῷ Κυρίῳ γενεὰ ἡ ἐρχομένη, καὶ ἀναγγελοῦσι 
τὴν δικαιοσύνην αὐτοῦ λαῷ τῷ τεχθησομένῳ, ὃν 
ἐποίησεν ὁ Κύριος.</hi> Ἐν αὐτῷ τε τῷ Χριστῷ κτίζονται 
οἱ δύο, ὁ ἐξ ἐθνῶν καὶ ὁ ἐκ περιτομῆς λαὸς, εἰς ἕνα 
καινὸν ἄνθρωπον. Ἀλλοίωσιν γὰρ νῦν, ἀλλ' οὐκ οὐσίωσιν
 ἡ κτίσις δηλοῖ· ὁποῖον καὶ τὸ, <hi rend="italic">Καρδίαν καθαρὰν 
κτίσον ἐν ἐμοὶ, ὁ Θεός·</hi> καὶ τὸ, <hi rend="italic">Κύριος ἔκτισέ με ἀρχὴν
 ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ.</hi> Οὐ γὰρ καθάπαξ 
ἐκτίσθη τὸ λέγον πρόσωπον, ἀλλ' εἰς ἀρχὴν ὁδῶν Θεοῦ 
τῶν εἰς τὰ ἔργα αὐτοῦ. Τὸ γὰρ ἀρχήν τινων κτισθῆναι 
δηλοῖ σχέσιν, ἀλλ' οὐκ ἀλλοίωσιν. Ὁ κτιζόμενος οὖν 
οὕτω λαὸς, αἰνέσει τὸν Κύριον, εἰς γνῶσιν ἐρχόμενος 
τοῦ μόνου Θεοῦ. Εἰ δὲ οὐσίωσιν ἐσήμανεν, οὐχ, <hi rend="italic">Ὁ κτιζόμενος,</hi>
 ἂν εἶπεν, ἀλλ', Ὁ κτισθείς. Οὐ γὰρ δὴ ἐν τῷ οὐσιῶσθαι,
 ἀλλ' ἐν τῷ μετασκευάζεσθαι μένειν δυνατόν. 
Οὕτως ὁ λαὸς καὶ τὰ παλαιὰ καὶ τὰ νέα παιδευόμενος, 
τὸν προσήκοντα ὕμνον ἀναπέμπει τῷ Σωτῆρι Θεῷ. <hi rend="italic">Ὅτι 
ἐξέκυψεν ἐξ ὕψους ἁγίου αὐτοῦ, Κύριος ἐξ οὐρανοῦ 
ἐπὶ τὴν γῆν ἐπέβλεψεν.</hi> Ἐκκύψαι ἀπὸ τοῦ ὕψους ὁ 
Σωτὴρ λέγεται κατὰ τὸν καιρὸν τῆς σαρκώσεως, ὡς ἄνω 
μείνας καὶ κάτω φανείς. Τοῦτο γὰρ τῶν ἐκκυπτόντων 
ἀπὸ τοῦ ὕψους ἴδιον. Ἐξέκυψε δὲ τὴν γῆν ἐπιδεῖν, τουτέστιν
 ἐπισκέψασθαι. Ὑπάρχων δὲ ὁ Κύριος ἀσώματος 
οὐσία καὶ νοερὰ, μᾶλλον δὲ ὑπὲρ ταῦτα, μηδαμοῦ περατούμενος,
 οὐ περιγράφεται τόπῳ· διαφοιτᾷ δὲ τῇ δυνάμει
 δι' ὅλης τῆς κτίσεως. <hi rend="italic">Ἐν τῷ κόσμῳ</hi> γὰρ <hi rend="italic">ἦν, καὶ ὁ 
κόσμος δι' αὐτοῦ ἐγένετο.</hi> Καὶ λέγεται διατρίβειν ἐν 
τοῖς κρείττοσι τοῦ κόσμου μέρεσι, κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Ὁ κατοικῶν 
ἐν οὐρανοῖς·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Πάτερ ἡμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς,</hi> 
οὐ κατὰ περιοχὴν, ἀλλ' ἀφάτῳ δυνάμει τοῖς ἰδίοις ἔργοις 
παρών. Ἐν οὐρανῷ τοίνυν οὕτω λεγόμενος εἶναι, τῷ 
προνοεῖσθαι καὶ τῆς γῆς, ἐπέβλεψεν εἰς αὐτήν. <hi rend="italic">Τοῦ 
ἀκοῦσαι τοῦ στεναγμοῦ τῶν πεπεδημένων, τοῦ, λῦσαι
 τοὺς υἱοὺς τῶν τεθανατωμένων· τοῦ ἀναγγεῖλαι 
ἐν Σιὼν τὸ ὄνομα Κυρίου, καὶ τὴν αἴνεσιν αὐτοῦ ἐν 
Ἱερουσαλήμ.</hi> Τὴν αἰτίαν ἡμῖν τῆς κλήσεως τῶν ἐθνῶν <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="640">
<p>παρατίθεται. Αὕτη δέ ἐστιν ἡ τοῦ Σωτῆρος ἐπιφάνεια, 
ἣν ἐποίησε κλίνας οὐρανούς. Τίνες δὲ οἱ πεπεδημένοι, 
ἢ οὓς σειραῖς ἁμαρτιῶν ἔσφιγξεν ὁ μισόκαλος δαίμων; 
Υἱοὶ δὲ τῶν τεθανατωμένων εἶεν οἱ ἐξ ἐθνῶν, καθ' ὃ 
ἀπέθανον οἱ πατέρες αὐτῶν ταῖς ἰδίαις ἁμαρτίαις, εἰδωλολατροῦντες
 ἔτι, σειραῖς τε τῶν οἰκείων ἁμαρτημάτων 
ἕκαστος σφιγγόμενοι· ὧν τὴν ἐπιστροφὴν μηνύων ὁ 
Ἡσαΐας πρὸς τὸν Θεὸν ἔλεγεν· <hi rend="italic">Καὶ σοὶ ἀκολουθήσουσι
 δεδεμένοι χειροπέδαις, καὶ ἐν σοὶ προσεύξονται
 καὶ προσκυνήσουσί σοι.</hi> Ἐκ Σιὼν γὰρ ἀρξάμενον
 τὸ Εὐαγγέλιον, εἰς πᾶσαν τὴν γῆν διεδόθη. <hi rend="italic">Ἐκ</hi> 
γὰρ <hi rend="italic">Σιὼν ἐξελεύσεται νόμος, καὶ λόγος Κυρίου ἐξ 
Ἱερουσαλὴμ, καὶ κρινεῖ ἀνὰ μέσον ἐθνῶν πολλῶν. 
Ἐν τῷ ἐπισυναχθῆναι λαοὺς ἐπὶ τὸ αὐτὸ, καὶ βασιλεῖς
 τοῦ δουλεύειν τῷ Κυρίῳ. Ἀπεκρίθη αὐτῷ ἐν 
ὁδῷ ἰσχύος αὐτοῦ· Τὴν ὀλιγότητα τῶν ἡμερῶν μου 
ἀνάγγειλόν μοι. Μὴ ἀναγάγῃς με ἐν ἡμίσει ἡμερῶν 
μου.</hi> Ὁδὸν ἰσχύος αὐτοῦ τὴν ἐπὶ γῆς παρουσίαν φησίν. 
Ἦλθε γὰρ ἵνα δήσῃ τὸν ἰσχυρόν. Ηὔχετο γὰρ ἰδεῖν, εἰ 
φθάσει εἰς ἐκείνας τὰς ἡμέρας ἡ ζωὴ αὐτοῦ, καθ' ἃς 
ἔμελλεν ἐνανθρωπήσας ἐπὶ γῆς φαίνεσθαι ὁ Μονογενής. 
Τέως μὲν γὰρ ἐπὶ τοῦ παρόντος, ὅτε ταῦτα προφητεύω, 
καὶ μέλλοντα ἔσεσθαι προορῶ, ἔοικα ἐν μέρει ἡμέρας 
εἶναι Θεοῦ· λείπει δέ μοι ἡ αὐτοψία τῆς τῶν προφητευομένων
 ἐκβάσεως, ἧς εἰ τύχοιμι, τελείαν λήψομαι τὴν 
ἐμαυτοῦ ζωήν· εἰ δὲ ἀστοχήσω τῆς εὐχῆς, ἔοικα τοῖς ἐν 
ἡμίσει ἡμερῶν τὴν ζωὴν ἀτελῆ καὶ ἄωρον ἀποτιθεμένοις. 
Καί μοι δοκεῖ διὰ τὰς τοιαύτας τῶν προφητῶν φωνὰς ὁ 
Σωτὴρ ἡμῶν εἰρηκέναι· <hi rend="italic">Πολλοὶ προφῆται καὶ δίκαιοι 
ἐπεθύμησαν ἰδεῖν ἃ ὑμεῖς βλέπετε, καὶ οὐκ εἶδον, 
καὶ ἀκοῦσαι ἃ ὑμεῖς ἀκούετε, καὶ οὐκ ἤκουσαν. Ἐν 
γενεᾷ γενεῶν τὰ ἔτη σου.</hi> Τὸν λόγον πάλιν πρὸς τὸν 
Κύριον ἔτρεψεν. Αὐτοῦ γὰρ τὰ ἔτη, ἃ ἐν σαρκὶ πεποίηκεν,
 ἐν γενεᾷ γενεῶν, ὡς ἀπηρτισμένην καὶ ὁλόκληρον 
τὴν πολιτείαν ἔχοντα· ὅθεν καὶ ὁ Παῦλος τοὺς ἐν τελειότητι
 παραστῆσαι βουλόμενος, ἔλεγεν· <hi rend="italic">Ἵνα καταντήσωμεν
 οἱ πάντες εἰς ἄνδρα τέλειον, εἰς μέτρον ἡλικίας 
τοῦ πληρώματος τοῦ Χριστοῦ. Κατ' ἀρχὰς σὺ Κύριε,
 τὴν γῆν ἐθεμελίωσας, καὶ ἔργα τῶν χειρῶν 
σου εἰσὶν οἱ οὐρανοί. Αὐτοὶ ἀπολοῦνται, σὺ δὲ διαμένεις.</hi>
 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Δύναται τὸ, <hi rend="italic">Κατ' ἀρχὰς,</hi> κείμενον ἀναιρεῖν δόξαν τῶν 
λεγόντων, πάντων τὴν γῆν στοιχεῖον εἶναι, ὡς πάντα ἐξ 
αὐτῆς γεγενῆσθαι, οὐδενὸς προτέρου αὐτῆς ὄντος. Φαίνεται
 γὰρ οὐκ ἀρχὴ, ἀλλὰ κατά τινας προεπινοουμένας 
ἀρχὰς θεμελίους αὐτῆς ὑπάρχειν. Εἴρηται καὶ τῷ Ἰὼβ 
ὑπ' αὐτοῦ τοῦ Κυρίου, ὡς θεμελιώσαντος τὴν γῆν· <hi rend="italic">Ποῦ 
ἦς ἐν τῷ θεμελιοῦν με τὴν γῆν;</hi> Θεμελιοῦντος δὲ τοῦ 
Κυρίου, δι' οὗ τὰ πάντα γεγένηται, τὴν γῆν, καὶ περὶ 
τοῦ Πατρὸς λέγεται· <hi rend="italic">Ὁ Θεὸς ἐν τῇ σοφίᾳ ἐθεμελίωσε 
τὴν γῆν.</hi> Καὶ τὸ εἰρημένον δὲ περὶ Θεοῦ, <hi rend="italic">Κρεμάζων 
τὴν γῆν ἐπ' οὐδενὸς,</hi> ἐμφαίνει τὴν ἐν τῷ μεσωτάτῳ 
τοῦ παντὸς χώραν αὐτὴν ἐσχηκέναι. <hi rend="italic">Καὶ πάντες ὡς 
ἱμάτιον παλαιωθήσονται. Καὶ ὡσεὶ περιβόλαιον ἑλίξεις
 αὐτοὺς, καὶ ἀλλαγήσονται.</hi> Ἅπαντα μὲν γὰρ τὰ 
ὁρώμενα καταγηράσει, καὶ ἱματίου μιμήσεται παλαιότητα·
 σὺ δὲ αὐτὰ ἀλλάξεις καὶ νεουργήσεις, καὶ ἄφθαρτα 
ποιήσεις ἀντὶ φθαρτῶν. Τοῦτο καὶ ὁ θεῖος ἀπόστολος 
ἔφη· <hi rend="italic">Ὅτι καὶ αὐτὴ ἡ κτίσις ἐλευθερωθήσεται ἀπὸ 
τῆς δουλείας τῆς φθορᾶς εἰς τὴν ἐλευθερίαν τῆς 
δόξης τῶν τέκνων τοῦ Θεοῦ. Σὺ δὲ ὁ αὐτὸς εἶ, καὶ 
τὰ ἔτη σου οὐκ ἐκλείψουσι.</hi> Τὴν μὲν οὖν κτίσιν μεταῤῥυθμίζεις
 ὡς θέλεις, ὦ Δέσποτα· σὺ δὲ ἄτρεπτον 
ἔχεις τὴν φύσιν καὶ ἀλλοιώσεως κρείττονα. Ταῦτα μέντοι
 ὁ θεῖος Ἀπόστολος τῇ τοῦ Υἱοῦ περιτέθεικεν ἰδιότητι 
ἐν τῇ πρὸς Ἑβραίους Ἐπιστολῇ. Ἀλλ' ὅμως ἐν τῷ Υἱῷ 
θεωροῦμεν τὸν Πατέρα. Ἃ γὰρ ἂν ἐκεῖνος ποιῇ, ταῦτα 
καὶ ὁ Υἱὸς ὡσαύτως ποιεῖ, καὶ τὸ ταὐτὸν τῆς φύσεως ἐν 
ἑκατέρῳ γνωρίζεται. Μίαν γὰρ ἴσμεν τῆς Τριάδος ἐνέργειαν.
 <hi rend="italic">Οἱ υἱοὶ τῶν δούλων σου κατασκηνώσουσι, καὶ 
τὸ σπέρμα αὐτῶν εἰς τὸν αἰῶνα κατευθυνθήσεται.</hi> 
Ἀντὶ δὲ τοῦ, <hi rend="italic">Κατευθυνθήσεται,</hi> ὁ Σύμμαχος, <hi rend="italic">Διαμενεῖ,</hi>
 τέθεικε. Σημαίνει δὲ ὡς οἱ μὲν τῆς δουλείας ἀπαλλαγέντες,
 τὴν Ἱερουσαλὴμ οἰκήσουσι· τὸ δὲ ἐξ αὐτῶν 
σπέρμα εἰς τὸν αἰῶνα διαμενεῖ. Υἱοὺς δὲ δούλων τοῦ 
Θεοῦ οὐ πάντως κατὰ σάρκα δεῖ λαβεῖν, ἀλλὰ κατὰ παίδευσιν
 καὶ μίμησιν ἀληθινῆς πολιτείας· ταύτῃ γὰρ καὶ 
υἱοὶ τῶν προφητῶν τινες ἐκαλοῦντο, τὸ κατὰ προφητι- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="641">
<p>κὴν ἕξιν ἴσως γεγενῆσθαι παρ' αὐτῶν· σπέρμα δὲ αὐτῶν
 τούτων οἱ πρὸς αὐτῶν ὠφελούμενοι ἐτύγχανον. 
Περὶ δὲ τούτου τοῦ σπέρματος ὁ θεῖος Ἀπόστολος ἔφη· 
<hi rend="italic">Μέχρις οὗ ἔλθῃ τὸ σπέρμα, ᾧ ἐπήγγελται·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Τῷ 
Ἀβραὰμ ἐῤῥέθησαν αἱ ἐπαγγελίαι καὶ τῷ σπέρματι 
αὐτοῦ. Οὐ λέγει δὲ, Τοῖς σπέρμασιν, ὡς ἐπὶ πολ- <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="642">
<p>λῶν, ἀλλ' ὡς ἐφ' ἑνὸς, Καὶ τῷ σπέρματί σου, 
ὅς ἐστιν ὁ Χριστός. Τοῦτο τὸ σπέρμα εἰς τὸν αἰῶνα 
διαμενεῖ. Ἑνωθὲν γὰρ τῷ Θεοῦ Λόγῳ ἀνώλεθρον ἔχει 
τὸ εἶναι, καὶ δωρεῖται ζωὴν τοῖς πιστεύουσι, κατὰ τὴν 
αὐτοῦ τοῦ Κυρίου φωνήν· λέγει γάρ· <hi rend="italic">Ὁ τρώγων μου 
τὴν σάρκα καὶ πίνων μου τὸ αἷμα, ζήσεται εἰς τὸν 
αἰῶνα,</hi> ἐν αὐτῷ Χριστῷ τῷ Κυρίῳ ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα εἰς 
τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="641">
<p><label type="head">ΨΑΛΜ. ΡΒʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Δοκεῖ μὲν ὁ ψαλμὸς οὗτος ἀκόλουθος εἶναι τῷ προτεταγμένῳ
 καὶ κατ' αὐτὴν τὴν ὑπόθεσιν. Ἐν ἐκείνῳ μὲν 
γὰρ οἱ τὰς ἐν Βαβυλῶνι συμφορὰς ὀλοφυρόμενοι, τὸν 
Θεὸν ἱκέτευον τῆς ἐπανόδου τυχεῖν· ἐνταῦθα δὲ τετυχηκότες
 ὧν ᾔτησαν, ὑμνοῦσι τὸν εὐεργέτην. Ἐγὼ δὲ οἶμαι 
πᾶσιν ἀνθρώποις ταύτην ἁρμόττειν τὴν ὑμνῳδίαν καὶ 
πικροτέρας ἀπαλλαγεῖσι δουλείας, καὶ μείζονος ἀξιωθεῖσιν
 ἐλευθερίας. Δηλώσει δὲ καὶ τῶν ῥητῶν ἡ διάνοια, 
ὡς αὕτη μᾶλλον ἡ ὑπόθεσις ἐκείνης ἀληθεστέρα. 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. <hi rend="italic">Εὐλόγει, ἡ ψυχή μου, τὸν Κύριον, καὶ πάντα τὰ 
ἐντός μου τὸ ὄνομα τὸ ἅγιον αὐτοῦ.</hi> Μέση οὖσα ἡ 
ψυχὴ, τὸ μὲν σῶμα πρὸς ἡδονὰς κατασπᾷ, τὸ δὲ πνεῦμα 
πρὸς Θεὸν ἀνέλκει, προστάττον αὐτὸν εὐλογεῖν, τουτέστι
 θεολογεῖν καὶ δοξάζειν διαπαντός. Τῶν δὲ τριῶν καὶ 
Παῦλος ἐμνήσθη λέγων· <hi rend="italic">Ὁ δὲ Θεὸς καταρτίσαι ὑμᾶς 
ὁλοτελεῖς, καὶ ὁλόκληρον τὸ σῶμα καὶ τὸ πνεῦμα 
καὶ ἡ ψυχὴ τηρηθείη.</hi> Τοῦτο δὲ λέγεται τὸ πνεῦμα τὸ 
ἀνθρώπου τὸ ἐν αὐτῷ, περὶ οὗ πάλιν φησί· <hi rend="italic">Προσεύξομαι
 τῷ πνεύματι, προσεύξομαι δὲ καὶ τῷ νοΐ.</hi> Μέμνηται
 δὲ καὶ Μωϋσῆς σώματος μὲν ἐν τῷ, <hi rend="italic">Ἔλαβεν ὁ 
Θεὸς χοῦν ἀπὸ τῆς γῆς, καὶ ἔπλασε τὸν ἄνθρωπον·</hi> 
ψυχῆς δὲ ἐν τῷ, <hi rend="italic">Ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ' εἰκόνα 
ἡμετέραν·</hi> τοῦ δὲ πνεύματος, λέγων· <hi rend="italic">Καὶ ἐνεφύσησεν 
ὁ Θεὸς εἰς τὸ πρόσωπον αὐτοῦ πνοὴν ζωῆς.</hi> Πάσας 
δὲ τῆς ψυχῆς τὰς δυνάμεις παρακαλεῖ τὸ πνεῦμα τὸν 
Θεὸν εὐλογεῖν, οἷον τὴν νοερὰν, τὴν λογικὴν, τὴν θυμικὴν,
 τὴν ἐπιθυμητικὴν, τὴν δοξαστικὴν, τὴν φαντασιαστικὴν,
 τὴν αἰσθητικὴν, ἃς δὴ πάσας εἶπεν, <hi rend="italic">Ἐντός·</hi> 
ὅπερ ἑρμηνεύων ὁ Παῦλός φησιν· <hi rend="italic">Εἴτε ἐσθίετε, εἴτε 
πίνετε, πάντα εἰς δόξαν Θεοῦ ποιεῖτε.</hi> Καὶ τὰ ἐντὸς 
δὲ τοῦ σώματος, ὕμνον προξενεῖ τῷ Θεῷ· ἀλλὰ καὶ διὰ 
τῶν ὀργανικῶν τοῦ σώματος μερῶν τὰς ἐνεργητικὰς τῆς 
ψυχῆς δυνάμεις πρὸς ὕμνον κινεῖ. Καὶ οἱ τὴν ψυχὴν δὲ 
λέγοντες εἶναι τοῦ πνεύματος, οὐχ ὡς ψυχοῦσαν αὐτό 
φασιν, ἀλλ' ὡς ὑπὸ τὴν αὐτοῦ κηδεμονίαν τυγχάνουσαν. 
Τὴν λογικὴν δὲ δύναμιν ἐντὸς εἶναι λέγει, καθ' ἃ καὶ 
τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν ἐντὸς ἡμῶν ἔλεξεν ὁ Σωτήρ. 
Καὶ αἱ ψυχικαὶ δὲ δυνάμεις ἠρεμοῦσαι μὲν, ὧν δύνανται 
ποιῆσαι καλῶν, ἐντὸς εἶναι λέγονται· κινηθεῖσαι δὲ ταῖς 
ἐνεργείαις εἰς ἄτοπα, τῶν ἐντὸς ἐξιέναι. Ὃν δὴ νῦν 
πρὸς ὕμνον ἀνακινεῖ τοῦ Θεοῦ. Ἁρμόττει οὖν πᾶσι τὸ 
λέγειν, <hi rend="italic">Εὐλόγει, ἡ ψυχή μου, τὸν Κύριον.</hi> Οἱ γὰρ 
εὐγνωμόνως περὶ τὰς θείας χάριτας διακείμενοι, εἰς 
ὑμνῳδίαν ἑαυτοὺς διεγείρουσι, τὸν εὐεργέτην οἷς δυνατὸν
 ἀμειβόμενοι. Δυνατὸν δὲ ὑμνεῖν ἀεὶ, καὶ τῶν εὐεργεσιῶν
 ἔναυλον περιφέρειν τὴν μνήμην. Οὗτοι καὶ πάντα 
τὰ ἐντὸς καθιεροῦσι, καὶ πάντα λογισμὸν εἰς τὸν θεῖον 
ὕμνον ἀνακινοῦσιν. Ἐντὸς γὰρ ἐκάλεσε τοὺς λογισμοὺς 
καὶ τὰς ἐνθυμήσεις καὶ πάντα τῆς ψυχῆς τὰ κινήματα. 
<hi rend="italic">Εὐλόγει, ἡ ψυχή μου, τὸν Κύριον, καὶ μὴ ἐπιλανθάνου
 πάσας τὰς ἀνταποδόσεις αὐτοῦ.</hi> Πάλιν ἑαυτὴν
 ἡ ψυχὴ διεγείρειν διδάσκεται, καὶ τῆς λήθης ἐξελαύνειν
 τὸ νέφος, καὶ τῶν εὐεργεσιῶν ἀνανεοῦσθαι τὴν 
μνήμην. Ὁ γὰρ τῶν θείων εὐεργεσιῶν μεμνημένος οὐ 
παύεται τοῦτον ὑμνῶν. Τὰς μέντοι <hi rend="italic">Ἀνταποδόσεις, Εὐεργεσίας</hi>
 ὁ Σύμμαχος εἴρηκεν. Εἶτα ταύτας κατὰ μέρος 
διέξεισι. <hi rend="italic">Τὸν εὐϊλατεύοντα πάσαις ταῖς ἀνομίαις σου, 
τὸν ἰώμενον πάσας τὰς νόσους σου.</hi> Οὗτος γάρ σοι 
δεδώρηται τῶν ἁμαρτημάτων τὴν ἄφεσιν, οὗτός σοι 
κεχάρισται τῶν παθημάτων τὴν ἴασιν. Τούτων ὁ παρειμένος
 ἀπήλαυσεν. Ἤκουσε γὰρ, <hi rend="italic">Ἀφέωνταί σοι αἱ 
ἁμαρτίαι σου·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Ἆρον τὸν κράββατόν σου, 
καὶ ὕπαγε εἰς τὸν οἶκόν σου.</hi> Οὕτως ἡ ἁμαρτωλὸς 
γυνὴ τετύχηκε τῆς ἰάσεώς τε καὶ ἀφέσεως· 
οὕτως ὁ λῃστὴς, οὕτως οἱ τελῶναι, οὕτως ἅπαντες 
οἱ πιστεύσαντες. <hi rend="italic">Τὸν λυτρούμενον ἐκ φθορὰς τὴν <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="642">
<p>ζωήν σου. Τοὺς μὲν ἀπαχθέντας ἐν Βαβυλῶνι δορυαλώτους
 δουλείας μὲν ἠλευθέρωσε, τῆς δὲ φθαρτῆς οὐκ 
ἀπήλλαξε βιοτῆς· ἡμῖν δὲ κεχάρισται τῆς ἀναστάσεως 
τὰς ἐλπίδας, καὶ τὸν ἀῤῥαβῶνα τοῦ Πνεύματος ἔδωκε, 
καὶ τὸν τῆς ἀφθαρσίας ἡμᾶς ἐνέδυσε χιτῶνα. <hi rend="italic">Τὸν στεφανοῦντά
 σε ἐν ἐλέει καὶ οἰκτιρμοῖς. Χάριτί ἐστε 
σεσωσμένοι,</hi> βοᾷ ὁ θεῖος Ἀπόστολος· <hi rend="italic">καὶ τοῦτο οὐκ ἐξ 
ὑμῶν· Θεοῦ τὸ δῶρον, ἵνα μή τις καυχήσηται·</hi> καὶ 
πάλιν, <hi rend="italic">Χριστὸς Ἰησοῦς ἦλθεν εἰς τὸν κόσμον ἁμαρτωλοὺς
 σῶσαι, ὧν πρῶτός εἰμι ἐγώ· ἀλλ' ἠλεήθην, 
ἵνα ἐν ἐμοὶ πρώτῳ ἐνδείξηται Χριστὸς Ἰησοῦς τὴν 
πᾶσαν αὑτοῦ μακροθυμίαν πρὸς ὑποτύπωσιν τῶν 
μελλόντων πιστεύειν ἐπ' αὐτῷ εἰς ζωὴν αἰώνιον.</hi> 
Χάριτος τοίνυν καὶ φιλανθρωπίας ὁ στέφανος. Οὕτω καὶ 
ὁ θεσπέσιος Ἡσαΐας ἐκ προσώπου τῆς νύμφης βοᾷ· 
<hi rend="italic">Ἀγαλλιάσθω ἡ ψυχή μου ἐπὶ τῷ Κυρίῳ· ἐνέδυσε 
γάρ με ἱμάτιον σωτηρίου, καὶ χιτῶνα εὐφροσύνης 
περιέβαλέ με, ὡς νυμφίῳ περιέθηκέ με μίτραν, καὶ 
ὡς νύμφην κατεκόσμησέ με κόσμῳ·</hi> καὶ μετ' ὀλίγα, 
<hi rend="italic">Καὶ ἔσῃ στέφανος κάλλους ἐν χειρὶ Κυρίου, καὶ διάδημα
 βασιλείας ἐν χειρὶ Θεοῦ σου.</hi> Ταῦτα δὲ ἅπαντα 
ἕδνα τοῦ νυμφίου καὶ δῶρα. Πίστιν γὰρ ἡ νύμφη προσενήνοχε
 μόνην. <hi rend="italic">Τὸν ἐμπιπλῶντα ἐν ἀγαθοῖς τὴν ἐπιθυμίαν
 σου.</hi> Ἐπειδή ἐστιν ἐπιθυμία ψεκτὴ, ἣν καὶ ὁ 
θεῖος νόμος ἀπαγορεύει, καλῶς τὸ, <hi rend="italic">Ἐν ἀγαθοῖς,</hi> προστέθεικε·
 τὰς γὰρ ἀγαθὰς ἡμῶν ἐπιθυμίας ὁ Δεσπότης 
πληροῖ. <hi rend="italic">Αἰτεῖτε</hi> γὰρ, φησὶ, <hi rend="italic">καὶ δοθήσεται ὑμῖν· ζητεῖτε,
 καὶ εὑρήσετε· κρούετε, καὶ ἀνοιγήσεται ὑμῖν. 
Πᾶς γὰρ ὁ αἰτῶν λαμβάνει, καὶ ὁ ζητῶν εὑρίσκει, 
καὶ τῷ κρούοντι ἀνοιγήσεται. Αἰτεῖτε δὲ τὴν βασιλείαν
 τοῦ Θεοῦ, καὶ τὴν δικαιοσύνην αὐτοῦ, καὶ 
ταῦτα πάντα ἐκ περισσοῦ προστεθήσεται ὑμῖν. Ἀνακαινισθήσεται
 ὡς ἀετοῦ ἡ νεότης σου.</hi> Ταύτην δὲ 
πάλιν τὴν νεουργίαν ἡμῖν ὁ Δεσπότης διὰ τοῦ παναγίου 
βαπτίσματος ἐδωρήσατο, καὶ τῆς ἁμαρτίας ἀποξύσας τὸ 
γῆρας, νέους ἀντὶ γεγηρακότων εἰργάσατο. Συνῳδὰ τούτοις
 διὰ Ἡσαΐου τοῦ προφήτου φησὶν ὁ Θεός· <hi rend="italic">Οἱ δὲ 
ὑπομένοντες μεταλλάξουσιν ἰσχὺν, πτεροφυήσουσιν 
ὡς ἀετοί.</hi> Ἐπειδὴ γὰρ τοὺς θείους καὶ βασιλικοὺς δημιουργηθέντες
 ἐδεξάμεθα χαρακτῆρας, εἶτα τούτους ἠμαυρώσαμέν
 τε καὶ διεφθείραμεν τοῖς παντοδαποῖς τῆς ἁμαρτίας
 ἐπιτηδεύμασιν, ὑπισχνεῖται ἡμῖν ὁ προφητικὸς λόγος 
τὴν τῆς βασιλείας ἀνάκτησιν. Βασιλικὸς γὰρ οὗτος ὁ ὄρνις, 
καὶ τῶν πτηνῶν τὴν βασιλείαν πεπιστευμένος. Διδάσκει 
δὲ ἡμᾶς καὶ τῆς θείας φιλοτιμίας τὸν τρόπον, ὥστε ἀνακαινίζεσθαι
 αὐτὴν τὸν παλαιὸν ἀποτιθεμένην ἄνθρωπον, 
τὸν δὲ νέον τὸν ἀνακαινούμενον εἰς ἐπίγνωσιν τοῦ κτίσαντος
 ἀναλαμβάνουσαν. Οὕτω δὲ, φησὶν, ἡ νεότης σου 
ἀνακαινισθήσεται, ὡς ἀεὶ παραμένειν ἐν τῷ νεάζειν ἐν 
τῇ ἀφθάρτῳ ζωῇ. Ἐπειδὴ ὁ ἀετὸς πάντων ὀρνέων ἐστὶ 
τὸ βασιλικώτατον καὶ ὑψιπετέστατον, μόνον δὲ ζῶον 
ἡλίου φωτὸς μαρμαρυγαῖς ἀντωπεῖν δυνατὸν, καὶ ἀτενὲς 
ἀφορᾷν αὐτῶν, εἰκότως τὴν ἀνανέωσιν τῆς ψυχῆς, καὶ 
τὴν ἀπὸ γῆς εἰς οὐρανὸν πτῆσιν, τόν τε βίον αὐτῆς τὸν 
ἐν ἄκρῳ φωτὶ γενησόμενον, ἀετοῦ φύσει παρέβαλε. 
<hi rend="italic">Ποιῶν ἐλεημοσύνας ὁ Κύριος, κρῖμα πᾶσι τοῖς ἀδικουμένοις.</hi>
 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. <hi rend="italic">Οὐ γὰρ διὰ τὰς δικαιοσύνας ἃς ἐποιήσαμεν, ἀλλὰ 
κατὰ τὸ πολὺ ἔλεος αὐτοῦ ἔσωσεν ἡμᾶς διὰ λουτροῦ 
παλιγγενεσίας καὶ ἀνακαινίσεως Πνεύματος ἁγίου.</hi> 
Καὶ θεασάμενος ἡμᾶς ἠδικημένους ὑπὸ τοῦ τῆς ἀδικίας 
διαβόλου, τοῦ ἐχθροῦ τῆς ἀληθείας, ἡμῖν μὲν ἠνέῳξε 
τὰς τοῦ ἐλέου πηγὰς, κατ' ἐκείνου δὲ τὴν δικαίαν ἐξενήνοχε
 ψῆφον. Ὡς γὰρ πατὴρ οἰκτίρμων καὶ μόνος ὢν 
ἀγαθὸς, τῶν καταδυναστευομένων ὑπὸ τοῦ Σατανᾶ λυτρούμενος
 τὰς ψυχὰς ἐξ ἀδικίας καὶ τόκου, τὸ καθ' ἡμῶν 
ἄρας χειρόγραφον καὶ τῷ σταυρῷ προσηλώσας, ἀπέδειξεν
 ἐλευθέρους. Τοῦτο γὰρ κατέχων ὁ διάβολος, ὑποχρέους
 εἶχεν ἡμᾶς, δι' ὧν ἐπράττομεν, τοῦτο ποιήσαντας <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="643">
<p>ἡμᾶς. Τοῦτο τὸ κρῖμα πεποίηκεν ὁ Θεὸς ἀδικουμένοις 
ἡμῖν, διὰ τοῦ αἵματος τοῦ Υἱοῦ αὐτοῦ καθαρίσας ἡμᾶς 
ἀφ' ὧν τε ἠδικοῦμεν, καὶ ἠδικούμεθα παρὰ τοῦ διαβόλου. 
Διόπερ ἡμᾶς καὶ ὁ Παῦλος ἐδίδαξεν ἀδικεῖσθαι μᾶλλον ἢ 
ἀδικεῖν. Τοῖς μὲν γὰρ ἀδικουμένοις ὁ Θεὸς ποιεῖ 
κρῖμα δι' εὐεργεσίας· τοῖς δὲ ἀδικοῦσι, διὰ κολάσεως, 
ὡς ἐκπίπτειν αὐτοὺς τῆς ἐπαγγελίας. <hi rend="italic">Ἄδικοι</hi> γὰρ, φησὶ, 
<hi rend="italic">βασιλείαν Θεοῦ οὐ κληρονομήσουσιν. 
Ἐγνώρισε τὰς ὁδοὺς αὐτοῦ Μωϋσεῖ, τοῖς υἱοῖς 
Ἰσραὴλ τὰ θελήματα αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> Οὐκ ἐκ μεταμελείας δὲ 
ταῦτα ὑμῶν ἐπραγματεύσατο, τὴν σωτηρίαν, ἀλλ' ἄνωθεν
 ταῦτα διὰ τῶν προφητῶν προεθέσπισε, καὶ διὰ τοῦ 
θεσπεσίου Μωϋσέως τὴν ἡμετέραν ἐσκιαγράφησε σωτηρίαν.
 Καὶ τοῦ παναγίου βαπτίσματος ἡ θάλασσα τύπον 
ἐδέξατο, ἡ πέτρα δὲ τῶν ἀθανάτων κρουνῶν ἀπεφάνθη 
σκιὰ, τῆς ἐπουρανίου δὲ τρυφῆς εἰκὼν τὸ μάννα, καὶ 
τὰ ἄλλα δὲ, ἵνα μὴ καθ' ἕκαστον διεξέρχωμαι, οὕτως 
ἔστιν εὑρεῖν παρ' ἐκείνοις ἐσκιαγραφημένα. Ὁδοὶ τοίνυν 
καὶ θελήματα τὰς ἀρετὰς ἄμφω σημαίνουσι, κατὰ τὸ, 
<hi rend="italic">Κύριε, γνώρισόν μοι τὰς ὁδούς σου·</hi> καὶ τὸ παρὰ 
Παύλου πρὸς Ἐλύμαν· <hi rend="italic">Οὐ παύσῃ διαστρέφων τὰς 
ὁδοὺς Κυρίου τὰς εὐθείας;</hi> Τοιοῦτον καὶ τὸ, <hi rend="italic">Εὗρον 
Δαυῒδ τὸν τοῦ Ἰεσσαὶ, ἄνδρα κατὰ τὴν καρδίαν μου, 
ὃς ποιήσει πάντα τὰ θελήματά μου.</hi> Λέγει τοίνυν, ὅτι 
τὰς μεταβάσεις τὰς ἀπὸ τῶν τυπικῶν τοῦ νόμου καὶ τῆς 
σκιᾶς ἐπὶ τὰ μέλλοντα ἀγαθὰ, ἅπερ ἐστὶ πνευματικὰ 
καὶ πρωτότυπα, τὸν Μωϋσέα, διδοὺς αὐτῷ τὸν νόμον, 
ἐδίδαξεν, οἷον τίς ἡ περιτομὴ, τίνα τὰ σάββατα, τίνες 
αἱ θυσίαι, ταῦτα διδάξας καὶ τὸν ὅστις ἐστὶν υἱὸς Ἰσραὴλ, 
περὶ οὗ λέλεκται· <hi rend="italic">Ἰσραὴλ ὁ ἐκλεκτός μου.</hi> Ταῦτα γὰρ 
γνωρίζει τοῖς διορατικοῖς ὁ Θεὸς, τὸν ἐν κρυπτῷ Ἰουδαῖον,
 καρδίας περιτομὴν, θυσίαν αἰνέσεως καὶ δικαιοσύνης.
 <hi rend="italic">Οἰκτίρμων καὶ ἐλεήμων ὁ Κύριος, μακρόθυμος 
καὶ πολυέλεος.</hi> Ταῦτα γὰρ καὶ τῆς τοσαύτης εὐεργεσίας
 καὶ πάλαι γέγονε καὶ νῦν αἴτια, φήσαντος καὶ 
Μωϋσέως· <hi rend="italic">Κύριος μακρόθυμος καὶ πολυέλεος, καὶ 
ἀληθινὸς, ποιῶν ἔλεος εἰς χιλιάδας.</hi> Ταύτας οὖν αὑτοῦ
 τὰς δυνάμεις ἐγνώρισε τῷ Μωϋσεῖ λεγομένας ὁδοὺς, 
καὶ τὰς ἀρετὰς κατὰ τὰ πάντα διέπει τῆς θείας ἀγαθότητος
 ἄβυσσος, ὁ ἀμέτρητος ἔλεος, τῆς φιλανθρωπίας 
τὸ πέλαγος. <hi rend="italic">Οὐκ εἰς τέλος ὀργισθήσεται, οὐδὲ εἰς 
τὸν αἰῶνα μηνιεῖ.</hi> Οὐκοῦν οὔτε διὰ παντὸς τῷ θυμῷ 
(τοῦτο γάρ ἐστι τὸ, <hi rend="italic">Εἰς τέλος</hi>) χρήσεται, οὔτε τὸν ἔλεον 
διηνεκῶς τοῖς ἀναξίοις χαρίζεται. Ἐπεὶ πῶς, ὅτι Θεὸς 
κριτὴς δίκαιος καὶ ἰσχυρὸς καὶ μακρόθυμος, πῶς ἀποδώσει
 ἑκάστῳ κατὰ τὰ ἔργα αὐτοῦ; Κιρνᾷ τοίνυν τῷ 
ἐλέῳ τὴν ὀργὴν, ὅτε μὲν ἐλέους καιρὸς, αὐτὸν προβαλλόμενος,
 ὅτε δὲ ὀργῆς, ἐπιφέρων αὐτὴν ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς 
καὶ δικαιοκρισίας, ἐν ᾗ, φησὶν ὁ Παῦλος, <hi rend="italic">Ἀποδώσει 
ἑκάστῳ κατὰ τὰ ἔργα αὐτοῦ.</hi> Διόπερ φησὶν, <hi rend="italic">Οὐκ εἰς 
τὸν αἰῶνα μηνιεῖ,</hi> τὸν παρόντα λέγων αἰῶνα· τῷ μέλλοντι
 γὰρ τὴν κρίσιν καὶ τὴν ὀργὴν ἐφύλαξεν. <hi rend="italic">Οὐ κατὰ 
τὰς ἀνομίας ἡμῶν ἐποίησεν ἡμῖν, οὐδὲ κατὰ τὰς 
ἁμαρτίας ἡμῶν ἀνταπέδωκεν ἡμῖν.</hi> Οὐκ ἠνέσχετο γὰρ 
ταῖς ἡμετέραις ἁμαρτίαις μετρῆσαι τὴν τιμωρίαν, οὐδὲ 
ἐπὶ πλεῖστον καθ' ἡμῶν ἐκτεῖναι τὴν ἀγανάκτησιν. Ἀληθινὸς
 γὰρ ὢν ὁ Θεὸς, ταύτας οὐ καθ' ἕξιν ἔχει τὰς ἀρετὰς,
 πηγὴ δὲ ὢν αὐτῶν καὶ οὐσία· ὅθεν οὐκ ἐπὶ τῷ συντελέσαι
 κολάζει, τῇ ὀργῇ μέχρι φθορᾶς ἐπιμένων. Αὐτὸς 
γὰρ ὁ λέγων· <hi rend="italic">Ὅταν ὀργὴ τοῦ θυμοῦ μου γένηται, 
πάλιν ἰάσομαι·</hi> ἐλαττοῖ δὲ καὶ τὰς τιμωρίας, μὴ πρὸς 
ἀξίαν κολάζων. <hi rend="italic">Ὅτι κατὰ τὸ ὕψος τοῦ οὐρανοῦ ἀπὸ 
τῆς γῆς ἐκραταίωσε Κύριος τὸ ἔλεος αὐτοῦ ἐπὶ τοὺς 
φοβουμένους αὐτόν. Καθ' ὅσον ἀπέχουσιν ἀνατολαὶ 
ἀπὸ δυσμῶν, ἐμάκρυνεν ἀφ' ἡμῶν τὰς ἀνομίας 
ἡμῶν.</hi> Εἰ καὶ τούτων εὗρε μακρότερα διαστήματα, πάντως
 ἂν καὶ ταῦτα εἰς μέσον παρήγαγε, δεῖξαι τὸ ἄπειρον 
τῆς θείας βουλόμενος ἀγαθότητος· ἀλλ' οὐχ εὗρεν ὁ 
ἀνθρώπινος λογισμὸς οὔτε οὐρανοῦ ὑψηλότερον μέτρον, 
οὔτε τοῦ μέσου τῆς ἑσπέρας καὶ τῆς ἑῴας μακρότερον. 
Ἐν σκότῳ δέ εἰσι καὶ δυσμαῖς οἱ ἐν ἁμαρτίαις τυγχάνοντες
 ἄνθρωποι· ἀπαλλαγέντες δὲ τῶν πλημμελημάτων, 
ἐν φωτὶ δῆλον ὅτι μεταθέντες γίνονται. Ὥστε εἰκότως 
τὴν τῶν ἁμαρτημάτων ἀπαλλαγὴν, μετάβασιν τὴν ἀπὸ 
δυσμῶν εἰς ἀνατολὰς κέκληκεν, ὁμοῦ δὲ καὶ ἡμᾶς διδάξαι 
τί μέσον ἁμαρτίας καὶ δικαιοσύνης βουλόμενος. <hi rend="italic">Καθὼς <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="644">
<p>οἰκτείρει πατὴρ υἱοὺς, ᾠκτείρησε Κύριος τοὺς φοβουμένους
 αὐτόν. 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Πατρὸς ἀγαθότητα δείκνυσιν ὁ Δημιουργός τε καὶ 
Ποιητὴς, μᾶλλον δὲ τοὺς φοβουμένους αὐτὸν οἰκτείρων
 εἰς υἱῶν ἔθετο τάξιν. Οὐδὲ γὰρ μισῶν κατεσκεύασεν, 
ἀλλ' ἐπιστάμενος τὰς καρδίας τῶν ἀνθρώπων, ἃς κατὰ 
μόνας ἔπλασεν, οἶδε τί ἑκάστῳ συμφέρει· καὶ ὧν ἔχομεν 
δύναμίν τε καὶ ἀφορμὴν, ταῦτα δίδωσιν, ἐπὶ τῷ κατ' ἐνέργειαν
 ἔχοντας αὐτὰ υἱοὺς αὐτοῦ γενέσθαι. Λέγοι δ' ἂν 
καὶ ὡς πεῖραν ἔλαβε τοῦ πλάσματος ἡμῶν γενόμενος 
σὰρξ, καὶ φυσικὴν ἔσχε διάθεσιν, υἱοὺς ἡμᾶς λογισάμενος.
 <hi rend="italic">Ὅτι αὐτὸς ἔγνω τὸ πλάσμα ἡμῶν. Ἐμνήσθη ὅτι 
χοῦς ἐσμεν.</hi> Οἶδε γὰρ ὁ Δημιουργὸς τῆς φύσεως ἡμῶν 
τὴν ἀσθένειαν· οἶδε καὶ πόθεν διεπλάσθημεν, καὶ ποῦ 
πάλιν χωρήσομεν. Ὡς ἐν ἱκετείᾳ δὲ, τῶν ἐν ἡμῖν τὸ χεῖρον
 προτείνουσιν. Οὐ γὰρ τὸ πᾶν ἐσμεν χοῦς, ἀλλὰ καὶ 
κατ' εἰκόνα Θεοῦ καὶ ὁμοίωσιν. Ὁ χοῦς οὖν ἐλεεινῶς 
δηλοῖ τὴν ἀσθένειαν. <hi rend="italic">Ἄνθρωπος, ὡσεὶ χόρτος ἡ ἡμέρα
 αὐτοῦ· ὡσεὶ ἄνθος τοῦ ἀγροῦ, οὕτως ἐξανθήσει. 
Ὅτι πνεῦμα διῆλθεν ἐν αὐτῷ, καὶ οὐχ ὑπάρξει, καὶ 
οὐκ ἐπιγνώσεται ἔτι τὸν τόπον αὐτοῦ.</hi> Οὐδὲν χόρτου 
καὶ ἄνθους διενηνόχαμεν, ὃ ἐν ἔαρι μὲν τέθηλε, μετὰ δὲ 
βραχὺ μαραίνεταί τε καὶ διαῤῥεῖ· περὶ γὰρ τοῦ ἔξω πάλιν
 ὁ λόγος ἀνθρώπου. Κατὰ γὰρ τὴν ἔνυλον ζωὴν, καθ' 
ἥν ἐσμεν χοῦς, ἐφ' ἡμέρας τινὰς τὸν παρόντα παρεκτείνοντες
 χρόνον, παραβαλλόμεθα χόρτῳ ξηραινομένῳ. Καὶ 
κατὰ τὸν Ἡσαΐαν γὰρ, <hi rend="italic">Πᾶσα σὰρξ χόρτος, καὶ πᾶσα 
δόξα ἀνθρώπου ὡς ἄνθος χόρτου. Ἀνέτειλεν ὁ ἥλιος, 
καὶ ἐξήρανε τὸν χόρτον, καὶ τὸ ἄνθος αὐτοῦ ἐξέπεσε·</hi>
 δι' ὧν τὰς δοκούσας ἀνθρώπων εὐημερίας παρίστησι,
 πλοῦτον, δόξαν, ἀξίας, ἃ δὴ χόρτου δίκην μαραίνεται.
 Ὁ δὲ Σύμμαχος ἐξέδωκεν, <hi rend="italic">Ὅτι πνεῦμα διέρχεται
 αὐτὸν, εἶτα οὐχ ὑπάρχει.</hi> Πνεῦμα δὲ τὴν ψυχὴν 
λέγει, ἧς παρούσης καὶ ζῇ τὸ σῶμα καὶ ἐνεργεῖ· ἀποπτάσης
 δὲ, κατασβέννυταί τε καὶ φθείρεται, ὡς μηδὲ 
τοὺς προτέρους ἐπιγινώσκεσθαι χαρακτῆρας, μηδὲ εἰδέναι,
 ὡς τοῦτο τοῦ δεῖνος, ἐκεῖνο δὲ τοῦ δεῖνος τὸ σῶμα. 
Καὶ τοῦτο ἴδοι τις ἂν ἀκριβέστερον, διακύψας εἰς τάφον. 
Πάντα γὰρ ὁμοίως φθορᾶς γίνεται παρανάλωμα, καὶ τοὺς 
προτέρους χαρακτῆρας οὐ διασώζει. <hi rend="italic">Τὸ δὲ ἔλεος τοῦ Κυρίου
 ἀπὸ τοῦ αἰῶνος καὶ ἕως τοῦ αἰῶνος ἐπὶ τοὺς φοβουμένους
 αὐτόν· καὶ ἡ δικαιοσύνη αὐτοῦ ἐπὶ υἱοῖς 
υἱῶν τοῖς φυλάσσουσι τὴν διαθήκην αὐτοῦ, καὶ μεμνημένοις
 τῶν ἐντολῶν αὐτοῦ, τοῦ ποιῆσαι αὐτάς.</hi> Ἡ 
μὲν οὖν φύσις οὕτως ἐπίκηρος· ἡ δὲ θεία φιλανθρωπία τὸν 
μακραίωνα χαρίζεται βίον, καὶ μέχρις ἐγγόνων διατηρεῖ 
τὴν τοῖς προγόνοις ὀφειλομένην τῆς δικαιοσύνης ἀντίδοσιν.
 Τοιγαροῦν διὰ τοὺς πατριάρχας τὸν ἐξ αὐτῶν 
φύντα μετὰ ταῦτα λαὸν τῆς κλήσεως καὶ τῆς οἰκείας 
ἐπισκοπῆς κατηξίωσεν. Ὅπερ διὰ Μωϋσέως ἐδήλωσε, 
λέγων· <hi rend="italic">Μὴ εἴπῃς· Διὰ τὰς δικαιοσύνας μου ἐξελέξατό
 με Κύριος· σὺ γὰρ λαὸς σκληροτράχηλος· 
ἀλλὰ διὰ τὸ ἀγαπᾷν τοὺς πατέρας σου.</hi> Νοήσεις δὲ 
καὶ ἄλλως υἱοὺς τῶν δικαίων ἀνδρῶν, τοὺς τῶν ἔργων 
αὐτῶν ζηλωτάς. Παρατείνει δὲ διὰ παντὸς τὸ ἔλεος αὐτοῦ·
 ἀεὶ γὰρ ὡς φύσει ὢν ἀγαθὸς ἐλέους, τὴν σύζυγον 
ἔχων τῷ ἐλέῳ τούτῳ δικαιοσύνην ἐπὶ τοὺς φυλάσσοντας 
τὴν διαθήκην αὐτοῦ, ᾗ καὶ ἐνεγράφησαν δι' ἀρετῆς κληρονόμοι
 τῶν μελλουσῶν ἐπαγγελιῶν. Οὐ γὰρ ἁπλῶς μέμνηνται
 τῶν ἐντολῶν, ἀλλὰ πράττουσιν, ἐφ' ᾧ καὶ δέδονται·
 καὶ τοῦ Σωτῆρος εἰπόντος, <hi rend="italic">Ὁ ἔχων τὰς ἐντολάς 
μου καὶ ποιῶν αὐτὰς, ἐκεῖνός ἐστιν ὁ ἀγαπῶν με.</hi> 
Κληρονομεῖ δὲ τὰς ἐπαγγελίας οὐχ ὁ μεμνημένος, ἀλλ' 
ὁ ποιήσας τὰς ἐντολάς. Οὕτω τῷ Ἰοὺ μέχρι τετάρτης 
γενεᾶς τὴν βασιλείαν τετήρηκε, καίτοι μηδὲ τελείαν 
εὐσέβειαν κτησαμένῳ, ἀλλ' ἐν τῇ ἀρχῇ τῆς βασιλείας 
ἐπιδειξαμένῳ τὸν ζῆλον. Οὕτω τῷ θεσπεσίῳ Δαυῒδ ἄσβεστον
 διετήρησε τὸν τοῦ γένους σπινθῆρα, καὶ ταῦτα πολλῶν
 δυσσεβῶν ἐν μέσῳ βεβλαστηκότων. Τοῦτον δὲ, φησὶν, 
ὀρέξει τὸν ἔλεον <hi rend="italic">Τοῖς φυλάσσουσι τὴν διαθήκην αὐτοῦ,</hi>
 καὶ οὐχ ἁπλῶς μεμνημένοις τῶν ἐντολῶν αὐτοῦ, 
ἀλλ' ἐπιτιθεῖσι τοῖς λόγοις τὰ ἔργα, καὶ κατὰ ταύτας τὸν 
οἰκεῖον ῥυθμίζουσι βίον. <hi rend="italic">Κύριος ἐν τῷ οὐρανῷ ἡτοίμασε
 τὸν θρόνον αὐτοῦ, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ πάντων
 δεσπόζει.</hi> Δεσπόζειν πάντων, ἀλλ' οὐ βασιλεύειν 
εἴρηται, ἐπεὶ μὴ πάντες ἄξιοι τῆς αὐτοῦ βασιλείας. Διὸ 
τοῖς τὸν εὐαγγελικὸν κατορθοῦσι βίον τὴν τῶν οὐρανῶν
 βασιλείαν ὁ Σωτὴρ ἐπηγγείλατο· κρατεῖ δὲ καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="645">
<p>τῶν ἀναξίων, ὡς Κύριος. Ἔοικε δὲ τοῦτο τοῖς ἐν ἑτέρῳ 
εἰρημένοις ψαλμῷ· <hi rend="italic">Ὁ ἐν ὑψηλοῖς κατοικῶν, καὶ τὰ 
ταπεινὰ ἐφορῶν.</hi> Καὶ γὰρ ἐνταῦθα ὁ προφητικὸς ἡμᾶς 
διδάσκει λόγος, ὡς ἐν οὐρανῷ μὲν ἔχει τὸν θρόνον τῶν 
ὅλων ὁ Κύριος, ἐφορᾷ δὲ καὶ πρυτανεύει τὴν κτίσιν, ἅτε 
δὴ πάντων ὢν δημιουργὸς καὶ βασιλεὺς καὶ Δεσπότης. 
<hi rend="italic">Εὐλογεῖτε τὸν Κύριον, πάντες οἱ ἄγγελοι αὐτοῦ, 
δυνατοὶ ἰσχύϊ, ποιοῦντες τὸν λόγον αὐτοῦ, τοῦ ἀκοῦσαι
 τῆς φωνῆς τῶν λόγων αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Εἰκότως τὰς ἀοράτους δυνάμεις εἰς κοινωνίαν τῆς 
ὑμνῳδίας ἐκάλεσεν. Οὐκ ἀπόχρη γὰρ ἡ ἀνθρωπεία φύσις
 ἀξίως ὑμνῆσαι τὸν εὐεργέτην· αἱ δὲ ἀσώματοι καὶ 
ἅγιαι φύσεις ἐλευθέραν ἔχουσαι παθημάτων ζωὴν, ἱκαναὶ 
πληροῦν τὰ θεῖα προστάγματα. Λέγει δέ τινα καὶ ἑτέραν 
ἔννοιαν ὁ προφήτης. Τὰ μὲν κατὰ σὲ, φησὶν, ὦ ψυχὴ, 
ἐξασθενεῖ πρὸς τὸ κατ' ἀξίαν ὑμνεῖν τὸν Θεόν· ἐκ μέρους
 δὲ τοῦτο ὅμως ποιείτω. Ἴσθι δὲ ὅτι οἱ ἄγγελοι αὐτοῦ,
 δυνατοὶ ἰσχύϊ ὄντες, καὶ ἀδιαπτώτως τὸν λόγον 
αὐτοῦ ποιοῦντες, ἄξιοί τε ὄντες ἀκούειν αὐτοῦ τῆς φωνῆς
 καὶ τῶν αὐτοῦ λόγων, πρεπόντως καὶ κατ' ἀξίαν 
εὐλογοῦσιν αὐτόν. Εἰ δὲ καὶ ἐν ἀνθρώποις εἶέν τινες ἰσάγγελον
 βίον μετερχόμενοι, κατὰ τὸν φήσαντα, <hi rend="italic">Πάντα 
ἰσχύω ἐν τῷ ἐνδυναμοῦντί με Χριστῷ·</hi> καὶ οὗτοι εὐλογείτωσαν
 αὐτόν· μηδεὶς δὲ τῶν παραβαινόντων τὸν 
λόγον αὐτοῦ, καὶ παρακουόντων τῆς φωνῆς αὐτοῦ, προπετέστερον
 τολμάτω τοῦτο ποιεῖν. <hi rend="italic">Εὐλογεῖτε τὸν Κύριον,
 πᾶσαι αἱ δυνάμεις αὐτοῦ, λειτουργοὶ αὐτοῦ, 
ποιοῦντες τὸ θέλημα αὐτοῦ·</hi> ἀγγέλους εἰπὼν, ἵνα μὴ 
κατὰ μέρος τὰ ἐν οὐρανῷ τάγματα καταλέγῃ, ὧν ἐμνημόνευσεν
 ἐκ μέρους ὁ Παῦλος, <hi rend="italic">Ὑπεράνω πάσης,</hi> εἰπὼν, 
<hi rend="italic">ἀρχῆς καὶ ἐξουσίας καὶ δυνάμεως καὶ κυριότητος καὶ 
παντὸς ὀνόματος ὀνομαζομένου·</hi> καὶ πάλιν, <hi rend="italic">Εἴτε 
ἀόρατα, εἴτε ὁρατὰ, εἴτε θρόνοι, εἴτε κυριότητες, εἴτε 
ἀρχαὶ, εἴτε ἐξουσίαι·</hi> ἑνὶ λόγῳ πάντα περιλαβὼν, δυνάμεις
 ἐκάλεσε. Ποιοῦντας δὲ τὸ θέλημα αὐτοῦ λειτουργοὺς 
εἰπὼν, ἀντιδιέστειλε ταῖς ὁμωνύμοις ἐναντίαις δυνάμεσιν. 
Οὐ γὰρ καὶ ταύτας καλεῖ πρὸς τὸν ὕμνον, τὰς ἀρχὰς τούτου
 καὶ τὰς ἐξουσίας καὶ τοὺς κοσμοκράτορας τοῦ σκότους
 τούτου καὶ τὰ πνευματικὰ τῆς πονηρίας. Πάντα δὲ 
τὰ οὐράνια τάγματα ἀγγέλους καὶ δυνάμεις ἐκάλεσε· τὸ 
μὲν ὡς τοῖς θείοις ὑπουργοῦντας προστάγμασι καὶ τοὺς 
θείους λόγους διαπορθμεύοντας· δυνάμεις δὲ, ὡς ἱκανοὺς 
τὸ κελευόμενον πράττειν καὶ τὸ δυνατὸν ἐν τῇ φύσει παρὰ 
τοῦ πεποιηκότος λαβόντας. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Εὐλογεῖτε τὸν Κύριον, πάντα τὰ ἔργα αὐτοῦ, ἐν 
παντὶ τόπῳ τῆς δεσποτείας αὐτοῦ, εὐλόγει, ἡ ψυχή 
μου, τὸν Κύριον.</hi> Διὰ τούτων πείθει τὴν ψυχὴν μὴ ἀποκνεῖν
 πρὸς τὸν ὕμνον ὡς πολὺ λειπομένην τῶν οὐρανίων. 
Οὐ γὰρ αὐτὰ μόνα, πάντα δὲ προστέτακται τὰ ἔργα Κυρίου
 κοινῶς πρὸς τὸν Κύριον εὐλογεῖν πρὸς δύναμιν ἕκαστον.
 Πρὸς γὰρ τὸν ὕμνον πᾶς τόπος, ἀλλ' οὐ μόνος οὐρανὸς
 ἐπιτήδειος· διὰ πράξεων γὰρ ἀγαθῶν ἡ τοῦ εὐλογεῖν 
ἐστιν ἀξία. Καὶ πᾶν δὲ ἄψυχον, καὶ ἄλογον, κἂν δοκῇ 
βλαπτικὸν, ὡς δι' ἀῤῥήτου σοφίας λυσιτελεῖ τῷ παντὶ, 
πρὸς δοξολογίαν συντείνει Θεοῦ, ὡς ἕκαστον κατ' ἀξίαν 
τοῦ ἐν ᾧ ἐστι τόπου τὸν Θεὸν εὐλογεῖν. Ὃ δὴ ποίει, φησὶν,
 ὦ ψυχὴ, ἐν ᾧ τυγχάνεις διατρίβουσα τόπῳ, κἄν τε 
ἐν τῇ γῇ, κἄν τε κρείττονι χωρίῳ. Κἀκεῖ γὰρ εὐλόγει 
σὺν ἀγγέλων χοροῖς ὑπὲρ ἐπουρανίων ἀγαθῶν καὶ τελείων.
 Τοῖς δὲ Ἰουδαίοις οὐδὲ τοῦτο ἁρμόττει. Ἐκεῖνοι 
γὰρ ὑπὸ τῶν ἀνδραποδισάντων ᾆσαι προσταχθέντες ἐκ 
τῶν ᾠδῶν Σιὼν, ἔφασαν ἔννομα δρῶντες, <hi rend="italic">Πῶς ᾄσομεν 
τὴν ᾠδὴν Κυρίου ἐπὶ γῆς ἀλλοτρίας;</hi> Ἡμῖν δὲ ὁ θεῖος 
Ἀπόστολος παρεγγυᾷ ἐν παντὶ τόπῳ προσευχομένους 
αἴρειν ὁσίους χεῖρας. Τοῦτο δὲ Δεσπότης Χριστὸς πρὸς 
τὴν Σαμαρεῖτιν ἔφη· <hi rend="italic">Ἀμὴν, ἀμὴν, λέγω σοι, γύναι, 
ὅτι ἔρχεται ὥρα καὶ νῦν ἐστιν, ὅτε οὔτε ἐν τῷ τόπῳ, 
οὔτε ἐν Ἱεροσολύμοις προσκυνήσουσι τῷ Πατρί. 
Πνεῦμα γὰρ ὁ Θεὸς, καὶ τοὺς προσκυνοῦντας αὐτῷ 
ἐν πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ δεῖ προσκυνεῖν.</hi> Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Εὐλόγει,
 ἡ ψυχή μου, τὸν Κύριον,</hi> σύμφωνον ὑπάρχει 
τῷ προοιμίῳ τὸ τέλος. Καλέσας γὰρ εἰς κοινωνίαν τῆς 
ὑμνῳδίας τὰς νοητὰς οὐσίας, διδάσκει καὶ ἡμᾶς, 
ὡς δυνατὸν, γεραίρειν τὸν Ποιητὴν, καὶ ἰσόμετρον τῇ 
δυνάμει προσφέρειν τὸν χαριστήριον ὕμνον, ὅτι αὐτῷ 
δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. Ἀμήν. <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="646">
<p><label type="head">ΨΑΛΜ. ΡΓʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Ἡ τοῦ παναγίου Πνεύματος χάρις οὐ μόνον ἠθικὴν 
καὶ δογματικὴν διδασκαλίαν τοῖς ἀνθρώποις προσφέρει, 
ἀλλὰ καὶ ὅπως ὑμνεῖν χρὴ τὸν Ποιητὴν ἀκριβῶς ἐκπαιδεύει.
 Διά τοι τοῦτο τοῦτον συνεγράψατο τὸν ψαλμὸν, 
τῷ μακαρίῳ Δαυῒδ ὑπουργῷ χρησαμένη, ὡς ἂν μάθοιεν 
ἅπαντες τίσιν ὕμνοις χρὴ τὸν εὐεργέτην ἀμείβεσθαι. 
Τὰς μέντοι κοινὰς εὐεργεσίας ἐνταῦθα διέξεισι, καὶ δείκνυσι
 ποιητὴν ἁπάντων ὁμοῦ καὶ πρύτανιν τὸν τῶν ὅλων 
Θεόν. <hi rend="italic">Εὐλόγει, ἡ ψυχή μου, τὸν Κύριον.</hi> Ὁ μὲν Θεὸς 
ἄνθρωπον εὐλογεῖ, ἐν ἀσφαλείᾳ καθιστῶν καὶ λαμπρότερον
 ποιῶν, καθάπερ τὸν Ἀβραάμ· ὁ δὲ ἄνθρωπος 
οὐχ οὕτως, ἀλλ' αὑτὸν τότε λαμπρότερον ποιῶν. Ἄν τε 
γὰρ ὁ Θεὸς εὐλογῇ, ἄν τε ἄνθρωπος τὸν Θεὸν, ἑκατέρωθεν
 τὸ κέρδος εἰς τὸν ἄνθρωπον διαβαίνει· τὸ γὰρ 
Θεῖον ἀπροσδεές. Ὑμνεῖν τε διδάσκει τὸν εὐεργέτην 
Θεὸν ἕκαστον τὸν τῆς εὐσεβείας τρόφιμον. <hi rend="italic">Κύριος ὁ 
Θεός μου, ὡς ἐμεγαλύνθης σφόδρα.</hi> Ἐπιτάσεως καὶ 
ἐνταῦθα τὸ, Ὡς· τὸ δὲ, <hi rend="italic">Ἐμεγαλύνθης σφόδρα,</hi> οὐκ αὐξήσεως
 δηλωτικὸν, ἀλλὰ τοῦ ἀμετρήτου μεγέθους σημαντικόν·
 οὕτω γὰρ καὶ ὁ Σύμμαχος ἡρμήνευσε· <hi rend="italic">Κύριε 
ὁ Θεός μου, μέγας εἶ σφόδρα.</hi> Οὐ γὰρ σμικρὸς ὢν 
ἐμεγαλύνθης· ἀλλὰ φύσει μέγας ὢν, τοῦτο τοῖς εὐσεβέσιν
 ἐδείχθης. Πῶς δὲ γίνεται μέγας ὁ ἀεὶ ὢν μέγας, καὶ 
μὴ δεόμενος προσθήκης, ἀλλ' ἀεὶ τέλειος ὤν; πῶς μεγαλύνεται;
 Ὅταν οἱ ἀνακείμενοι αὐτῷ βίον ἄριστον ἐπιδείξωνται,
 ὅταν καὶ διὰ ῥημάτων καὶ δι' ἔργων αὐτὸν 
ἀνυμνῶσι, μεγαλύνεται τότε, οὐκ αὐτός τι προσλαμβάνων
 εἰς μέγεθος, ἀλλὰ τοῖς ἀγνοοῦσιν αὐτὸν διὰ τῶν θεραπευόντων
 μέγας δεικνύμενος διὰ μεγαλουργίας κτισμάτων
 ποικιλίας τε καὶ προνοίας. Χαίρουσα δὲ ἡ ψυχὴ 
τῷ τοσούτῳ φησί· <hi rend="italic">Κύριε ὁ Θεός μου·</hi> σεμνυνομένης γὰρ 
ἡ φωνή. Τίνα δὲ τρόπον ἐμεγαλύνθη ἐπάγει· <hi rend="italic">Ἐξομολόγησιν
 καὶ μεγαλοπρέπειαν ἐνεδύσω.</hi> Ὁ δὲ Σύμμαχος 
οὕτως, <hi rend="italic">Ὕμνον καὶ εὐδοξίαν ἠμφιάσω.</hi> Οὐκ ἔτι γάρ 
σε ἀγνοοῦσιν οἱ τῶν σῶν ἀπολαύοντες ἀγαθῶν, οὐδὲ τοῖς 
εἰδώλοις τὸ σὸν σέβας προσφέρουσιν, ἀλλά σε ὑμνοῦσι, 
καί σοι τὸ τῆς δοξολογίας ἐκτίνουσι χρέος. Εἰ γὰρ καὶ 
ἱκανὴ εἰς δήλωσιν τοῦ μεγέθους τοῦ Θεοῦ ἡ τῶν ἀγγέλων 
δημιουργία, ἡ τῶν οὐρανῶν ἔκτασις, ἡ τῆς γῆς θεμελίωσις,
 καὶ ἄλλα ὅσα τούτοις ὁ ψαλμῳδὸς ἐπήγαγεν, ἀλλὰ 
τούτων ἱκανώτερον τὸ γενέσθαι τὸν Σωτῆρα ἄνθρωπον, 
καὶ μεῖναι Θεὸν, παθεῖν τε τὰ ἡμέτερα, καὶ φυλάξαι 
τὴν οἰκείαν ἀπάθειαν. Διόπερ δεύτερα ταῦτα τῇ τάξει 
ὄντα, πρότερα τῶν ἄλλων ὅμως ἔταξεν, ὡς τῇ δυνάμει 
τυγχάνοντα πρότερα. Ἐξομολόγησιν τὴν ἀφ' ἡμῶν σάρκα 
φησὶν, ἐπειδὴ δι' αὐτῆς τῷ Θεῷ τὴν ὑπὲρ ἡμῶν προσήγαγεν
 ἐξομολόγησιν, ὥστε βοᾷν τῷ Πατρί· <hi rend="italic">Ἐξομολογοῦμαί
 σοι, Κύριε τοῦ οὐρανοῦ καὶ τῆς γῆς, ὅτι ἀπέκρυψας
 ταῦτα ἀπὸ σοφῶν καὶ συνετῶν,</hi> καὶ ὅσα 
τοιαῦτα· μεγαλοπρέπειαν δὲ, ἐπειδήπερ μεγάλως καὶ 
λίαν ὑπερβαλλόντως ἔπρεπε διασῶσαι τὸ ἡμέτερον φύραμα.
 Ἀλλὰ γὰρ καὶ ἐνδύσασθαι ταύτην αὐτὸν τὴν 
ἐξομολόγησιν καὶ τὴν μεγαλοπρέπειάν φησιν, οὐχ ὡς 
πάλιν ἀποδύεσθαι μέλλοντα, ἀλλ' ὥστε δειχθῆναι, ὅτι 
σαρκωθεὶς οὐ μετεβλήθη εἰς ἄνθρωπον, ἀλλὰ καὶ Θεὸς 
μένει καὶ ἄνθρωπος γίνεται. <hi rend="italic">Ὁ ἀναβαλλόμενος φῶς, 
ὡς ἱμάτιον.</hi> Περιβάλλεται φῶς, ὡς ἱμάτιον, ὡς γνώσεως 
πανταχόθεν πεπληρωμένος, ὡς ἀκατάληπτον ἔχων οὐσίαν.
 Καὶ τὴν ἀκραιφνεστάτην δὲ τοῦ Θεοῦ γνῶσιν σημαίνει
 τὸ φῶς· <hi rend="italic">Οἰκεῖ</hi> γὰρ <hi rend="italic">φῶς,</hi> κατὰ Παῦλον, <hi rend="italic">ἀπρόσιτον.</hi>
 Τὸ γὰρ, οἰκεῖν, τὸ ὅλον εἶναι γνῶσιν σημαίνει, δυσπερινόητον
 ὑπάρχοντα τοῖς νοητοῖς· ἀπρόσιτον γὰρ εἶπε 
τὸ φῶς. Συνῳδὰ γὰρ τούτοις καὶ ὁ Ἀπόστολος λέγει· <hi rend="italic">Ὁ 
μόνος ἔχων ἀθανασίαν, ὁ φῶς οἰκῶν ἀπρόσιτον.</hi> 
Τοσοῦτον γάρ ἐστιν ἐκεῖνο τὸ φῶς, ὡς μηδένα πελάζειν 
τολμᾷν· ἀποστρέφει γὰρ τὰς ὄψεις ἡ τῆς αἴγλης 
ὑπερβολή. Εἰ γὰρ ὁ αἰσθητὸς τοῦτο ποιεῖν ἥλιος ἀναγκάζει
 τοὺς ἀπλήστως καθορᾷν πειρωμένους, τίς ἱκανὸς 
τοῦ ἀπροσίτου φωτὸς ἐν περινοίᾳ γενέσθαι; Ἔστι μὲν 
οὖν καὶ αὐτὸς φῶς ἀληθινὸν, ἀναβάλλεται δὲ καὶ φῶς ὡς 
ἱμάτιον, καὶ φῶς οἰκεῖ ἀπρόσιτον, καὶ <hi rend="italic">Νεφέλη καὶ γνόφος
 κύκλῳ αὐτοῦ, καὶ ἔθετο σκότος ἀποκρυφὴν αὐτοῦ.</hi>
 Καὶ οὐκ ἐναντία ταῦτα ἀλλήλοις· τὸ γὰρ ἀπρόσιτον 
φῶς τοῖς ὁρᾷν οὐ δυναμένοις τῷ γνόφῳ καὶ τῷ σκότει 
ταὐτόν ἐστιν· οὔτε γὰρ τὰ ἐν τούτῳ, οὔτε τὰ ἐν ἐκείνῳ 
δυνατὸν κατιδεῖν· καὶ τοῦτο μέντοι κἀκεῖνο τῆς θείας 
φύσεως δηλοῖ τὸ ἀόρατον. Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ Ἰωάννης ὁ 
θεολόγος περὶ τῆς αὐτῆς οἰκονομίας διηγούμενος, φῶς 
αὐτὴν ἐκάλεσε λέγων· <hi rend="italic">Καὶ τὸ φῶς ἐν τῇ σκοτίᾳ φαί- <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="647">
<p>νει, καὶ ἡ σκοτία αὐτὸ οὐ κατέλαβε. Ταύτην ὡς ἱμάτιον
 ἐνδύεται μὲν, ὅτε ὁλοκλήρως τοῖς ὑστερήμασι τῆς 
σαρκὸς σκέπει τε καὶ κρύπτει τὴν δύναμιν τῆς θεότητος,
 οἷον πεινῶν, διψῶν, κοπιῶν, καὶ τὰ τούτων ὑπομένων
 παραπλήσια. Ἀναβάλλεται δὲ φῶς, ἡνίκα ἑαυτοῦ 
φανεροῖ τὴν θεότητα, ἐπιτιμῶν τῇ θαλάσσῃ, σαλεύων τὴν 
γῆν, σκοτίζων τὸν ἥλιον· οὐκ ἔτι γὰρ συγχωρεῖ τὴν 
θεότητα ὑπὸ τῆς ἀνθρωπότητος κρύπτεσθαι. <hi rend="italic">Ἐκτείνων 
τὸν οὐρανὸν ὡσεὶ δέῤῥιν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Τὴν τῆς δημιουργίας εὐκολίαν διὰ τούτων ἐδίδαξεν. 
Ὡς γὰρ ἀνθρώπῳ ῥᾴδιον δέῤῥιν ἐκτεῖναι καὶ ποιῆσαι 
σκηνὴν, οὕτως ὁ τῶν ὅλων Θεὸς τὰ μεγάλα τῶν οὐρανῶν 
διεπέτασε κύτη, λόγῳ χρησάμενος μόνῳ. <hi rend="italic">Ὁ στεγάζων 
ἐν ὕδασι τὰ ὑπερῷα αὐτοῦ.</hi> Τοῦτο καὶ ὁ μακάριος ἐδίδαξε
 Μωϋσῆς· ἔφη γὰρ τὸν Θεὸν εἰρηκέναι· <hi rend="italic">Γενηθήτω 
στερέωμα ἐν μέσῳ τοῦ ὕδατος, καὶ ἔστω διαχωρίζον 
ἀνὰ μέσον ὕδατος τοῦ ἐπάνω τοῦ στερεώματος, καὶ 
ἀνὰ μέσον ὕδατος τοῦ ὑποκάτω τοῦ στερεώματος. 
Ὁ τιθεὶς νέφη τὴν ἐπίβασιν αὐτοῦ, ὁ περιπατῶν 
ἐπὶ πτερύγων ἀνέμων.</hi> Διὰ τούτων τὴν πανταχοῦ διήκουσαν
 ἐδήλωσε πρόνοιαν. Ἐφέστηκε γὰρ καὶ ἀνέμοις 
καὶ νέφεσι, καὶ αὐτὸς ἰθύνει ταῦτα καὶ κυβερνᾷ, καὶ τὴν 
ἐντεῦθεν φυομένην εἰς καιρὸν δίδωσι χρείαν. Διδάσκει 
δὲ κατὰ ταὐτὸν, ὡς ἡ θεία φύσις πανταχοῦ πάρεστι καὶ 
τοῖς πᾶσιν ἐφίσταται. Ἐπειδὴ γὰρ τῶν αἰσθητῶν 
ἁπάντων ὀξυτάτη τῶν ἀνέμων ἡ φύσις (ἐν ἀκαρεῖ γὰρ 
ἀπὸ τῶν ἑσπερίων ἐπὶ τὴν ἕω διατρέχει, καὶ ἀπὸ τῆς ἕω 
πρὸς τὴν ἑσπέραν), οὐχ εὑρὼν ἑτέραν ἀκριβεστέραν ἐν 
τοῖς αἰσθητοῖς εἰκόνα, ἐπὶ πτερύγων ἀνέμων ἔφη τὸν 
Θεὸν ἐποχεῖσθαι, πανταχοῦ αὐτὸν παρεῖναι διὰ τούτων 
παραδηλῶν. Εὑρίσκομεν δὲ καὶ τοῖς υἱοῖς Ἰσραὴλ ἐν νεφέλῃ
 τὸν τῶν ὅλων ἐπιφανέντα Θεὸν, καὶ ἐν πῇ σκηνῇ 
διὰ νεφέλης τὴν οἰκείαν ποιησάμενον ἐπιφάνειαν. Καὶ 
μέντοι τοῦ Σολομῶντος τὸν οἶκον ἐγκαινίζοντος, νεφέλη 
τὸν οἶκον ἐκάλυψε· καὶ ὁ Δεσπότης Χριστὸς ἐν τῷ ὄρει 
τοῖς τρισὶν ἀποστόλοις φωτεινὴν περὶ αὑτὸν νεφέλην 
ὑπέδειξε· καὶ ἀναλαμβανόμενον, νεφέλη φωτεινὴ ὑπέλαβεν
 αὐτὸν ἀπὸ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν. <hi rend="italic">Ὁ ποιῶν τοὺς 
ἀγγέλους αὐτοῦ πνεύματα, καὶ τοὺς λειτουργοὺς αὐτοῦ
 πῦρ φλέγον.</hi> Ἔδειξεν οὐ τῶν ὁρατῶν αὐτὸν μόνον, 
ἀλλὰ καὶ τῶν ἀοράτων δημιουργόν. Τοὺς δὲ αὐτοὺς καὶ 
πνεύματα καὶ πῦρ προσηγόρευσε, τὸ δυνατὸν καὶ τὸ 
ταχὺ δι' ἑκατέρων διδάσκων. Ὀξεῖα μὲν γὰρ τοῦ πνεύματος
 ἡ φύσις· ἰσχυρὰ δὲ τοῦ πυρὸς ἡ ἐνέργεια. Ἀγγέλοις
 δὲ χρώμενος ὑπουργοῖς ὁ τῶν ὅλων Θεὸς καὶ εὐεργετεῖ
 τοὺς ἀξίους, καὶ κολάζει τοὺς ἐναντίους. Διὰ τοῦτο 
καὶ πυρὸς ἐμνημόνευσε, τὴν κολαστικὴν σημαίνων ἐνέργειαν.
 <hi rend="italic">Ὁ θεμελιῶν τὴν γῆν ἐπὶ τὴν ἀσφάλειαν αὐτῆς.</hi>
 Ὁ δὲ Ἀκύλας καὶ Σύμμαχος, <hi rend="italic">Ἐπὶ τῆς ἕδρας αὐτῆς.</hi>
 Ποίαν ἀσφάλειαν, ὦ προφῆτα, ὅπου τοσοῦτον ὕδωρ 
ὑπόκειται καὶ πέλαγος ἀχανὲς τὸ φέρον ὑπὲρ τῶν νώτων 
αὐτήν; Καὶ γὰρ ἀλλαχοῦ τοῦτο δηλῶν ἔλεγε· <hi rend="italic">Τῷ στερεώσαντι
 τὴν γῆν ἐπὶ τῶν ὑδάτων.</hi> Ἐπειδὴ γὰρ ὁ 
θεμέλιος οὐκ ἀσφαλὴς, ἀλλὰ σφόδρα σαθρὸς ἦν, ἐν αὐτῇ 
τὴν ἀσφάλειαν ἔθηκεν ὁ ποιήσας. Τίς δὲ αὕτη ἡ ἀσφάλεια;
 Ἡ δύναμις τοῦ ἐργασαμένου. <hi rend="italic">Ἐν</hi> γὰρ <hi rend="italic">τῇ χειρὶ 
αὐτοῦ τὰ πέρατα τῆς γῆς.</hi> Γῆν δὲ καλεῖ τὸν ἄνθρωπον. 
Τοῦτον τοίνυν ἐπὶ τὴν ἀσφάλειαν θεμελιοῖ τῆς πίστεως, 
ὅστις οὐ κλιθήσεται εἰς τὸν αἰῶνα τοῦ αἰῶνος, δηλαδὴ ἐν 
τῷ μέλλοντι. <hi rend="italic">Οὐ κλιθήσεται εἰς τὸν αἰῶνα τοῦ αἰῶνος.</hi> 
Αὐτὴν γὰρ ἐφ' ἑαυτὴν ἑδράσας δέδωκεν αὐτῇ τὸ ἀκίνητον·
 καὶ τοῦτον διαμένει τὸν τρόπον, ἐφ' ὅσον ἂν 
αὐτὸς ἐθελήσῃ. Οὕτω καὶ ἀλλαχοῦ φησι· <hi rend="italic">Κρεμῶν τὴν 
γῆν ἐπ' οὐδενός. Ἄβυσσος, ὡς ἱμάτιον, τὸ περιβόλαιον
 αὐτοῦ.</hi> Τὸ <hi rend="italic">Αὐτοῦ</hi> ἀντὶ τοῦ αὐτῆς τέθεικεν οὕτω 
γὰρ καὶ ὁ Ἀκύλας καὶ ὁ Θεοδοτίων ἡρμήνευσαν· <hi rend="italic">Ἄβυσσον
 ὡσεὶ ἔνδυμα περιέβαλες αὐτήν.</hi> Ἄβυσσον δὲ καλεῖ
 ἡ θεία Γραφὴ τὴν ὑγρὰν οὐσίαν. Οὕτω καὶ ἐν ἀρχῇ 
τῆς κτίσεως ὁ μακάριος ἔφη Μωϋσῆς· <hi rend="italic">Ἡ δὲ γῆ ἦν ἀόρατος
 καὶ ἀκατασκεύαστος, καὶ σκότος ἐπάνω τῆς 
ἀβύσσου.</hi> Ἐπειδὴ τοίνυν ἡ γῆ πανταχόθεν ὕδατι περιέχεται,
 καὶ τὰ μεγάλα μὲν καὶ ἄπλωτα πελάγη ταύτης 
ἐστὶ τέρματα, μέσην δὲ αὐτὴν διατέμνει ἕτερα πλεόμενα, 
εἰκότως ἔφη τὴν ἄβυσσον καθάπερ ἱμάτιον ἐπικεῖσθαι 
τῇ γῇ. Καὶ ἄλλως δὲ τὴν ἄβυσσον ἐπὶ ἀκαταληψίας εὑρήσεις
 κειμένην, ἐν τῷ, <hi rend="italic">Τὰ κρίματά σου, Κύριε, ἄβυσσος
 πολλή.</hi> Ἀνεξερευνήτων γὰρ ὄντων τῶν κριμάτων 
αὐτοῦ, οὐκ ἔστι κατάληψιν αὐτῶν εὑρεῖν· διὸ καὶ οὐχ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="648">
<p>ἁπλῶς ἀβύσσῳ, ἀλλὰ πολλῇ παραβάλλονται. Καὶ τὸν Θεὸν 
οὖν, οὗ πολλὴ ἄβυσσος τὰ κρίματά ἐστι, περιβολαίου 
δίκην καλύπτει ἀκαταληψία, ἄβυσσος ὀνομαζομένη. <hi rend="italic">Ἐπὶ 
τῶν ὀρέων στήσεται ὕδατα. Ἀπὸ ἐπιτιμήσεώς σοι 
φεύξονται, ἀπὸ φωνῆς βροντῆς σου δειλιάσουσιν 
Ἀναβαίνουσιν ὄρη, καὶ καταβαίνουσι πεδία εἰς τόπον 
ὃν ἐθεμελίωσας αὐτοῖς.</hi> Διὰ πάντων διδάσκει τοῦ Θεοῦ 
τὴν προμήθειαν ἐφεστῶσαν τῇ κτίσει. Τούτου χάριν γὰρ 
τὰς τῶν ὀρῶν κορυφὰς ἡ θάλαττα μιμουμένη, τοῖς κύμασιν
 οὐκ ἐπικλύσει τὴν ἤπειρον, ἀλλὰ καθάπερ ἡμεῖς τὴν 
βροντὴν κατεπτήχαμεν, οὕτως ἐκείνη τὸν κείμενον δέδιεν
 ὅρον. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Ἐπὶ τῶν ὀρέων στήσεται ὕδατα</hi> 
ἀντὶ τοῦ, ὡς ὄρος ἕστηκε· τὸ δὲ, <hi rend="italic">Ἀναβαίνουσιν ὄρη</hi> 
ἀντὶ τοῦ, ὡς ὄρη. Νεφέλας οἶμαι δηλοῦν αὐτὸν τὰς ὑπὲρ 
τῆς κορυφῆς τῶν ὀρέων. Τούτοις γὰρ τοῖς χωρίοις μάλιστα 
ἐμφιλοχωροῦσιν αἱ νεφέλαι, ὥστε μὴ τὰ οἰκούμενα σκοτίζεσθαι
 συνεχῶς· Αἳ, ὅταν βουληθῇς, φησὶ, πᾶσαι τὸ 
οἰκεῖον ἀπολαμβάνουσι χῶρον, καὶ διαλύονται, καὶ ὀθόνη 
γίνονται. Καὶ ἄλλως δὲ ὄρη τοὺς προφήτας διὰ τὸ ὕψος 
τῆς θεωρίας καλεῖ. Ἐν αὐτοῖς ὕδατα ἵστανται, οἷς οἱ 
διψῶντες τὸ ὕδωρ τῆς διδασκαλίας ποτίζονται. Ποίας δὲ 
ἐπιτιμήσεως; Τῆς κατὰ τῶν Ἰουδαίων. Τοῦτο γὰρ προφήτης
 ἕτερος δείκνυσι· φησὶ γὰρ, <hi rend="italic">Καὶ δώσω αὐτοῖς 
οὐ λιμὸν ἄρτου, οὐδὲ δίψαν ὕδατος, ἀλλὰ λιμὸν 
τοῦ ἀκοῦσαι λόγον Κυρίου.</hi> Ὅταν γὰρ ὁ Θεὸς ὀργισθῇ 
σπανίζεται τὰ τῶν προφητῶν ὕδατα, ἐπειδήπερ οὐκ ἀφ' 
ἑαυτῶν τὴν χορηγίαν κέκτηνται. Φωνὴν δὲ βροντῆς λέγε 
τὴν τοῦ Εὐαγγελίου, ἣν οὐκ ἀποφεύγει, ἀλλὰ δειλιᾷ τὰ 
τῶν προφητῶν ὕδατα διὰ τὸ ὑπερέχον τῆς ἐν αὐτοῖς γνώσεως.
 <hi rend="italic">Ὅριον ἔθου, ὃ οὐ παρελεύσεται, οὐδὲ ἐπιστρέψουσι
 καλύψαι τὴν γῆν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Αἰσχύνεται τὴν ψάμμον ἡ θάλασσα, καὶ μέχρις ἐκείνης
 λυττῶσα, καθάπερ χαλινῷ, τῷ ὅρῳ τῷ θείῳ κωλυομένη,
 ἀναχαιτίζεται πάλιν καὶ εἰς τοὐπίσω χωρεῖ. Ἢ 
τοῦτο· οὐδὲ γὰρ πάσας αὐτῶν τὰς ἀποκαλύψεις οἱ προφῆται
 ἀπαγγέλλουσι· μόνα δὲ ἅπερ αὐτοῖς ἀποκαλύψαι 
προστάττεται, ἵνα μὴ τῷ πλήθει καλύψωσι τὴν γῆν, 
τουτέστι, τὸν ἄνθρωπον χωρῆσαι μὴ δυνάμενον· καὶ 
μαρτυρεῖ Παῦλος λέγων· <hi rend="italic">Ἤκουσα ἄῤῥητα ῥήματα, ἃ 
οὐκ ἐξὸν ἀνθρώπῳ λαλῆσαι. Ὁ ἐξαποστέλλων πηγὰς
 ἐν φάραγξιν· ἀνὰ μέσον τῶν ὀρέων διελεύσεται 
ὕδατα.</hi> Εἶτα τὴν τούτων ἀποδείκνυσι χρείαν. <hi rend="italic">Ποτιοῦσι 
πάντα τὰ θηρία τοῦ ἀγροῦ· προσδέξονται ὄναγροι 
εἰς δίψαν αὐτῶν. Ἐπ' αὐτὰ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ 
κατασκηνώσουσιν· ἐκ μέσου τῶν πετρῶν δώσουσι 
φωνήν.</hi> Καὶ τοῦτο τῆς θείας προνοίας τεκμήριον μέγιστον,
 τὸ μὴ μόνον τῶν ἀνθρώπων τὴν χρείαν, ἀλλὰ καὶ 
τῶν ἀλόγων πληροῦν. Διὰ τοῦτο ὄρη τεμὼν, παρόδου 
τοῖς ὕδασιν ἐτεκτήνατο, ὥστε μὴ μόνον ἀνθρώπους ἔχει 
ἀφθόνως τὰ νάματα τῶν πηγῶν, ἀλλὰ καὶ τῶν χερσαία 
καὶ τῶν ἀεροπόρων ζώων τὰ γένη. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Προσδέξοντι 
ὄναγροι εἰς δίψαν αὐτῶν,</hi> ὁ Σύμμαχος οὕτως ἡρμήνευσεν,
 <hi rend="italic">Ἀνακτήσεται ὄναγρος δίψαν ἑαυτοῦ.</hi> Περὶ δὲ 
τῆς μέχρι τούτων προνοίας ἔλεγεν ὁ Σωτήρ· <hi rend="italic">Ἐμβλέψατε
 εἰς τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ, ὅτι οὐ σπείρουσιν 
οὐδὲ θερίζουσιν, οὐδὲν συνάγουσιν εἰς ἀποθήκας, καὶ 
ὁ Πατὴρ ἡμῶν ὁ οὐράνιος τρέφει αὐτά.</hi> Θηρία δὲ τοῦ 
δρυμοῦ οἱ δαίμονες ὀνομάζονται· θηρία δὲ τοῦ 
ἀγροῦ [ταῦτα Θεοῦ], τουτέστι τοῦ κόσμου, τοὺς ἁμαρτωλοὺς
 καλεῖ· ἐπειδὴ καθάπερ τὰ ἐν ἀγρῷ θηρία χειροήθη 
γενέσθαι δύναται, οὕτω καὶ οἱ ἁμαρτωλοὶ μεταβληθῆναι. 
Διόπερ καὶ ποτίζονται τοῖς προφητικοῖς καὶ ἀποστολικοῖς 
ὕδασιν. Ὀνάγρους δὲ τοὺς μηκέτι νωτοφοροῦντας τῇ 
ἁμαρτίᾳ ἐκάλεσεν, ἐλευθερωθέντας δὲ αὐτῆς· διόπερ 
αὐτοὺς καὶ διψῶντας τῶν νοητῶν ὑδάτων εἰσήγαγε. Τούτους
 ὁ Θεὸς πρὸς τὸν Ἰὼβ ᾐνίξατο· <hi rend="italic">Τίς ἐστιν ὁ ἀφεὶς 
ὄναγρον ἐλεύθερον; δεσμοὺς δὲ αὐτοῦ τίς ἔλυσε 
Ποτίζων ὄρη ἐκ τῶν ὑπερῴων αὐτοῦ· ἀπὸ καρποῦ 
τῶν ἔργων σου χορτασθήσεται ἡ γῆ.</hi> Τίνος ἕνεκεν τὰ 
ὄρη ποτίζεται; Ὅτι κἀκεῖνα δεῖται ὑετῶν, ἔνθα βοτάναι 
καὶ δένδρα ἄκαρπα. Οὐ γὰρ μόνον κάτωθεν ἀναβλύζειν 
παρασκευάζει τῶν ὑδάτων τὴν φύσιν, ἀλλὰ καὶ ἄνωθεν 
διὰ νεφῶν τὴν ἀρδείαν προσφέρει. Ὑπερῷα δὲ Θεοῦ τὸν 
ἀέρα καλεῖ, καθάπερ ἐπὶ μιᾶς οἰκίας τοῦ παντὸς κόσμου, 
ἔργον Θεοῦ· τὸ δὲ λέγειν τὸν ὑετὸν, διὰ τὴν ἐκ τῆς θαλάσσης
 τῶν ὑδάτων ἀναγωγήν. <hi rend="italic">Ὁ ἐξαποστέλλων χόρτον
 τοῖς κτήνεσι, καὶ χλόην τῇ δουλείᾳ τῶν ἀνθρώπων,
 τοῦ ἐξαγαγεῖν ἄρτον ἐκ τῆς γῆς.</hi> Φύεται γὰρ ἡ <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="649">
<p>πόα, καὶ διατρέφει τὰ κτήνη τὰ εἰς χρείαν ἀνθρώπων 
γεγενημένα. Τρέφονται δὲ καὶ οἱ καρποὶ διὰ τῶν ὑετῶν, 
καὶ ὥριμοι γίνονται, καὶ τοῖς ἀνθρώποις προσφέρονται. 
Τοῦτο καὶ ἐν ἑτέρῳ ἔφη ψαλμῷ· <hi rend="italic">Ἀνθρώπους καὶ κτήνη 
σώσεις, Κύριε.</hi> Ἀλλ' ὅμως διὰ τὴν τῶν ἀνθρώπων 
χρείαν καὶ τὰ κτήνη ταύτης ἀπολαύει τῆς προμηθείας. 
Πιαινομένη γὰρ, φησὶν, ἡ γῆ τοῖς ἐπ' αὐτῇ πᾶσιν ἀναδίδωσι
 τὰς ἐπιτηδείους τροφὰς, σῖτον μὲν καὶ οἶνον καὶ 
ἔλαιον τροφὴν ἐξαίρετον ἀνθρώπῳ, τῷ τε εὐγενεῖ καὶ 
τιμηθέντι παρὰ Θεοῦ· τὸν μὲν εἰς δύναμιν καρδίας, τὸν 
δὲ εἰς εὐφροσύνην ψυχῆς, ἔλαιον δὲ τῆς ἐπιπόνου σκληραγωγίας
 ἁπαλῦνόν τε καὶ φαιδρῦνον τὸ σῶμα. Καὶ τῆς 
δὲ τῶν ἄλλων φροντίζων διαμονῆς, τοῖς μὲν ποηφάγοις 
κτήνεσιν ἀπέδωκε χόρτον· τοῖς δὲ πρὸς ὑπηρεσίαν ἀνθρώπων
 ἐπιτηδείοις δι' ἡμερότητα καὶ ἰσχὺν, τὴν ὑπ' 
ἀνθρώπων σπαρεῖσαν καὶ γεωργηθεῖσαν ἀπένειμε χλόην, 
τοῖς ἄλλοις ἀποδοὺς τὴν αὐτομάτως βλαστάνουσαν. Πλὴν 
δύναται ἀμφοτέροις καὶ ἡ χλόη καὶ ὁ χόρτος δεδόσθαι. 
Οὔτε δὲ θηρίων ἐν τούτοις, οὔτε ἑρπετῶν ἐμνημόνευσε, 
διὰ τὸ ἑτέρᾳ κεχρῆσθαι ταῦτα τροφῇ. Τὰ μὲν γὰρ γῆν, 
τὰ δὲ σάρκας ἐσθίει. <hi rend="italic">Καὶ οἶνος εὐφραίνει καρδίαν ἀνθρώπου,
 τοῦ ἱλαρῦναι πρόσωπον ἐν ἐλαίῳ· καὶ ἄρτος 
καρδίαν ἀνθρώπου στηρίζει.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Σαφέστερον δὲ ὁ Σύμμαχος εἴρηκεν· <hi rend="italic">Ἐκβλαστῶν 
χόρτον τοῖς κτήνεσι, καὶ χλόην τῇ δουλείᾳ τῶν ἀνθρώπων,
 εἰς τὸ ἐκφῦσαι τροφὴν ἀπὸ γῆς, καὶ οἶνον 
εὐφραίνειν καρδίαν ἀνθρώπου· στίλβειν πρόσωπον 
ἐν ἐλαίῳ, καὶ ἄρτον καρδίαν ἀνθρώπου στηρίζειν.</hi> 
Ἐπὶ τοῦτο γὰρ, φησὶν, ὁ τῶν ὅλων Θεὸς τῇ γῇ τοὺς 
ὑετοὺς διηνεκῶς χορηγεῖ, ὥστε τοὺς παντοδαποὺς βλαστῆσαι
 καρπούς· καὶ ἄρτῳ μὲν στηρίξαι καὶ διαθρέψαι 
τῶν ἀνθρώπων τὴν φύσιν, οἴνῳ δὲ εὐφρᾶναι καὶ θυμηρεστέραν
 ἐργάσασθαι τὴν ζωὴν, ἐλαίῳ δὲ οὐ μόνον ἔνδοθεν 
διαθρέψαι, ἀλλὰ καὶ ἔξωθεν λαμπρῦναι τὰ σώματα, ἱλαρῦναι
 δὲ καὶ φαιδρῦναι τὸ πρόσωπον τοῦ ἔσω ἀνθρώπου 
ἐλαίῳ τῷ θρεπτικῷ τοῦ θείου φωτὸς, ἐπινοίᾳ μόνῃ διαφέροντι
 τοῦ ἀποδοθέντος οἴνου. Ὁ γὰρ τοῦ Θεοῦ λόγος, 
ὥσπερ ἄμπελος, οὕτω καὶ ἐλαία ἐστίν. <hi rend="italic">Ἐγὼ</hi> γὰρ, φησὶν, 
<hi rend="italic">ὡσεὶ ἐλαία κατάκαρπος ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ Θεοῦ.</hi> Ἡ 
γὰρ αὐτοῦ διδασκαλία κατὰ διάφορον σχέσιν οἶνός τε καὶ 
ἔλαιόν ἐστι καὶ ἄρτος. <hi rend="italic">Χορτασθήσεται τὰ ξύλα τοῦ 
πεδίου.</hi> Ὁ δὲ Ἑβραῖος καὶ οἱ λοιποὶ, <hi rend="italic">Τοῦ Κυρίου,</hi> τεθείκασι.
 Διεξελθὼν τὰ κάρπιμα, ἀναγκαίως μνημονεύει 
καὶ τῶν ἀκάρπων, ὡς ἀναγκαίαν τοῖς ἀνθρώποις καὶ αὐτῶν
 παρεχόντων χρείαν. Διὰ τοῦτο καὶ Κυρίου αὐτὰ 
προσηγόρευσεν, ὡς αὐτοφυᾶ καὶ οὐ χειροποίητα, ἀλλὰ τῷ 
θείῳ λόγῳ βλαστήσαντα. Τίνος δὲ χορτασθήσεται; Θεογνωσίας
 δηλονότι. Πῶς δὲ χορτάζονται; Τῇ μελέτῃ τοῦ νόμου. 
Τοιγαροῦν αὐτοὺς καὶ ξύλα τοῦ Κυρίου ἐκάλεσεν, ἐπειδὴ 
οἱ μελετῶντες τὸν νόμον ἡμέρας καὶ νυκτὸς ξύλον παρὰ 
τὰς διεξόδους τῶν ὑδάτων πεφυτευμένον λέγονται. <hi rend="italic">Αἱ κέδροι
 τοῦ Λιβάνου, ἃς ἐφύτευσας, ἐκεῖ στρουθία ἐννοσσεύσουσι.
 Τοῦ ἐρωδιοῦ ἡ κατοικία ἡγεῖται αὐτῶν.</hi> 
Ὁ δὲ Ἀκύλας οὕτως· <hi rend="italic">Ἐκεῖ ὄρνεα νοσσεύσουσιν.</hi> 
Ὡς ἀναγκαίων δὲ μετὰ τὰ κάρπιμα μνημονεύει καὶ τῶν 
ἀκάρπων. Διὰ δὲ τοῦ Λιβάνου ἐπισήμου ὄρους καὶ τῶν 
αὐτοῦ κέδρων τὰ λοιπὰ τῆς γῆς ὄρη καὶ δένδρα δεδήλωκε.
 Τὰ δένδρα δὲ ταῦτα ἀνθρώποις μὲν συνίστησιν οἴκους,
 ὀρνέων δὲ δέχεται τὰς οἰκήσεις. Ἀκύλας δὲ ἐξέδωκεν·
 <hi rend="italic">Ἐκεῖ ὄρνεα νοσσεύσουσιν· ἐρωδιῷ ἐλάται οἶκος 
αὐτῶν.</hi> Τῶν δὲ Πατέρων τις ἔφη· Ἐρωδιῷ πᾶς τόπος εἰς 
οἴκησιν ἐπιτήδειος, καὶ ὡς εἰς προετοιμασθέντα οἶκον 
πανταχοῦ παραγίνεται. Τουτὶ γὰρ τὸ, <hi rend="italic">Ἡγεῖται αὐτῶν.</hi> 
Στρουθία δὲ καλεῖ τὰς παρὰ τοῦ διαβόλου καὶ τῶν αὐτῶν 
πραττόντων διωκομένας ψυχὰς δι' εὐσέβειαν, δυνηθείσας 
δὲ αὐτοῦ τὰς παγίδας φυγεῖν, περὶ ὧν ὁ Δαυῒδ ἔλεγεν· 
<hi rend="italic">Ἡ ψυχὴ ἡμῶν ὡς στρουθίον ἐῤῥύσθη ἐκ τῆς παγίδος 
θηρευόντων.</hi> Ἐρωδιὸν δὲ οὐκ ἂν ἁμάρτοις τὸν Πέτρον 
εἰπὼν, ἐπειδὴ τὸν Χριστὸν διηνεκῶς ἠκολούθει, ὥσπερ 
ὁ ἐρωδιὸς οὐκ ἐθέλειν χωρίζεσθαι τῶν κεκτημένων λέγεται.
 Οὗτος τῶν στρουθίων ἡγεῖται· δείκνυσι γὰρ αὐτοῖς, 
πῶς χρὴ τὰς τῶν θηρευόντων παγίδας ὑπεράλλεσθαι, καὶ 
αὐτὸς τῇ ἀρνήσει παγιδευθεὶς, διὰ μετανοίας τὴν παγίδα. 
ἐξέφυγεν. <hi rend="italic">Ὄρη τὰ ὑψηλὰ ταῖς ἐλάφοις· πέτρα καταφυγὴ 
τοῖς λαγωοῖς.</hi> Οὐ παρορᾷ, φησὶν, οὐδὲ τὰ σμικρὰ τῶν 
ζώων ἡ Πρόνοια, ἀλλὰ ταῖς μὲν ἐλάφοις ἔδωκεν ἐνδιαίτημα
 τὰς τῶν ὀρῶν κορυφὰς, τοῖς δὲ σμικροτέροις τῶν <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="650">
<p>ζώων τὰς τῶν πετρῶν καταδύσεις. Καὶ οὐδὲν ἄρα μάτην 
παρὰ σοῦ τοῦ Θεοῦ γέγονε· τούτων γὰρ μὴ ὄντων, ἐν 
πεδιάδι ῥᾳδίως τὰ τῶν ζώων ἀσθενῆ πρὸς τῶν ἰσχυροτέρων
 ἡλίσκετο, καὶ θᾶττον ἐξέλιπον ἂν κατὰ τὸν τοῦ 
ὕπνου καιρὸν μάλιστα θηρευόμενα. Διὰ δὲ τῶν πετρῶν 
σπήλαιά τε σημαίνει καὶ φωλεοὺς, εἰς ἃ καταφεύγουσι 
λαγωοί τε καὶ χοιρογρύλλιοι. Καὶ γὰρ τὸ τῶν ἐλάφων 
γένος πολεμίως ἔχει πρὸς τὸ τῶν ὄφεων. Τοιοῦτοι πάντες
 καὶ οἱ Χριστοῦ μαθηταὶ, τὴν κατὰ τῶν νοητῶν ὄφεων 
δύναμιν ἔχοντες, κατὰ τὸ εἰρημένον ὑπὸ Χριστοῦ· <hi rend="italic">Ἰδοὺ 
δέδωκα ὑμῖν τὴν ἐξουσίαν τοῦ πατεῖν ἐπάνω ὄφεων 
καὶ σκορπίων, καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ 
ἐχθροῦ.</hi> Ὁ δὲ Σύμμαχος ἐξέδωκεν, <hi rend="italic">Οἱ λαγωοὶ καὶ οἱ 
χοιρογρύλλιοι,</hi> οἳ ἐν τοῖς ἀκαθάρτοις ζώοις τάττονται 
καὶ ἀσθενέσι. Μωϋσῆς τοίνυν, Τὴν κάμηλον καὶ τὸν ὗν 
καὶ τὸν δασύποδα, ὅπερ ἐστὶ λαγωὸς, οὐκ ἔδεσθε, φησί. 
Διὰ τούτων οὖν ὁ Δαυῒδ τὰ ἔθνη αἰνίττεται. Οὗτοι γὰρ 
καταφυγὴν τὴν νοητὴν πέτραν, τὴν Ἐκκλησίαν ἔχουσι, 
δι' ἧς δυναμοῦνται καὶ καθαίρονται. Ἔλαφοι δὲ, ἐπειδὴ 
καθαρὰ ζῶα κατὰ τὸν νόμον τυγχάνουσιν, ἀναγκαίως αἱ 
ψυχαὶ τῶν δικαίων εἰσὶν, ὅσαι τὸν νόμον ἐφύλαξαν. 
<hi rend="italic">Ἐποίησε σελήνην εἰς καιρούς.</hi> Τὰ κατὰ γῆν ἅπαντα 
διεξελθὼν, καὶ τῶν ἀοράτων φύσεων τὴν δημιουργίαν δείξας,
 καὶ τῶν οὐρανῶν ὑποδείξας τὴν ποίησιν, καὶ τῶν φωστήρων
 ποιεῖται τὴν μνήμην, ἃ κατὰ τὴν τετάρτην ἡμέραν 
ἐγένετο, καὶ λέγει τὴν τῆς σελήνης δημιουργίαν διὰ τὴν 
τῶν καιρῶν γεγενῆσθαι διδασκαλίαν. Αἱ γὰρ αὐτῆς ἀλλοιώσεις
 μετρεῖσθαι τὸν χρόνον παρασκευάζουσι. Τοῦ γὰρ 
μηνὸς τὸ μέτρον αὕτη ποιεῖ, ἐν τοσαύταις ἡμέραις αὔξουσά
 τε καὶ φθίνουσα. Σελήνην δὲ ἐνταῦθα τὴν τῶν Ἰουδαίων
 λέγει συναγωγὴν, ἥντινα μέχρι καιρῶν νόμου καὶ 
τῶν προφητῶν ἔθετο· ἥλιον δὲ τὸν Χριστόν· οὕτω γὰρ 
αὐτὸν καὶ Μαλαχίας ἔλεγεν· <hi rend="italic">Ἀνατελεῖ ὑμῖν τοῖς φοβουμένοις
 τὸ ὄνομα Κυρίου ἥλιος δικαιοσύνης, καὶ 
ἴασις ἐν ταῖς πτέρυξιν αὐτοῦ,</hi> ὅστις ἔγνω τὴν ἑαυτοῦ 
δύσιν. Τὸν γὰρ καιρὸν, καθ' ὃν ἔδει τὸ πάθος οἰκονομῆσαι,
 ἐγίνωσκεν· ὥστε πρὶν ἐλθεῖν τοῦτον, ἔλεγεν, <hi rend="italic">Οὔπω 
ἥκει ἡ ὥρα, ἵνα δοξασθῇ ὁ Υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου. Ὁ 
ἥλιος ἔγνω τὴν δύσιν αὐτοῦ.</hi> Οὐκ ἔμψυχος ὢν, οὐδὲ 
λόγῳ χρώμενος, ἀλλὰ κατὰ τὸν θεῖον ὅρον ὁδεύων, οὕτω 
ποιεῖ τὴν ἡμέραν φαινόμενος, καὶ τὴν νύκτα κρυπτόμενος,
 καὶ τὸν αὑτοῦ δρόμον τρέχει, καὶ τὰ μέτρα φυλάττει.
 <hi rend="italic">Ἔθου σκότος, καὶ ἐγένετο νύξ.</hi> Ἀναγκαία καὶ 
ταύτης χρεία, καὶ τῇ μὲν τοῦ φωτὸς ὑποχωρήσει συνισταμένη,
 ἀνάπαυλαν δὲ τοῖς ἀνθρώποις παρεχομένη. 
Σαφῶς δὲ τὸν σταυροῦ λέγει καιρόν. Τότε γὰρ σκότος 
ἀπὸ ἕκτης ὥρας ἕως ἐννάτης ἐγένετο, ὅπερ εἰς ὁλόκληρον
 νύκτα ἕνεκα τοῦ τριημέρου τῆς ἀναστάσεως παρείληπται
 μυστηρίου. Ἐν αὐτῇ διελεύσεται πάντα τὰ θηρία 
τοῦ δρυμοῦ. <hi rend="italic">Σκύμνοι ὠρυόμενοι τοῦ ἁρπάσαι καὶ ζητῆσαι
 παρὰ τοῦ Θεοῦ βρῶσιν αὐτοῖς.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εʹ. Ἡ γὰρ νὺξ τοῖς μὲν ἀνθρώποις ἀνάπαυλαν πραγματεύεται,
 ἄδειαν δὲ τοῖς θηρίοις παρέχει, ὥστε τὰς 
πεινώσας ἐμπλῆσαι γαστέρας. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Ζητῆσαι παρὰ 
τοῦ Θεοῦ βρῶσιν αὐτοῖς,</hi> ἀντὶ τοῦ, καὶ τούτοις ἡ θεία 
πρόνοια παρέχει τὴν χρείαν. Τὸ μὲν γὰρ παρὰ τοῦ Θεοῦ 
αἰτεῖν, λογικῶν· τὸ δὲ ζητεῖν, καὶ τῶν ἀλόγων. Ἀλλ' 
ὅμως καὶ τούτοις ὁ Θεὸς τὴν ἀναγκαίαν παρέχει τροφήν. 
Θηρία δὲ τοῦ δρυμοῦ καὶ σκύμνους τοὺς δαίμονάς φησιν,
 οἵτινες ἐν τῷ καιρῷ τοῦ Δεσποτικοῦ σταυροῦ ὠρύοντο, 
νομίζοντες τότε θήρας ἔχειν καιρόν. Ἔβλεπον γὰρ Ἰούδαν
 προδεδωκότα, τὸν Πέτρον ἀρνούμενον, τοὺς λοιποὺς 
ἀποστόλους σκορπισθέντας. Ὠρύοντο τοίνυν ἁρπάσαι καὶ 
ζητῆσαι παρὰ τοῦ Θεοῦ βρῶσιν αὐτοῖς· πρότερον ἁρπάσαι·
 οὐκ ἐπιτυχόντες δὲ τῆς ἁρπαγῆς, ζητῆσαι. Οὐδὲ 
γὰρ ὀκνοῦσι παρὰ τοῦ Θεοῦ ὑπὸ ἀναιδείας τοὺς δικαίους 
ἐξαιτεῖν εἰς πειρατήρια. Ἢ οὐχὶ τὸν Ἰὼβ ἐξῄτησεν ὁ 
διάβολος; Ἐξῄτησε δὲ καὶ τοὺς ἀποστόλους παρὰ Χριστοῦ,
 ὥστε τὸν Κύριον λέγειν· <hi rend="italic">Σίμων, Σίμων, ποσάκις 
ἐξῄτησεν ὁ Σατανᾶς σινιάσαι σε, ὡς τὸν σῖτον; 
Ἐγὼ δὲ ἐδεήθην περὶ σοῦ, ἵνα μὴ ἐκλίπῃ ἡ πίστις 
σου. Ἀνέτειλεν ὁ ἥλιος, καὶ συνήχθησαν, καὶ εἰς 
τὰς μάνδρας αὐτῶν κοιτασθήσονται.</hi> Ἡλίου ἀνίσχοντος
 τὰ μὲν εἰς τὰς οἰκείας καταδύσεις χωρεῖ· οἱ δὲ 
ἄνθρωποι τὸν πρὸ τῆς χθὲς ἡμέρας ἀποθέμενοι πόνον, 
προθύμως πάλιν ἐπὶ τοῖς ἔργοις διημερεύουσιν. Ἀνα- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="651">
<p>στάντος γὰρ τοῦ Χριστοῦ ὑπεχώρησαν. Ὁ δὲ Σύμμαχος 
ἀντὶ τοῦ <hi rend="italic">Συνήχθησαν, Ὑποχωρήσουσιν</hi> ἔγραψε. Ποῦ 
δὲ ὑπεχώρησαν; Εἰς τὰς ἑαυτῶν μάνδρας, ἔνθα κοιτάζονται
 ἑρπετῶν δίκην φωλεύοντες. <hi rend="italic">Ἐξελεύσεται ἄνθρωπος
 ἐπὶ τὸ ἔργον αὐτοῦ, καὶ ἐπὶ τὴν ἐργασίαν 
αὐτοῦ ἕως ἑσπέρας.</hi> Εἰκότως· ἐπειδὴ τὸ θαῤῥεῖν τοῖς 
ὄντως ἀνθρώποις δέδωκεν ἡ τοῦ Χριστοῦ ἀνάστασις, 
καὶ προέτρεψε μέχρις ἑσπέρας, δηλαδὴ τῆς τοῦ βίου 
συντελείας, τὸ οἰκεῖον ἔργον ἐργάζεσθαι, τουτέστι τὴν 
ἀρετήν. Ταύτην γὰρ ἡμῖν ὁ Θεὸς εἰς ἐργασίαν ἔθετο. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ὡς ἐμεγαλύνθη τὰ ἔργα σου, Κύριε· πάντα ἐν σοφίᾳ 
ἐποίησας.</hi> Ἕκαστον τῶν εἰρημένων λογισάμενος ὁ προφήτης,
 καὶ τὴν πολλὴν τοῦ Θεοῦ κηδεμονίαν καταμαθὼν,
 ἐν μέσῳ τῆς διηγήσεως τὸν ὕμνον ἀνέπεμψε, θαυμαστὰ
 καὶ λίαν ἀξιάγαστα καὶ σοφίας μεστὰ φήσας 
εἶναι πάντα τοῦ Θεοῦ τὰ ποιήματα. Εὗρε γὰρ καὶ τὴν 
ὑπό τινων δυσσεβῶν διαβαλλομένην νύκτα σφόδρα χρησιμωτάτην,
 καὶ τὰ ἄκαρπα ξύλα χρείαν ἑτέραν εἰσφέροντα,
 καὶ τῶν θηρίων τὰ γένη εἰς πολλὰ τοῖς ἀνθρώποις
 ἁρμόδια. Θαυμαστὸν δὲ τὸ, <hi rend="italic">Ὡς,</hi> καὶ σοφία, ἐν ᾗ 
πάντα ἐποίησεν, ὁ Κύριός ἐστι· <hi rend="italic">Χριστὸς</hi> γὰρ <hi rend="italic">Θεοῦ δύναμις
 καὶ Θεοῦ σοφία, Ἣν,</hi> ὡς ὑπερβάλλουσαν καὶ 
λίαν ἀπόκρυφον, <hi rend="italic">οὐδεὶς τῶν ἀρχόντων τοῦ αἰῶνος 
τούτου ἔγνωκεν. Εἰ γὰρ ἔγνωσαν, οὐκ ἂν τὸν Κύριον 
τῆς δόξης ἐσταύρωσαν,</hi> καθώς φησιν ὁ Παῦλος. <hi rend="italic">Ἐπληρώθη
 ἡ γῆ τῆς κτίσεώς σου·</hi> ἀντὶ τοῦ, Παντοδαπῶν 
ταύτην ἐνέπλησας ἀγαθῶν, τουτέστι, τοῦ ἐγκαινισμοῦ 
καὶ τῆς ἀνανεώσεως. <hi rend="italic">Εἴ τις</hi> γὰρ <hi rend="italic">ἐν Χριστῷ, καινὴ κτίσις.</hi>
 Διὰ τί δὲ, <hi rend="italic">Ἡ γῆ;</hi> Ἐπειδὴ εἰς αὐτὴν ὁ κλίνας οὐρανοὺς
 καταβέβηκε. Πῶς δὲ αὐτὴν ἀνεκαίνισε; Δι' ὑδάτων,
 ὥσπερ αὐτὴν καὶ ἀπ' ἀρχῆς παρήγαγε, δι' ὑδάτων 
δὲ τοῦ βαπτίσματος εὔδηλον ὅτι· δηλοῖ γὰρ τὸ ἑπόμενον·
 <hi rend="italic">Αὕτη ἡ θάλασσα ἡ μεγάλη.</hi> Μεγάλη μὲν γὰρ ἡ 
χάρις τοῦ βαπτίσματος, ὡς μεγάλα περιέχουσα μυστήρια·
 εὐρύχωρος δὲ, ὡς ὅλην χωροῦσα τὴν ἐνέργειαν τοῦ 
Πνεύματος. Ἑρπετὰ δὲ τοὺς ἁμαρτωλοὺς, διὰ τὸ 
ἕρπειν αὐτοὺς ἐπὶ τὰ γήϊνα, οἵτινες διὰ τὸ πλῆθος εἰκότως
 ὑπὲρ ἀριθμὸν λέγονται· ἢ ὅτι μόνοις τοῖς δικαίοις 
ἀριθμεῖσθαι πρέπει· φησὶ γάρ· <hi rend="italic">Ἐμοὶ δὲ λίαν ἐτιμήθησαν
 οἱ φίλοι σου, ὁ Θεός. Ἐξαριθμήσομαι αὐτοὺς, 
καὶ ὑπὲρ ἄμμον πληθυνθήσονται. Αὕτη ἡ θάλασσα 
ἡ μεγάλη καὶ εὐρύχωρος· ἐκεῖ ἑρπετὰ, ὧν οὐκ ἔστιν 
ἀριθμός. Ζῶα μικρὰ μετὰ μεγάλων.</hi> Καὶ τοῦτο δὲ τῆς 
θείας κηδεμονίας τεκμήριον, τὸ τὰ μικρὰ γένη τοῖς 
μεγάλοις ἐνδιαιτᾶσθαι, καὶ μὴ παντελῶς ὑπ' ἐκείνων 
καταναλίσκεσθαι. Θαλάττῃ τοίνυν τῇ καθ' ἡμᾶς παραβάλλει
 τὸν ἀνθρώπινον βίον διὰ τὸ ἀστάθμητον καὶ ἀεικίνητον
 τῶν ἐν αὐτῷ πραγμάτων· ἑρπετῶν δὲ γένος 
τὸ ἀναρίθμητον, τὴν πολυειδῆ καὶ οἱονεὶ πολυπρόσωπον 
τῶν ἀνθρώπων πληθὺν, εἰς τὸ τῆς ἕξεως ποικίλον 
νοουμένης τῆς ἐξαλλαγῆς. Φύσις μὲν γὰρ πᾶσιν ἡ αὐτὴ, 
καὶ ὁ τῆς γενέσεως τρόπος οὐχ ἕτερος· πολυσχιδὴς δὲ ὁ 
νοῦς, καὶ πολυγνώμων ἐν ἡμῖν ἡ καρδία. Καὶ τοῦτο εἰδώς 
τις ἔφασκεν· <hi rend="italic">Ὥσπερ οὐχ ὅμοια πρόσωπα προσώποις, 
οὕτως οὐδὲ αἱ διάνοιαι τῶν ἀνθρώπων.</hi> Πλοῖα δὲ εἶναί 
φαμεν διαπορευόμενα ἐν ταύτῃ τῇ θαλάσσῃ, τὰς ἁγίας 
τοῦ Σωτῆρος ἡμῶν Ἐκκλησίας, οὔσας μὲν ἐν κόσμῳ, 
ἀνωτέρω δὲ τοῦ κόσμου· καθάπερ καὶ τὰς ὁλκάδας ἔστιν 
ὁρᾷν, οὔσας μὲν ἐν ὕδασι, πλὴν ὑδάτων ἀνωτέρω. Αἱ 
τοίνυν ἐν τάξει πλοίων Ἐκκλησίαι τὴν νοητὴν ταύτην 
ἰδίᾳ νηχόμεναι θάλασσαν, δέχονται μὲν τοὺς πιστεύοντας,
 ἀποκομίζουσι δὲ, καθάπερ εἰς ἑτέραν γῆν τινα ἢ 
χώραν, τὴν τῶν οὐρανῶν βασιλείαν, καὶ ἐλπίδα τὴν ἐν 
Χριστῷ, καὶ εἰς ἁγιασμὸν τὸν Πνεύματος, καὶ εἰς τὴν 
τῶν ἁγίων πατρίδα, τὴν ἀρετήν. Πάροικοι γὰρ ὄντες, 
κατὰ τὸ γεγραμμένον, καὶ παρεπίδημοι ἐπὶ τῆς γῆς, οὐκ 
ἔχουσιν ὧδε μένουσαν πόλιν· ἐπείγονται δὲ πρὸς ἐκείνην,
 <hi rend="italic">Ἧς τεχνίτης καὶ δημιουργὸς ὁ Θεός. Ἐκεῖ πλοῖα 
διαπορεύεται.</hi> Χρεία καὶ αὕτη τῶν ἀνθρώπων μεγίστη. 
Διὰ ναυπηγικῆς γὰρ τέχνης καὶ κυβερνητικῆς ἐπιστήμης
 παρ' ἀλλήλων κομιζόμεθα τὰ ἐνδέοντα, καὶ τὸν παρ' 
ἡμῖν φυόμενον καρπὸν χορηγοῦμεν ἑτέροις, καὶ δεχόμεθα 
τὸν παρ' ἐκείνοις γινόμενον. <hi rend="italic">Δράκων οὗτος, ὃν ἔπλασας
 ἐμπαίζειν αὐτῷ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ϛʹ. Διὰ τοῦ δράκοντος τὰ μεγάλα παρεδήλωσε κήτη, ἃ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="652">
<p>τοῖς μεγάλοις πελάγεσιν ἐμφιλοχωρεῖ· τὸ δὲ <hi rend="italic">Ἐμπαίζειν 
αὐτῷ,</hi> ἀντὶ τοῦ, αὐτῇ τῇ θαλάσσῃ. Ἀῤῥενικῶς γὰρ αὐτὴν
 καὶ ὁ Ἑβραῖος καὶ ὁ Σύρος καλεῖ. Οὕτω, φησὶν, 
ἐστὶ μεγάλη, ὅτι καὶ τὰ μυρία τῶν ἰχθύων περίκειται 
γένη, καὶ τὰ μέγιστα κήτη ἀδεῶς ἐν αὐτῇ νήχεται. Εἰ 
δέ τισι δοκεῖ καὶ ἀλληγορῆσαι τὸν δράκοντα, διὰ τὸ καὶ 
ἐν τῷ Ἡσαΐᾳ τὴν μάχαιραν τὴν μεγάλην καὶ τὴν ἁγίαν 
καὶ τὴν ἰσχυρὰν ἐπὶ τὸν δράκοντα χωρεῖν, τὸν ὄφιν τὸν 
σκολιὸν τὸν ἐν τῇ θαλάττῃ, οὐδὲ ἡμεῖς παραιτησόμεθα 
τὴν τοιαύτην διάνοιαν· ἐπειδὴ καὶ παρὰ τῷ Ἰὼβ εὑρίσκομεν
 τὸν Θεὸν διαλεγόμενον, <hi rend="italic">Ἄξεις,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">δράκοντα 
ἐν ἀγκίστρῳ;</hi> Οὗτος παρὰ τοῦ Θεοῦ πλασθεὶς, ἐπαρθεὶς 
δὲ κατὰ τοῦ δημιουργήσαντος, εἰς τὸ παίζεσθαι δέδοται· 
περὶ οὗ πάλιν ὁ Θεὸς πρὸς τὸν Ἰὼβ διελέγετο· <hi rend="italic">Οὐκ 
ἔστιν ἐπὶ τῆς γῆς ὅμοιον αὐτῷ πεποιημένον ἐγκαταπαίζεσθαι
 ὑπὸ τῶν ἀγγέλων,</hi> δηλαδὴ τῶν δικαίων. 
Οὗτοι γὰρ διὰ τὴν ἀρετὴν καὶ εἰς ἀγγέλων τάξιν ἀνελθόντες
 παίζουσι τὸν διὰ κακίαν ἐξ ἐκείνης ἐκπεσόντα 
τῆς τάξεως. Καὶ ὁ Κύριος ἐξουσίαν ἔδωκε τοῖς ἑαυτοῦ 
μαθηταῖς πατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ σκορπίων, καὶ ἐπὶ 
πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ Ἐχθροῦ. Καὶ ἀλλαχοῦ φησι· <hi rend="italic">Σὺ 
συνέτριψας τὰς κεφαλὰς τῶν δρακόντων ἐπὶ τοῦ ὕδατος.</hi>
 Καὶ εἰκότως ἐν τῷ περὶ τῆς θαλάσσης λόγῳ τούτου 
ἐμνημόνευσεν, ἅτε δὴ καὶ τοῦ βίου παντὸς τοῦ ἡμετέρου 
ἁλμυροῦ τινος ὄντος, καὶ πανταχόθεν περιῤῥιπιζομένου 
καὶ κύμασιν ἀγρίοις συγκινουμένου. <hi rend="italic">Πάντα πρὸς σὲ 
προσδοκῶσι δοῦναι τὴν τροφὴν αὐτῶν εἰς εὔκαιρον.</hi> 
Παρὰ σοῦ, φησὶν, εἰς καιρὸν ἅπαντα τὴν χρείαν κομίζεται.
 Τὰ γὰρ ἄλογα ζητεῖ μὲν τὴν τροφὴν, ἀγνοεῖ δὲ 
τὸν χορηγόν· δέχεται δὲ ὅμως ταύτην παρὰ τοῦ Ποιητοῦ. 
<hi rend="italic">Δόντος σοῦ, αὐτοὶ συλλέξουσι.</hi> Σοῦ παρέχοντος τὴν 
ἀφθονίαν, τούτων ἕκαστον καρποῦται τὰ πρόσφορα. 
<hi rend="italic">Ἀνοίξαντος δὲ σοῦ τὴν χεῖρα, τὰ σύμπαντα πλησθήσεται
 χρηστότητος.</hi> Τὴν εὐκολίαν τῆς τῶν ἀγαθῶν χορηγίας
 διὰ τούτων ἐδήλωσεν. Ὥσπερ γὰρ εὐπετὲς εἴσω 
νενευκότας ἐκτεῖναι δακτύλους, οὕτω ῥᾴδιον τῷ Θεῷ τῶν 
ἀγαθῶν ἁπάντων δωρήσασθαι τὴν εἰσφοράν. Ἀνοιγὴν 
δὲ χειρῶν αὐτοῦ, καὶ τὴν ἐπὶ τοῦ σταυροῦ ἔκτασιν χρὴ 
λογίζεσθαι, ἀφ' ἧς πάντα ἐπλήσθη χρηστότητος, τουτέστι 
φιλανθρωπίας· ἐπειδὴ πᾶσα ἁμαρτία διὰ σταυροῦ συγκεχώρηται.
 <hi rend="italic">Ἀποστρέψαντος δὲ σοῦ τὸ πρόσωπον, 
ταραχθήσονται.</hi> Καθάπερ δὲ πάσης ἐμφορεῖς θυμηδίας 
τοὺς τῶν σῶν ἀγαθῶν ἀπολαύοντας, ἐν εὐμενείᾳ ταῦτα 
δωρούμενος· οὕτως ἀποστρεφομένου σοῦ, ταραχῆς ἅπαντα 
καὶ δέους ἐμπίμπλαται. <hi rend="italic">Ἀντανελεῖς τὸ πνεῦμα αὐτῶν,
 καὶ ἐκλείψουσι, καὶ εἰς τὸν χοῦν αὐτὸν ἐπιστρέψουσι.</hi>
 Σοῦ γὰρ βουλομένου, καὶ ὁ τῆς ψυχῆς καὶ 
τοῦ σώματος γίνεται χωρισμὸς, μεθ' οὗ τὸ σῶμα φθορᾷ 
παραδίδοται, καὶ εἰς τὸν πρόγονον ἀναλύεται χοῦν. 
Πνεῦμα δὲ ἐνταῦθα τὴν ψυχὴν προσηγόρευσεν. 
<hi rend="italic">Ἐξαποστελεῖς τὸ πνεῦμά σου, καὶ κτισθήσονται· 
καὶ ἀνακαινιεῖς τὸ πρόσωπον τῆς γῆς.</hi> Ἐνταῦθα σαφῶς
 ἡμῖν τὴν ἀνάστασιν προεκήρυξε, καὶ τὴν διὰ τοῦ 
παναγίου Πνεύματος ἀναβίωσιν. Οὕτω δὲ καὶ Ἠλίας 
ὁ πάνυ τῆς χήρας ἀνέστησε τὸν υἱὸν, τρὶς ἐμφυσήσας 
τῷ παιδαρίῳ, διὰ τῆς ἐνοικούσης πνευματικῆς χάριτος 
ἐπαναγαγὼν εἰς ζωήν. Οὕτω καὶ Ἐλισσαῖος τὸν τῆς 
Σωναμίτιδος ἐζωοποίησε παῖδα, τῷ πνευματικῷ χρησάμενος
 ἐμφυσήματι, καὶ τῷ ζωοποιῷ Πνεύματι πραγματευσάμενος
 τὴν ζωήν. Οὕτω τῆς θείας δυνάμεως καὶ 
ταύτην τὴν ἐνέργειαν δείξας, εἰς ὑμνῳδίαν μεταφέρει 
τὴν γλῶτταν. <hi rend="italic">Ἥτω ἡ δόξα Κυρίου εἰς τοὺς αἰῶνας.</hi> 
Ἀεὶ, φησὶ, παρὰ πάντων αὐτὸν ὑμνεῖσθαι δίκαιον. <hi rend="italic">Εὐφρανθήσεται
 Κύριος ἐπὶ τοῖς ἔργοις αὐτοῦ.</hi> Τὴν ἐσομένην
 τῶν ἀνθρώπων θεογνωσίαν διὰ τούτων ἐθέσπισε. 
Τῆς γὰρ προτέρας ἀπάτης τῶν ἀνθρώπων ἀπαλλαγέντων,
 καὶ δεξαμένων τοῦ Θεοῦ τὴν ἐπίγνωσιν, εὐφραίνεται
 Θεὸς, οὐ προσκυνούμενος, ἀλλὰ σωζομένους ὁρῶν. 
<hi rend="italic">Ὁ ἐπιβλέπων ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ ποιῶν αὐτὴν τρέμειν· 
ὁ ἁπτόμενος τῶν ὀρέων, καὶ καπνίζονται.</hi> Εἰκότως 
ταῦτα προστέθεικε, τὸ ἀνενδεὲς διδάσκων τῆς θείας φύσεως
 Οὐ γὰρ ὡς δεόμενος τέρπεται προσκυνούμενος, 
ἀλλ' ὡς σώζειν βουλόμενος, τὴν ἀλήθειαν δείκνυσι, καὶ 
κολάζειν δυνάμενος, οὐκ ἐπιφέρει τὴν κόλασιν, καίτοι 
μόνῃ τῇ ἐπιφανείᾳ σείων τὴν γῆν, καὶ πυρὸς καὶ καπνοῦ 
τὰ ὄρη πληρῶν. Τοῦτο δὲ καὶ ἐν τῷ Σινᾷ ὄρει πεποίηκε· <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="653">
<p>τὴν οἰκείαν γὰρ ποιησάμενος ἐπιφάνειαν, τὸ ὄρος ἅπαν 
ἔδειξε καπνιζόμενον. <hi rend="italic">ᾌσω τῷ Κυρίῳ ἐν τῇ ζωῇ μου, 
ψαλῶ τῷ Θεῷ μου, ἕως ὑπάρχω.</hi> Καὶ ταῦτα εἰκότως 
προσέθηκεν. Οὐ γὰρ ἔστιν ἐν τῷ θανάτῳ ὁ μνημονεύων 
αὐτοῦ· ἐν δὲ τῷ ᾅδῃ τίς ἐξομολογήσεται αὐτῷ; Οὕτως 
ἀπεκλείσθη ταῖς μωραῖς παρθένοις τοῦ νυμφῶνος ἡ θύρα, 
τὸν τῆς λαμπαδηφορίας καιρὸν εἰς ἀγορασίαν ἐλαίου δαπανησάσαις.
 <hi rend="italic">Ἡδυνθείη αὐτῷ ἡ διαλογή μου.</hi> Διαλογήν 
φησι τὴν αἴνεσιν· ὁ γὰρ ψάλλων, Θεῷ διαλέγεται. Ὁ δὲ 
Σύμμαχος τὴν διαλογὴν, <hi rend="italic">Διάλεξιν</hi> εἴρηκεν· ὁ δὲ Ἀκύλας,
 <hi rend="italic">Ὁμιλίαν.</hi> Εὔχομαι δὲ, φησὶ, ταύτην μου τὴν ὑμνῳδίαν
 ἡδίστην καὶ τερπνοτάτην ὀφθῆναι. <hi rend="italic">Ἐγὼ δὲ εὐφρανθήσομαι
 ἐπὶ τῷ Κυρίῳ.</hi> Τούτου γὰρ, φησὶ, γινομένου,
 ἐγὼ τὴν ἐντεῦθεν εὐθυμίαν καρπώσομαι. <hi rend="italic">Ἐκλείποιεν
 ἁμαρτωλοὶ ἀπὸ τῆς γῆς, καὶ ἄνομοι, ὥστε μὴ 
ὑπάρχειν αὐτούς.</hi> Τὸ θεῖον κάλλος καὶ τὸν ἄῤῥητον 
πλοῦτον, ὡς ἐνῆν ἀνθρωπείᾳ φύσει, διεξελθὼν, πάντας 
ἀνθρώπους τῆς αὐτῆς μεταλαχεῖν ἱμείρεται γνώσεως, 
καὶ τὴν τῶν ἁμαρτωλῶν παντελῶς ἐκλεῖψαι συμμορίαν 
ἱκετεύει, οὐκ αὐτοὺς ἀπολέσθαι παρακαλῶν, ἀλλὰ μεταβληθῆναι
 δεόμενος, καὶ παύσασθαι αὐτῶν τὸ στῖφος ἀντιβολῶν
 μεταταξαμένων καὶ μεταμαθόντων τὰ θεῖα. Εἰ 
δέ τις ἑτέρως ταῦτα βούλεται νοεῖν τὰ ῥήματα, ὡς τοῦ 
προφήτου τοὺς δυσσεβείᾳ συζῶντας ὑποβάλλοντος ἀραῖς, 
καὶ οὕτως εὑρήσει τῇ ἀποστολικῇ διδασκαλίᾳ τὴν προφητείαν
 συμβαίνουσαν. Καὶ γὰρ ὁ μακάριος Παῦλος Κορινθίοις
 ἐπιστέλλων φησίν· <hi rend="italic">Εἴ τις οὐ φιλεῖ τὸν Κύριον 
Ἰησοῦν, ἤτω ἀνάθεμα.</hi> Ἴδιον γὰρ τῶν θερμῶς ἀγαπώντων.
 Καὶ γὰρ ἅπαντες ἦμεν ἐν ἁμαρτίαις, ἀνομίας 
ἦν πλήρης ἡ γῆ· ἐπειδὴ δὲ ἐπέφανεν ὁ μονογενὴς τοῦ 
Θεοῦ Λόγος, καὶ γέγονεν ἄνθρωπος, ἐξέλειψαν οἱ ἁμαρτωλοὶ,
 ἐκλελοίπασιν οἱ ὄντες ἐν ἀνομίαις. Πῶς ἢ τίνα 
τρόπον; Ἐδικαίωσε γὰρ ἅπαντας, ἀπήλλαξε τῶν πεπλημμελημένων.
 Οὐκοῦν ὀλίγοι γεγόνασιν οἱ ἁμαρτωλοὶ, 
πολλοὶ δὲ λίαν οἱ δεδικαιωμένοι. <hi rend="italic">Εὐλόγει, ἡ ψυχή μου, 
τὸν Κύριον.</hi> Οἱ μὲν οὖν ὑμνεῖν τὸν τοσούτων ἀγαθῶν 
χορηγὸν οὐ βουλόμενοι, ἐκεῖνα πασχέτωσαν ἅπερ εἴρηκα· 
σὺ δὲ, ὦ ψυχὴ, ἐνδελεχῶς τὸν σὸν ὕμνει Δημιουργὸν καὶ 
Σωτῆρα. 
<label type="head"><hi rend="letter-spacing">ΨΑΛΜ. ΡΔʹ.</hi> 
<hi rend="italic">Ἀλληλούϊα.</hi></label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Ὑμνεῖν καὶ οὗτος ὁ ψαλμὸς παρακελεύεται τὸν τῶν 
ὅλων Θεόν. Δηλοῖ δὲ καὶ ἡ ἐπιγραφή. Τὸ γὰρ <hi rend="italic">Ἀλληλούϊα, 
Αἰνεῖτε τὸν Κύριον,</hi> ἑρμηνεύεται. Ἀναμιμνήσκει δὲ τῶν 
τε πρὸς τοὺς πατριάρχας ὑπὸ τοῦ Θεοῦ γεγενημένων 
ὑποσχέσεων, καὶ τῶν δι' ἐκείνους ὑπ' αὐτοῦ παρασχεθέντων
 ἀγαθῶν τοῖς ἐκείνων ἐκγόνοις· ἱκανὴ γὰρ 
καὶ τούτων κἀκείνων ἡ μνήμη τοὺς τοσούτων ἀγαθῶν 
ἀπολαύσαντας εἰς ζῆλον τῆς τῶν προγόνων ἀρετῆς ἐρεθίσαι
 καὶ παραθῆξαι· διδάσκει δὲ κατὰ ταὐτὸν καὶ τὸν 
νέον λαὸν, ὡς οὐκ ἀδίκως τὸν ἀχάριστον ἐκεῖνον λαὸν τῆς 
οἰκείας κηδεμονίας ἐγύμνωσεν. Ἐπειδὴ γὰρ λαὸς Θεοῦ 
ἐχρημάτιζον, καὶ προφανῶς τῆς θείας προμηθείας ἀπέλαυον,
 ἔρημοι δὲ ταύτης ὕστερον ἐγένοντο παντελῶς, διὰ 
τῶν προκειμένων ψαλμῶν διδάσκει πάντας ἀνθρώπους, 
ὅσα μὲν αὐτοὺς εὐεργέτησεν, ὅπως δὲ ἀχάριστοι περὶ τὰς 
εὐεργεσίας ἐκεῖνοι γεγένηνται· ὡς ἂν ὁμοῦ καὶ τῆς κατ' 
ἐκείνων ἐξενεχθείσης ψήφου τὸ δικαίωμα καταμάθοιεν 
ἅπαντες, καὶ τῆς ἀχαριστίας ὁρῶντες τὰ ἐπίχειρα, μὴ 
τὴν αὐτὴν ἐκείνοις βαδίζοιεν ὁδὸν, ἀλλὰ τὴν εὐθεῖαν 
ὁδεύοιεν. Τὴν δὲ τοῦ <hi rend="italic">Ἀλληλούϊα</hi> ἑρμηνείαν ἐν τούτοις 
εἶναι λέγουσιν, <hi rend="italic">Αἶνον τῷ Θεῷ Ἰαώ·</hi> τὸ δὲ, <hi rend="italic">Ἰαὼ,</hi> Ἑβραῖοι 
ὀνομασίαν ὥσπερ τινὰ τῷ Θεῷ κατέλιπον ἀνερμήνευτον. 
Ἀναγκαίως τοίνυν ἡγεῖται τοῦτο τοῦ παρόντος ψαλμοῦ. 
Πρὸς δοξολογίαν γὰρ Θεοῦ τείνει τὰ ἐν αὐτῷ, ὥσπερ 
οὖν γενόμενα, οὕτω δὴ καὶ λεγόμενα. Πρῶτος τοίνυν ὁ 
παρὼν τυγχάνει ψαλμὸς τῶν ἐπιγεγραμμένων τὸ, <hi rend="italic">Ἀλληλούϊα.</hi>
 Οἶμαι δὲ ταύτην ἔχειν τὴν ἐπιγραφὴν, διὰ τὸ 
ξένου τυγχάνειν χαρακτῆρος παρὰ τοὺς ψαλμοὺς καὶ τὰ 
περὶ τὴν ᾠδήν. Δι' ὅλου γάρ μοι δοκοῦσιν οὗτοι αἴνους 
καὶ ὕμνους περιέχειν εἰς τὸν Θεόν· καὶ εἰκότως· τὸ γὰρ 
<hi rend="italic">Ἀλληλούϊα</hi> ἑρμηνεύεται, <hi rend="italic">Αἰνεῖτε τὸν Κύριον·</hi> οὔτε 
διὰ ψαλτηρίου κρουσθέντες, οὔτε δι' ᾠδῆς λεχθέντες, 
ἀλλ' αὐτὸ τοῦτο αἶνοι καὶ ὕμνοι τυγχάνοντες, καὶ τὰς τοῦ 
Θεοῦ εὐεργεσίας εἰς ἀνθρώπους περιέχοντες. 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. <hi rend="italic">Ἐξομολογεῖσθε τῷ Κυρίῳ, καὶ ἐπικαλεῖσθε τὸ 
ὄνομα αὐτοῦ.</hi> Ἐν τούτῳ τῷ ψαλμῷ προστάττει τοῖς 
ἁγίοις ἀποστόλοις τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, τῷ ἐξ ἐθνῶν λαῷ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="654">
<p>φανερὰς ποιῆσαι πάσας τὰς θαυματουργίας, ἃς πεποίηται
 ἐπὶ τῆς παρουσίας αὐτοῦ ὁ Κύριος. Τὸ δὲ <hi rend="italic">Ἐπικαλεῖσθε,
 Κηρύσσετε ὁ</hi> Σύμμαχος ἡρμήνευσε. Παρακελεύεται
 δὲ ὁ λόγος τὴν εὐχαριστήριον ὑμνῳδίαν προσφέρειν,
 καὶ διηγεῖσθαι τὰς θείας εὐεργεσίας. <hi rend="italic">Ἀπαγγείλατε 
ἐν τοῖς ἔθνεσι τὰ ἔργα αὐτοῦ.</hi> Δῆλόν ἐστι καὶ σαφὲς, 
ὡς ὄνησιν οὐκ Ἰουδαίοις μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἔθνεσιν 
ἅπασι πραγματεύεται. <hi rend="italic">ᾌσατε αὐτῷ, καὶ ψάλατε αὐτῷ· 
διηγήσασθε πάντα τὰ θαυμάσια αὐτοῦ. ᾌσατε</hi> μὲν, 
τὰς γλώσσας εἰς ἐκφώνησιν τῶν ὕμνων παρέχοντες· 
<hi rend="italic">Ψάλατε</hi> δὲ, συνιέντες τὰ μελῳδούμενα, ὕμνοις τε αὐτὸν
 καὶ μελῳδίαις ἀμείβεσθε, καὶ τοὺς ἀγνοοῦντας τὰ 
παρ' αὐτοῦ γεγενημένα διδάξατε θαύματα. <hi rend="italic">Ἐπαινεῖσθε 
ἐν τῷ ὀνόματι τῷ ἁγίῳ αὐτοῦ.</hi> Ὁ δὲ Ἀκύλας, <hi rend="italic">Καυχᾶσθε,</hi>
 ἀντὶ τοῦ, <hi rend="italic">Ἐπαινεῖσθε,</hi> τέθεικε. Παρακελεύεται 
δὲ ὁ λόγος μὴ ἐπὶ πλούτῳ, μὴ ἐπὶ ῥώμῃ, μὴ ἐπὶ δυναστείᾳ
 μέγα φρονεῖν, ἀλλ' ἐν τῇ τοῦ Θεοῦ γνώσει καὶ 
προμηθείᾳ. Τοῦτο παρηγγύησε καὶ ὁ θεῖος Ἀπόστολος· 
<hi rend="italic">Ὁ καυχώμενος</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ἐν Κυρίῳ καυχάσθω.</hi> 
Ταῦτα καὶ ἡ σοφωτάτη Ἄννα διέξεισι· <hi rend="italic">Μὴ καυχάσθω 
ὁ σοφὸς ἐν τῇ σοφίᾳ αὐτοῦ. Εὐφρανθήτω καρδία ζητούντων
 τὸν Κύριον.</hi> Ἀπὸ ἐξομολογήσεως ἀρξάμενος 
εἰς εὐφροσύνην κατέληξεν. Ἀρχὴ γὰρ τοῦ προκόπτειν, 
τὸ τὰς ἰδίας ἐξαγορεύειν ἁμαρτίας μετανοοῦντας διὰ 
καρπῶν ἀγαθῶν, κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Ποιήσατε καρποὺς ἀξίους 
τῆς μετανοίας.</hi> Τότε γὰρ θαῤῥήσομεν ἐπικαλεῖσθαι τὸ 
ὄνομα αὐτοῦ, καὶ τευξόμεθα τῶν ἐξ αὐτοῦ χαρισμάτων, 
ἐξ ὧν αὐτοὶ ἔγνωμεν καὶ ἑτέρους ὠφελοῦντες· εἶτα καταξιωθέντες
 τῆς κατὰ Θεὸν εὐθυμίας, ᾄδειν αὐτῷ καὶ 
ψάλλειν δυνησόμεθα, καὶ λοιπὸν τὰ τῆς θείας Γραφῆς 
ἑρμηνεύειν ἀπόῤῥητα. Ταῦτα γὰρ αὐτοῦ τὰ θαυμάσια. 
Τότε γὰρ, ὡς τοσαῦτα κατωρθωκότες, ἐν τῷ ὀνόματι 
αὐτοῦ ἐπαινεθησόμεθα. Τῆς γὰρ εἰς τὸν Θεὸν ἐλπίδος 
εὐφροσύνη καρπός. <hi rend="italic">Ζητήσατε τὸν Κύριον, καὶ κραταιώθητε.</hi>
 Καὶ διδάσκων πῶς δεῖ τοῦτο ποιεῖν, ἐπήγαγε· 
<hi rend="italic">Ζητήσατε τὸ πρόσωπον αὐτοῦ διαπαντός.</hi> Οὐ γὰρ 
ἅπαξ ἢ δὶς, ἀλλὰ παρὰ πάντα τὸν βίον τὴν ἄνωθεν ἐπικουρίαν
 προσήκει ζητεῖν, καὶ τὴν ὠφέλειαν καρποῦσθαι·
 ἄμαχοι γὰρ οἱ ζητοῦντες ἔσονται καὶ ἀήττητοι. 
<hi rend="italic">Αἰτεῖτε. καὶ δοθήσεται ὑμῖν· ζητεῖτε, καὶ εὑρήσετε· 
κρούετε, καὶ ἀνοιγήσεται ὑμῖν. Πᾶς γὰρ ὁ αἰτῶν λαμβάνει,
 καὶ ὁ ζητῶν εὑρίσκει, καὶ τῷ κρούοντι ἀνοιγήσεται.</hi>
 Τί δέ ἐστι ζήτησις; Τὸ συνεχῶς ἐκεῖνον ἐννοεῖν. Ὁ 
γὰρ ζητῶν, ἐπὶ διανοίας ἐκεῖνος ἔχει τὸ ζητούμενον. 
Διεγείρει δὲ τῶν ἐθνῶν τοὺς κήρυκας εἰς τὸ ζητῆσαι 
τὸν Κύριον· κραταιοῦσθαι γὰρ ἐντεῦθεν αὐτοὺς, ὡς ἂν 
κράτους ὑπάρχοντας ἐνδεεῖς πρὸς τὸ ποιεῖν τὰ προστεταγμένα,
 καὶ πᾶσιν Ἕλλησι καὶ βαρβάροις κηρύξαντας,
 κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Κύριος δώσει ῥῆμα τοῖς εὐαγγελιζομένοις
 δυνάμει πολλῇ.</hi> Τὸ δὲ, διαπαντὸς ζητεῖν, ἀντέσταλται
 τῷ κατὰ Μωϋσέα, τρίτον φαίνεσθαι τοῦ ἐνιαυτοῦ
 ἐνώπιον αὐτοῦ. Ὥσπερ δὲ κατὰ τὴν ἱστορίαν ὁ Σαμουὴλ
 ἐν τῇ τοῦ μαρτυρίου σκηνῇ λειτουργῶν ἑώρα 
τοῦ Θεοῦ τὸ πρόσωπον, οὕτως οἱ προκόπτοντες ἐν ἐξετάσει
 δογμάτων ἀεὶ καὶ πράξει τῶν ἀρετῶν, διαπαντὸς 
αὐτοῦ ζητοῦσι τὸ πρόσωπον, ἰδεῖν βουλόμενοι τοῦτον νοῒ 
καθαρῷ, ὅπερ ἐστὶ χαρακτὴρ τῆς ὑποστάσεως αὐτοῦ, 
τοῦ Θεοῦ τοῦ ἀοράτου τυγχάνων εἰκών· διὸ καὶ ὁ ὁρῶν 
αὐτὸν, εὐθὺς ὁρᾷ τὸν Πατέρα. <hi rend="italic">Μνήσθητε τῶν θαυμασίων
 αὐτοῦ, ὧν ἐποίησε· τὰ τέρατα αὐτοῦ, καὶ τὰ 
κρίματα τοῦ στόματος αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Μὴ παράδοτε λήθῃ τὰς ἀῤῥήτους θαυματουργίας, ἃ 
ὁ Δεσπότης εἰργάσατο. Κρίματα γὰρ ἐνταῦθα προσηγόρευσε
 τὰ ἐνδίκως ὑπὸ τοῦ Θεοῦ γεγενημένα θαύματα.
 Ἐπειδὴ γὰρ τῶν ἐν Αἰγύπτῳ γεγενημένων ποιεῖται
 διήγησιν, προδιδάσκει τῆς Αἰγυπτίων τιμωρίας τὸ 
δίκαιον. Στόμα δὲ ὁ λόγος αὐτοῦ, ὡς ἀκριβοῦς δίκη 
νομοθέτου καὶ παιδευτοῦ κεκριμένα παρήγγειλε. Δοκεῖ δέ 
μοι ἐνταῦθα τοὺς νόμους λέγειν, τοὺς ἐν οὐρανῷ, τοὺς ἐν 
γῇ, τοὺς ἐν θαλάττῃ, τοὺς ὑπὸ γῆν, τοὺς ὑπ' οὐρανόν. Οὐ 
γὰρ δὴ μόνος ἄνθρωπος ἔλαβε νόμον, ἀλλὰ τὰ ὁρώμενα 
πάντα· ἡ θάλαττα, τὸ μὴ ὑπερβαίνειν τοὺς αἰγιαλούς· 
τὰ ὄρη, τὸ πεπηγέναι· ἡ γῆ, τὸ ἑστάναι· καὶ πάντα 
ὁμοίως τοῖς οἰκείοις διοικεῖται νόμοις. Καὶ ταῦτα ἅπαντα 
ἐπιτάγματι γέγονε <hi rend="italic">Σπέρμα Ἀβραὰμ δοῦλοι αὐτοῦ, 
υἱοὶ Ἰακὼβ ἐκλεκτοὶ αὐτοῦ.</hi> Τοὺς αὐτοὺς καὶ τοῦτο 
κἀκεῖνο καλεῖ, ὡς τοὺς μὲν ἀπογόνους, τοὺς δὲ υἱοὺς 
χρηματίσαντας. Ἐκλεκτοὺς δὲ προσηγόρευσεν, ὡς, παρὰ 
πάντα τὰ ἔθνη λαὸν κληθέντας Θεοῦ. Τοῦτο δὲ καὶ διὰ 
τῶν ἐπιφερομένων ἐδήλωσεν. Ἐπεὶ μὴ πάντες οἱ ἐξ <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="655">
<p>Ἰσραὴλ, οὗτοι Ἰσραήλ· μηδ' ὅσοι σπέρμα Ἀβραὰμ, 
πάντες τέκνα. Καὶ γὰρ ὁ Σωτὴρ ἔλεγεν· <hi rend="italic">Οἶδα ὅτι 
σπέρμα τοῦ Ἀβραάμ ἐστε·</hi> καὶ πάλιν· <hi rend="italic">Εἰ σπέρμα 
τοῦ Ἀβραὰμ ἦτε, τὰ ἔργα τοῦ Ἀβραὰμ ἐποιεῖτε.</hi> Οἱ 
μὲν γὰρ, σπέρμα μόνον· οἱ δὲ καὶ διὰ τρόπων εἰσὶ 
μιμηταὶ, τυγχάνοντες ἐκλεκτοὶ καὶ υἱοὶ ὄντες· ὅπερ 
οὐκ ἔφη περὶ τοῦ σπέρματος, ἀλλ' ὅτι <hi rend="italic">Δοῦλοι·</hi> ἑκάτερον
 δὲ νῦν εἶπε περὶ τῶν μαθητῶν· καὶ γὰρ ἦσαν ἀμφότερα,
 καὶ δοῦλοι ὡς σπέρμα, καὶ ἐκλεκτοὶ ὡς υἱοί· 
κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Τούτους τοὺς δώδεκα ἐξελέξατο ὁ Ἰησοῦς, 
οὒς καὶ ἀποστόλους ὠνόμασε·</hi> καὶ τὸ, <hi rend="italic">Οὐκ ἐγὼ ὑμᾶς 
τοὺς δώδεκα ἐξελεξάμην;</hi> Τὸ δὲ τῶν ἐκλεκτῶν νοήσεις
 ἐξαίρετον ἀπὸ τοῦ, <hi rend="italic">Πολλοὶ κλητοὶ, ὀλίγοι δὲ 
ἐκλεκτοί. Αὐτὸς Κύριος ὁ Θεὸς ἡμῶν· ἐν πάσῃ τῇ 
γῇ τὰ κρίματα αὐτοῦ.</hi> Ὁ γὰρ αὐτὸς ὢν ἁπάντων Θεὸς 
καὶ Κύριος, καὶ πάσης δεσπόζων τῆς οἰκουμένης, τούτους
 ἴδιον λαὸν προσηγόρευσε. Διὸ προσέταξεν ἀπαγγεῖλαι
 τὰ κρίματα τοῦ στόματος αὐτοῦ, διὰ τὸ πάντας 
ὑποκεῖσθαι τοῖς αὐτοῦ κρίμασι· διὸ οὐκ Ἰουδαίους μόνον,
 ἀλλὰ καὶ πάντας ἠξίωσε κλήσεως. Καὶ ἄλλος δέ 
φησιν, ὡς ἡ πρόνοια τοῦ Θεοῦ ἡμῶν τὸν ἅπαντα κόσμον 
θείοις κρίμασι διοικεῖ. <hi rend="italic">Ἐμνήσθη διὰ τὸν αἰῶνα διαθήκης
 αὐτοῦ· λόγου, οὗ ἐνετείλατο εἰς χιλίας γενεάς.</hi> 
Τὸ διαρκὲς καὶ μόνιμον τῶν πρὸς τὸν Ἀβραὰμ γεγενημένων
 ὑποσχέσεων διὰ τούτων διδάσκει. Οὐ γὰρ, ὥς 
τινες ὑπέλαβον, ὑπερβολικὸς ὁ λόγος, ἀλλ' ἀληθὴς καὶ 
θεῖος. Ὑπέσχετο δὲ ὁ τῶν ὅλων Θεὸς ἐν τῷ σπέρματι 
αὐτοῦ εὐλογήσειν πάντα τὰ ἔθνη· σπέρμα δὲ αὐτοῦ, ὁ 
Δεσπότης Χριστὸς κατὰ σάρκα, ὃς αἰώνιον ἔχει τὸ κράτος
 καὶ τὴν βασιλείαν ἀνώλεθρον. Τοῦτο δὲ καὶ τῶν χιλίων
 γενεῶν ἡ μνήμη παραδηλοῖ. Οὐ γὰρ ἐτῶν ἀριθμὸν 
ὁ λόγος σημαίνει, ἀλλὰ τὸ διαρκὲς καὶ αἰώνιον τῶν γενεῶν
 τὸ πλῆθος αἰνίττεται, ἢ καὶ διὰ τὴν πρὸς μονάδα 
οἰκείωσιν, ὡς κἀν τῷ, <hi rend="italic">Χιλιάδες εὐθηνούντων·</hi> 
καὶ πάλιν, <hi rend="italic">Ἀγαθός μοι ὁ νόμος τοῦ στόματός σου 
ὑπὲρ χιλιάδας χρυσίου καὶ ἀργυρίου. Ὃν διέθετο 
τῷ Ἀβραάμ· καὶ τοῦ ὅρκου αὐτοῦ τῷ Ἰσαάκ. Καὶ 
ἔστησεν αὐτὸν τῷ Ἰακὼβ εἰς πρόσταγμα, καὶ τῷ 
Ἰσραὴλ εἰς διαθήκην αἰώνιον.</hi> Τοῦτον τὸν ὅρκον καὶ 
ὁ θεσπέσιος ἐμνημόνευσε Μωϋσῆς. Εἶπε γὰρ, φησὶν, ὁ 
Θεὸς πρὸς Ἀβραάμ· <hi rend="italic">Κατ' ἐμαυτοῦ ὤμοσα· ἦ μὴν 
εὐλογῶν εὐλογήσω σε, καὶ πληθύνων πληθυνῶ τὸ 
σπέρμα σου ὡς τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Ἐνευλογηθήσονται
 ἐν τῷ σπέρματί σου πᾶσαι αἱ φυλαὶ 
τῆς γῆς.</hi> Τούτῳ τῷ ὅρκῳ καὶ τὸν Ἰσαὰκ ἀναμιμνήσκει,
 βεβαιοῖ δὲ καὶ πρὸς τὸν Ἰακὼβ τὰς συνθήκας. Καὶ 
μέντοι καὶ πληροῖ ταύτας, διὰ μὲν Μωϋσέως τοὺς ἐκείνων
 ἐκγόνους τῆς Αἰγυπτίων ἐλευθερώσας δουλείας, διὰ 
δὲ Ἰησοῦ τοῦ Ναυῆ τὴν ἐπηγγελμένην γῆν ἀποδοὺς, τὸ 
δὲ τέλος τῆς ἐπαγγελίας διὰ τοῦ Δεσπότου συμπεράνας 
Χριστοῦ. Λέγων, <hi rend="italic">Σοὶ δώσω τὴν γῆν Χαναὰν, σχοίνισμα
 κληρονομίας ὑμῶν.</hi> Σχοίνισμα τὴν τῆς γῆς 
ἐκάλεσε δεσποτείαν· τῶν κεκτημένων γὰρ ἴδιον, μέτρῳ 
τὴν γῆν ὑποβάλλειν. <hi rend="italic">Ἐν τῷ εἶναι αὐτοὺς ἀριθμῷ βραχεῖς,
 ὀλιγοστοὺς, καὶ παροίκους ἐν αὐτῇ.</hi> Ταῦτα 
δὲ, φησὶν, ὑπέσχετο τοῖς πατράσιν ὀλίγοις οὖσι καὶ 
σφόδρα εὐαριθμήτοις. Δηλοῖ δὲ διὰ τούτου τοῦ ὑπισχνουμένου
 τὴν δύναμιν, ὅτι καὶ τοῖς οὕτως ὀλίγοις τοσαύτης 
γῆς δεσποτείαν παρασχεῖν ἠδύνατο. Ἐπηγγείλατο γὰρ 
τοῖς ἀμφὶ τὸν Ἀβραὰμ, ἀντὶ μὲν τοῦ ὀλίγους αὐτοὺς 
εἶναι, πληθυνθήσεσθαι ὡς τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ, καὶ 
ὡς τὴν ἄμμον τὴν παρὰ τὸ χεῖλος τῆς θαλάσσης, καὶ 
ἐνευλογήσειν ἐν αὐτοῖς πάντα τὰ ἔθνη· ἀντὶ δὲ τοῦ τότε 
παροικεῖν ἐν γῇ Χαναὰν δεσπότας αὐτοὺς καταστῆσαι 
τῆς γῆς· ἃ δὴ καὶ γέγονεν ἄμφω τοῖς ἐξ αὐτῶν, οἵτινες
 εἰς πλῆθος ἄμμου δίκην ἐπέδωκαν. Διὰ δὲ τοῦ 
σπέρματος αὐτοῦ, ἐν ᾧ εὐλογήθη τὰ ἔθνη, καὶ ταῦτα 
γέγονεν ὡς τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ τῷ πλήθει. Τούτοις 
γὰρ λέλεκται· <hi rend="italic">Ἐν οἷς φαίνεσθε ὡς φωστῆρες ἐν 
κόσμῳ, λόγον ζωῆς ἐπέχοντες. Καὶ διῆλθον ἐξ 
ἔθνους εἰς ἔθνος, καὶ ἐκ βασιλείας εἰς λαὸν ἕτερον.</hi> 
Παροικοῦντες γὰρ οἱ πατριάρχαι διετέλεσαν, καὶ οὐδὲ 
ἐφ' ἑνὸς ἱδρυμένοι τόπου, ἀλλὰ νῦν μὲν ὧδε, νῦν δὲ τὰς 
σκηνὰς ἀλλαχοῦ μεταφέροντες. Βασιλείαν δὲ τὴν ἐν Αἰγύπτῳ
 λέγει, ἐξ ἧς διαβάντες, εἰς τὸν λαὸν Χαναναίων 
κατήντησαν. <hi rend="italic">Διὸ καὶ οὐκ ἀφῆκεν ἄνθρωπον ἀδικῆσαι 
αὐτούς.</hi> Κρείττους γὰρ αὐτοὺς τῶν ἀδικεῖν πειραθέντων
 ἀπέφηνε. <hi rend="italic">Καὶ ἤλεγξεν ὑπὲρ αὐτῶν βασιλεῖς. Μὴ <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="656">
<p>ἅπτεσθε τῶν χριστῶν μου, καὶ ἐν τοῖς προφήταις 
μου μὴ πονηρεύεσθε. Ταῦτα τῆς τῶν ἐξ αὐτῶν ἀποβολῆς
 δικαίας ἀπολογία, ὅτι μηδὲ τὰς ἐκ προγόνων 
εὐεργεσίας ᾐδέσθησαν, ἅπερ καὶ τοὺς ἐξ ἐθνῶν ὠφέλει. 
Οἱ προπάτορες οὖν αὐτῶν, φησὶν, ὀλιγοστοὶ καὶ πάροικοι
 ὄντες, τοσαύτης οὔσης ἀμιξίας τότε καὶ τῶν κρατούντων
 ὠμότητος, ἀσφαλεῖς ἐποιοῦντο Θεοῦ προνοίᾳ 
τὰς μεταβάσεις. Μετῆλθε γὰρ ὁ μὲν Ἀβραὰμ ἀπὸ Χαλδαίων
 εἰς Χαναὰν, ἀπὸ δὲ Παλαιστίνης εἰς Αἴγυπτον, 
κἀκεῖθεν εἰς Γέραρα, ἔνθα μετ' αὐτὸν κατῴκησεν 
Ἰσαάκ· Ἰακὼβ δὲ μετῆλθεν ἀπὸ Παλαιστίνης εἰς. Αἴγυπτον.
 Γράφει δὲ Μωϋσῆς, πῶς ἐτάσας ὑπὲρ αὐτῶν ὁ 
Θεὸς βασιλεῖς, οὐκ ἀφῆκεν αὐτοὺς ἀδικεῖσθαι. Οὕτω 
τὸν Φαραὼ ἤτασεν ἐτασμοῖς μεγάλοις καὶ φοβεροῖς περὶ 
Σάῤῥας τῆς γυναικὸς Ἀβραάμ. Οὕτω νύκτωρ τὸν Ἀβιμέλεχ
 ἐξεδειμάτωσεν, εἰρηκώς· <hi rend="italic">Ἰδοὺ σὺ ἀποθνήσκεις 
περὶ Σάῤῥας τῆς γυναικὸς Ἀβραὰμ, αὐτὴ δέ ἐστι 
συνῳκηκυῖα ἀνδρί.</hi> Οὕτω τὸν Ἰσαὰκ αἰδέσιμον τοῖς 
τηνικαῦτα τὴν Παλαιστίνην οἰκοῦσιν ἀπέφηνεν. Οὕτω 
φονῶντι τῷ Λάβαν ἠπείλησεν· <hi rend="italic">Ὅρα</hi> γὰρ, ἔφη, <hi rend="italic">μὴ λαλήσῃς
 σκληρὰ κατὰ τοῦ παιδός μου Ἰακώβ.</hi> Χριστοὺς 
δὲ προσαγορεύει, οὐχ ὡς ἐλαίῳ κεχρισμένους, ἀλλ' ὡς 
ἐκλεκτοὺς γενομένους. Προφήτην δὲ ὁ Θεὸς καὶ τὸν 
Ἀβραὰμ προσηγόρευσεν· <hi rend="italic">Ἀπόδος</hi> γὰρ, φησὶ, <hi rend="italic">τὴν γυναῖκα
 τῷ ἀνδρὶ, ὅτι προφήτης ἐστὶ, καὶ προσεύξεται
 περὶ σοῦ, καὶ σωθήσῃ.</hi> Ἢ χριστούς φησιν, ὡς διὰ 
τοῦ Πνεύματος χρῖσιν λαβόντας ἀόρατον. Ὅτι γὰρ αὐτὸς
 ἦν ὁ λαλήσας αὐτοῖς ἐδήλωσε λέγων· <hi rend="italic">Ἀβραὰμ ὁ 
πατὴρ ὑμῶν ἠγαλλιάσατο, ἵνα ἴδῃ τὴν ἡμέραν τὴν 
ἐμήν· καὶ εἶδε, καὶ ἐχάρη.</hi> Πότε δὲ εἶδεν; Ὅτε ἀναβλέψας
 τοῖς ὀφθαλμοῖς εἶδεν ἐπιστάντα αὐτῷ τὸν 
Θεὸν πρὸς τῇ δρυῒ τῇ Μαμβρῆ· ἡνίκα εἶπεν ἡ Γραφή· 
<hi rend="italic">Ὤφθη ὁ Θεὸς τῷ Ἀβραάμ. Καὶ ἐκάλεσε λιμὸν ἐπὶ 
τὴν γῆν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Ἡ ἁμαρτία τὴν παιδείαν ἐφέλκεται· ἡ δὲ παιδεία 
τὸν θηριώδη βίον ἐλέγχει· ὁ δὲ ἔλεγχος τὴν τοῦ βίου 
μεταβολὴν πραγματεύεται. Τὸν τοίνυν λιμὸν ἐπήγαγε 
διὰ τὸν παράνομον βίον τῶν τηνικαῦτα ἀνθρώπων· ἀλλ' 
ὅμως καὶ οὕτω τῶν οἰκείων θεραπόντων ἐπεμελήθη. Ὁ 
δὲ Θεὸς οἰκονομικῶς ἐποίησε τὸν λιμὸν, ἵνα δι' αὐτὸν 
κατελθόντες καὶ αὐξηθέντες τὴν γῆν ἀπολάβωσι τῆς 
ἐπαγγελίας. <hi rend="italic">Πᾶν στήριγμα ἄρτου συνέτριψεν·</hi> ἀντὶ 
τοῦ, πᾶν διαθρέψαι δυνάμενον σπανίσαι πεποίηκεν, οὐ 
μόνον σῖτον, ἀλλὰ καὶ κριθὰς καὶ ὄσπρια, καὶ ἄλλα, δι' 
ὧν διαζῶσιν ἄνθρωποι. Τοῦτο δὲ κατ' ὀργὴν Θεοῦ ἐν 
καιρῷ λιμοῦ εἴωθε συμβαίνειν, τὸ μὴ στηρίζεσθαι 
τοὺς ἀνθρώπους ἐσθίοντας. <hi rend="italic">Ἀπέστειλεν ἔμπροσθεν 
αὐτῶν ἄνθρωπον· εἰς δοῦλον ἐπράθη Ἰωσήφ.</hi> Ἀμφότερα
 κατὰ ταὐτὸν ἐδήλωσε, καὶ τῶν ἀδελφῶν τὴν 
μοχθηρίαν, καὶ τὴν αὐτοῦ σοφίαν. Τῇ γὰρ ἐκείνων εἰς 
δέον ἐχρήσατο πονηρίᾳ. Οὐ γὰρ αὐτὸς ἐκείνους ἠνάγκασεν 
ἀπεμπολῆσαι τὸν ἀδελφὸν, ἀλλὰ τῇ κακοηθείᾳ μὲν ἐκείνων
 ἐνδέδωκεν, αὐτὸς δὲ εἰς δέον ταύτῃ χρησάμενος, 
βασιλέα τὸν δοῦλον ἀπέφηνε, καὶ τῷ γένει τὴν εἰς Αἴγυπτον
 κάθοδον ἐπρυτάνευσεν. Ἔδει γὰρ τοὺς λαὸν 
Θεοῦ μέλλοντας χρηματίζειν, περιφανεῖς γενέσθαι καὶ 
περιβλέπτους διὰ τῶν ὑπὲρ αὐτῶν γινομένων θαυμάτων. 
Ἡ γὰρ εἰς αὐτοὺς γινομένη κηδεμονία τὸν τούτων Θεὸν 
ἀνεκήρυττε, καὶ τοὺς ἀκούοντας τῷ φωτὶ τῆς θεογνωσίας
 κατέλαμπεν. <hi rend="italic">Ἐταπείνωσαν ἐν πέδαις τοὺς πόδας
 αὐτοῦ· σίδηρον διῆλθεν ἡ ψυχὴ αὐτοῦ.</hi> Μετὰ 
γὰρ τὴν τῆς μοιχείας συκοφαντίαν, τὸ δεσμωτήριον 
ᾤκησε, καὶ παραυτίκα ὡς εἰκὸς περιέθηκαν αὐτῷ τὰ 
ἐκ σιδήρου δεσμά. Οὕτω γὰρ ὁ Σύμμαχος εἴρηκεν· <hi rend="italic">Εἰς 
σίδηρον ἦλθεν ἡ ψυχὴ αὐτοῦ,</hi> ἀντὶ τοῦ, μέχρι σφαγῆς
 ἐκινδύνευσεν· ἢ τὸ στεῤῥὸν τῶν πειρασμῶν καὶ τὸ 
ἰσχυρὸν προσηγόρευσε σίδηρον· ὅπερ διὰ τῆς ὑπομονῆς 
ὁ Ἰωσὴφ διέβαινε, καὶ πάροδος αὐτῷ τὰ λυπηρὰ διὰ 
μακροθυμίαν ἐγίνετο. <hi rend="italic">Μέχρι τοῦ ἐλθεῖν τὸν λόγον 
αὐτοῦ· τὸ λόγιον Κυρίου ἐπύρωσεν αὐτόν.</hi> Ταῦτα 
δὲ ὑπέμενεν ἅπαντα, χρυσοῦ δίκην δοκιμαζόμενος, οὐχ 
ἵνα δὲ τὸ ἀκίβδηλον τῆς τοῦ Ἰωσὴφ ἀρετῆς ὁ τῶν ὅλων 
μάθῃ Θεὸς, ὁ γινώσκων πάντα πρὶν γενέσεως αὐτῶν· 
ἀλλ' ἵνα τοῖς ἀνθρώποις τὴν ἐκείνου φιλοσοφίαν καὶ 
ἀρχέτυπον ἀληθείας προθῇ. Καὶ μὴν οὔπω νόμος δοθεὶς 
ὑπῆρχεν ἔγγραφος, ἀλλ' ἑκάστῳ λογικῷ λόγιον παρὰ 
Θεοῦ ὁ φυσικὸς νόμος, δι' ὃν καὶ λογικοὶ λεγόμεθα. Τὸ 
δὲ, <hi rend="italic">Μέχρι τοῦ ἐλθεῖν τὸν λόγον αὐτοῦ,</hi> τὸν λόγον 
αὐτοῦ φησιν, ὃν ἐπὶ τοῖς ὁράμασιν ἰδὼν ἐξεῖπε τῷ πατρὶ 
καὶ τοῖς ἀδελφοῖς περί τε τῶν δραγμάτων καὶ τῶν <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="657">
<p>ἀστέρων. Μέχρι γὰρ ἐξέβη ταῦτα, τοῖς κακοῖς ἐγυμνάζετο.
 <hi rend="italic">Ἀπέστειλε βασιλεὺς, καὶ ἔλυσεν αὐτόν· ἄρχων
 λαοῦ, καὶ ἀφῆκεν αὐτόν. Κατέστησεν αὐτὸν 
κύριον τοῦ οἴκου αὐτοῦ, καὶ ἄρχοντα πάσης τῆς 
κτήσεως αὐτοῦ.</hi> Καὶ τὴν ἀπὸ τῆς οἰκονομίας ὠφέλειαν 
δεικνὺς ἐπήγαγε· <hi rend="italic">Τοῦ παιδεῦσαι τοὺς ἄρχοντας αὐτοῦ
 ὡς ἑαυτόν· καὶ τοὺς πρεσβυτέρους αὐτοῦ σοφίσαι.</hi>
 Χρυσοῦ δίκην πυρωθεὶς κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Δοκίμασόν 
με, Κύριε, καὶ πείρασόν με,</hi> τοῦ Θεοῦ πρὸς νοῦν ἀγαγόντος
 τῷ Φαραὼ, λύεταί τε καὶ ἄρχει. Οὐχ ὁ τυχὼν δὲ 
φαίνεται τοῦ Φαραὼ λογισμός. Τί γὰρ ἐκώλυεν αὐτὸν 
μαθόντα τὰ περὶ τοῦ λιμοῦ, τοῦτον μὲν ἀπολῦσαι, τὰ 
δὲ περὶ τὸν σῖτον διοικῆσαι μετὰ τῶν ἰδίων ἀρχόντων; 
Ἀλλ' οὐ τοσοῦτον τῆς τῶν καρπῶν ἐφρόντισε φυλακῆς, 
ὅσον τῆς ψυχικῆς ὠφελείας τῶν ὑπ' αὐτοῦ σωθῆναι μελλόντων
 ἀρχόντων τε καὶ πρεσβυτέρων αὐτοῦ, καὶ ὑπ' 
αὐτοῦ σοφισθῆναι· δι' ὧν ἔδει βελτίους καὶ τοὺς ὑπηκόους
 γενέσθαι. Ἐπίσημος γὰρ διὰ τῆς τῶν ὀνείρων 
ἑρμηνείας τῷ βασιλεῖ γενόμενος, καὶ τὴν ἐξουσίαν λαχὼν,
 εἰς θεογνωσίαν ἐποδήγει τοὺς ἄλλους, οὐ λόγοις 
μόνον χρώμενος, ἀλλὰ καὶ τοῖς ἔργοις εἰς τὴν αὐτὴν 
εὐσέβειαν ἐφελκόμενος. <hi rend="italic">Καὶ εἰσῆλθεν Ἰσραὴλ εἰς 
Αἴγυπτον, καὶ Ἰακὼβ παρῴκησεν ἐν γῇ Χάμ.</hi> Υἱοὶ 
Νῶε Σὴμ, Χὰμ, Ἰάφεθ. Τοῦ δὲ Χὰμ παῖς Χαναάν· 
τούτου δὲ Μεσραῒμ, ὃς ἑρμηνεύεται Αἴγυπτος, ἀφ' 
οὗ καὶ ἡ χώρα. Ὅτι τοίνυν εἰσῆλθεν Ἰακὼβ εἰς 
Αἴγυπτον, εἰκὸς ἦν τὸν Χὰμ πάππον ὄντα τοῦ 
Μεσραῒμ ἐν Αἰγύπτῳ κατοικῆσαι, τοῦ Χαναὰν
 ἐπὶ τῆς καλουμένης Παλαιστίνης οἰκοῦντος. 
Διὰ δὲ τοῦ Ἰσραὴλ καὶ Ἰακὼβ εἰσῆλθεν εἰς Αἴγυπτον, 
καὶ οἱ τούτου παῖδες δηλοῦνται. <hi rend="italic">Ἐν ἑβδομήκοντα δὲ 
ψυχαῖς κατέβη Ἰσραὴλ εἰς Αἴγυπτον,</hi> εἶπεν ἡ Γραφή. 
Ἐξεδόθη δὲ καὶ ἑτέρως· Αὕτη, φησὶν, ἡ πρόφασις ἐγένετο
 τῷ πατριάρχῃ τῆς εἰς Αἴγυπτον ἐκδημίας. Γῆν δὲ 
Χὰμ τὴν Αἴγυπτον ὀνομάζει, ἐπειδὴ ὁ Μεσραῒμ υἱὸς τοῦ 
Χὰμ ἐγένετο δεύτερος. <hi rend="italic">Χὰμ</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ἐγέννησε τὸν 
Χοῦς πρωτότοκον, καὶ Μεσραῒμ τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ.</hi> 
Χοῦς δὲ τὴν Αἰθιοπίαν ἡ θεία καλεῖ Γραφὴ, Μεσραῒμ δὲ 
τὴν Αἴγυπτον· Ἰακὼβ δὲ καὶ Ἰσραὴλ τὸν αὐτὸν ὀνομάζει·
 τὸ μὲν γὰρ ἐκ τῶν πατέρων ἔλαχεν ὄνομα, τὸ δὲ ὁ 
Θεὸς αὐτῷ τέθεικε, τὴν γενομένην αὐτῷ θείαν ἐπιφάνειαν
 διὰ τῆς προσηγορίας δηλῶν. Ἐμνήσθη γὰρ ὁ 
Θεὸς τῆς πρὸς τὸν Ἀβραὰμ ἐπαγγελίας. Ὅτε γὰρ εἶπεν 
Ἀβραὰμ, Πῶς ἔσται τοῦτο; ἐπήγαγε· <hi rend="italic">Γινώσκων γνώσῃ,
 ὅτι πάροικον ἔσται τὸ σπέρμα σου ἐν γῇ οὐκ 
ἰδίᾳ, καὶ δουλώσουσιν αὐτὸ καὶ κακώσουσιν ἔτη 
τετρακόσια. Καὶ ηὔξησε τὸν λαὸν αὐτοῦ σφόδρα, καὶ 
ἐκραταίωσεν αὐτὸν ὑπὲρ τοὺς ἐχθροὺς αὐτοῦ.</hi> Τοῦτο 
καὶ τῆς Ἐξόδου ἡ ἱστορία διδάσκει. <hi rend="italic">Ὅσῳ</hi> γὰρ, φησὶν, 
<hi rend="italic">ἐκάκουν αὐτοὺς οἱ Αἰγύπτιοι, τοσούτῳ πλείους ἐγίνοντο,
 καὶ ἐπλήθυνεν αὐτοὺς ἡ γῆ.</hi> Δείκνυσι τοιγαροῦν, 
ὅτι οὐ φύσεως ἦν ἡ ἐπίδοσις, ἀλλὰ τῆς ἐπαγγελίας αὐτοῦ.
 Ὅτε γὰρ ὀλιγωτέρους ἔδει γενέσθαι ὑπὸ τῶν 
ἐργοδιωκτῶν ἐλαυνομένους, τῶν παίδων εἰς τὸν ποταμὸν
 ῥιπτομένων, τῆς φύσεως ἐπηρεαζομένης, τότε 
μᾶλλον ἐπέδοσαν οὕτως, ὡς καὶ σφόδρα γενέσθαι φοβεροὺς
 τοῖς ἐνοικοῦσιν· ὥστε τὸν Φαραὼ λέγειν, ὃς οὐκ 
ᾔδει τὸν Ἰωσήφ· <hi rend="italic">Ἰδοὺ νῦν πολυπληθεῖ τὸ ἔθνος, καὶ 
ἰσχύει ὑπὲρ ἡμᾶς.</hi> Οὐκ ἂν δὲ αὐξηθέντες ἐκραταιώθησαν,
 εἰ μὴ τῆς Ἰωσὴφ ἔτυχον προστασίας καὶ τῆς τοῦ 
Φαραὼ δεξιώσεως. <hi rend="italic">Μετέτρεψε τὴν καρδίαν αὐτῶν, 
τοῦ μισῆσαι τὸν λαὸν αὐτοῦ, τοῦ δολιοῦσθαι ἐν τοῖς 
δούλοις αὐτοῦ.</hi> Ἐπειδὴ ἐκ τοῦ τιμᾶσθαι παρὰ τῶν Αἰγυπτίων
 αὐτοὺς εἰς τὴν ὁμοίαν εἰδωλολατρείαν ἐξέβησαν, 
τούτου χάριν παρεσκεύασε μισῆσαι αὐτοὺς, καὶ τὰ βαρέα
 τῶν ἔργων ἐπιθεῖναι, ἵνα κακωθέντες καταφύγωσι 
πρὸς τὸν Θεὸν, καὶ εὕρῃ χώραν πληρωθῆναι ἡ πρὸς τὸν 
Θεὸν Ἀβραὰμ ἐπαγγελία. Ὡς γὰρ τὸν Ἰωσὴφ πειράσας 
ἐδόξασεν, ἄξιον ὀφθέντα διὰ τῆς πείρας, οὕτω νῦν τὸν 
λαόν· πειρασθέντες γὰρ ἐστέναξαν καὶ ἐκέκραξαν πρὸς 
τὸν Θεὸν αὐτῶν. Διὸ νῦν εἰς μῖσος μετεστράφη τοῖς Αἰγυπτίοις
 ἡ πρὸς αὐτοὺς τιμή. Ἐν ἀνέσει γὰρ γενόμενοι 
καὶ τιμῇ παρ' Αἰγυπτίοις ἐπελάθοντο τοῦ πατρῴου 
Θεοῦ, καὶ τῆς αὐτῶν εἰδωλολατρείας γεγόνασι κοινωνοὶ, 
ὥς φησιν Ἰησοῦς ὁ τοῦ Ναυῆ, <hi rend="italic">Καὶ νῦν φοβήθητε,</hi> λέγων,
 <hi rend="italic">τὸν Κύριον, καὶ λατρεύσατε αὐτῷ ἐν εὐθύτητι 
δικαιοσύνης, καὶ περιέλεσθε τοὺς θεοὺς τοὺς ἀλλοτρίους,
 οἷς ἐλάτρευσαν οἱ πατέρες ὑμῶν ἐν τῷ πέραν
 τοῦ ποταμοῦ, καὶ ἐν Αἰγύπτῳ.</hi> Μετέτρεψε δὲ τῶν <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="658">
<p>Αἰγυπτίων τὴν καρδίαν, οὐ βιασάμενος, ἀλλὰ τῷ αὐτεξουσίῳ
 παραχωρῶν. Ἐδολιεύσαντο δὲ ποτὲ μὲν ταῖς 
μαίαις ἐπιτάξαντες ἀνελεῖν τῶν Ἑβραίων τὰ ἄῤῥενα, 
ποτὲ δὲ τῷ ποταμῷ ταῦτα παραπέμψαι κελεύσαντες. 
Ἀλλ' ὅμως καὶ οὕτω τὸ γένος διέφυγε τοῦ θανάτου τὰ 
μηχανήματα. <hi rend="italic">Ἐξαπέστειλε Μωϋσῆν τὸν δοῦλον αὐτοῦ,
 Ἀαρὼν ὃν ἐξελέξατο ἑαυτῷ. Ἔθετο ἐν αὐτοῖς 
τοὺς λόγους τῶν σημείων αὐτοῦ, καὶ τῶν τεράτων 
αὐτοῦ ἐν γῇ Χάμ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Τῆς ἱστορίας τὰ καίρια τίθησι διηγήματα. Συντεμὼν 
γάρ φησιν, ὡς ἱκανῶς αὐτοὺς πρὸς τὴν ἀξίαν τιμωρησάμενος,
 πέμπει τούτους δι' ὧν ἐποίησε τεράτων, τοὺς 
μὲν Αἰγυπτίους κολάζων, πρὸς τὴν ἰδίαν δὲ γνῶσιν τοὺς 
Ἑβραίους παιδεύων. Τῶν σημείων δὲ τὰς αἰτίας τοῖς 
ἀμφὶ Μωϋσέα μόνοις ἐξέφηνε, λογικὴν κατάληψιν ὡς 
λογικοῖς μόνοις οὖσι δηλώσας, ὡς εἰδέναι δι' ἣν αἰτίαν 
ποτὲ μὲν τὰ ὕδατα τῶν Αἰγυπτίων μετέβαλε, ποτὲ δὲ τὸ 
καθ' ἕκαστον, καὶ διὰ τί κατὰ τήνδε τὴν τάξιν ἐγίνετο, 
καὶ ταῦτα τίνων εἰκόνες ἢ σύμβολα. Ἐπειδὴ γὰρ μὴ 
πάντες οἷοί τέ εἰσιν ἐξ ἑαυτῶν καὶ δι' ἑαυτῶν ἀναχωρεῖν 
τῶν βλαβερῶν, τοῖς οὕτως ἀσθενέσιν ἀποστέλλει Θεὸς 
τοὺς δυναμένους, ὁδηγοὺς καὶ ἡγεμόνας τῆς ὁδοῦ τῆς 
ἐπὶ τὰ ἀγαθὰ φερούσης. Εἰσὶ δὲ οὗτοι· ὁ Θεοῦ νόμος, 
Μωϋσῆς, καὶ ὁ ἀρχιερατικὸς λόγος, οὗ σύμβολον Ἀαρών. 
Καὶ ἐκεῖνοι μὲν τὴν γλῶτταν ἐκίνουν, καὶ τὸ στόμα 
ἐδάνειζον τῷ Θεῷ καὶ τὰ ῥήματα ἐξέβαλλον· ἡ δὲ δύναμις
 παρ' αὐτοῦ πᾶσα ἐπέμπετο. <hi rend="italic">Ἐξαπέστειλε σκότος 
καὶ ἐσκότασε, διότι παρεπίκραναν τοὺς λόγους αὐτοῦ.</hi>
 Καὶ οὐκ ἀντεῖπον οἱ θαυμάσιοι θεράποντες τοῖς 
θείοις προστάγμασιν, ἀλλὰ τὰ κελευόμενα ἔδρων, καὶ 
τὴν μακροτάτην αὐτοῖς καὶ τριήμερον ἐπήγαγον νύκτα, 
μᾶλλον δὲ νυκτὸς ζοφωδέστερον σκότος. Ἡ μὲν γὰρ νὺξ, 
κἂν ἀσέληνος ᾖ, τῇ αἴγλῃ τῶν ἀστέρων κεράννυται· 
ἐκεῖνο δὲ τὸ σκότος ψηλαφητὸν ἡ θεία καλεῖ Γραφή. Ὁ 
γὰρ τοῦ λαοῦ κηδεμὼν Θεὸς οὐ διὰ μεγάλων τινῶν τοὺς 
Αἰγυπτίους ἐκόλαζεν· οὐ γὰρ ἠπόρει ἡ παντοδύναμος χεὶρ 
ἀθρόαν αὐτοῖς ὀργὴν ἐπιπέμψαι, λέοντας, ἄρκτους, λιμὸν, 
ἢ λοιμὸν, ἢ θάνατον· ἀλλὰ δι' ὧν εἶπεν ἐτιμωρεῖτο, καὶ 
αὐτοὺς ἠρέμα καλῶν εἰς μετάνοιαν· ἡ δὲ μεγίστη τοῦ λαοῦ 
κάκωσις οὐ διὰ πηλοῦ καὶ πλινθείας ἁπλῶς, διὰ δὲ τοῦ 
παρατρέπειν ἐπὶ σέβας εἰδώλων. Διὸ κατὰ βραχὺ τοὺς 
εἰς τὴν πλάνην ὁδηγοῦντας ἐκόλαζεν, εἰς ἐπίγνωσιν καὶ 
τούτους ἄγων τοῦ πάντων Δεσπότου, δι' ὧν ἡ κτίσις 
ἐξυπηρετεῖτο ταῖς μάστιξιν. Ἀὴρ μὲν εἰς σκότος, τὸ δὲ 
ὕδωρ εἰς αἷμα, εἰς δὲ βατράχους ἡ γῆ, τὸ δὲ πῦρ παραδόξως
 ὑπεφέρετο σὺν ὑετῷ καὶ χαλάζῃ· τὸ δὲ σκότος, 
φησὶν, ἐξαποσταλὲν ἐκ Θεοῦ, οὐ παρεπίκρανε τοὺς λόγους 
αὐτοῦ, ἀλλ' ὑπήκουσε προθύμως, κατὰ μόνης ὑφαπλωθὲν
 τῆς Αἰγύπτου. Λέγει γοῦν ἡ Γραφὴ, <hi rend="italic">Τοῖς υἱοῖς 
Ἰσραὴλ φῶς ἦν.</hi> Εἰ γὰρ ἦν κατὰ παντὸς τοῦ κόσμου, πῶς 
ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας αὐτὸ καὶ νύκτας μεμενηκέναι φησί; Τί 
γὰρ ἦν τὸ διορίζον ἡμέρας καὶ νύκτας, μιᾶς μόνης οὔσης 
ἐπιτεταμένης νυκτός; Ἵνα γὰρ μή τις λέγῃ, ὅτι ἔκλειψις
 τὸ συμβὰν ἦν, μηδ' ὅτι δρόμος φύσεως, τὴν αὐτὴν 
χώραν οἰκοῦντες Ἑβραῖοι ταύτης οὐκ ᾔσθοντο τῆς πληγῆς·
 ὅπερ καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων συνέβαινε πληγῶν. <hi rend="italic">Μετέτρεψε
 τὰ ὕδατα αὐτῶν εἰς αἷμα, καὶ ἀπέκτεινε τοὺς 
ἰχθύας αὐτῶν.</hi> Οὐ γὰρ τὴν χροιὰν τῶν ὑδάτων μόνην, 
ἀλλὰ καὶ αὐτὴν μετέβαλε τῆς γεύσεως τὴν ποιότητα 
ὥστε ἅπαντα διαφθαρῆναι τῶν ἰχθύων τὰ γένη. <hi rend="italic">Ἐξεῖρψεν
 ἡ γῆ αὐτῶν βατράχους ἐν τοῖς ταμείοις τῶν 
βασιλείων αὐτῶν.</hi> Ἐπειδὴ γὰρ τῷ ποταμῷ τὰ βρέφη 
τῶν Ἑβραίων παρέδοσαν, μετέβαλλε μὲν εἰς αἷμα τοῦ 
ποταμοῦ τὸ ὕδωρ, τὴν ἐν αὐτῷ γεγενημένην μιαιφονίαν 
ἐλέγχων· βατράχους δὲ ἐκεῖθεν ἀναβλύσαι πεποίηκε τοῖς 
ἀνῃρημένοις παραπλησίως βρέφεσιν ἕρποντας, καὶ ταῖς 
οἰκίαις ἐπεμβαίνοντας, καὶ ἄχρις αὐτῶν χωροῦντας τῶν 
τοῦ βασιλέως θαλάμων. Τῶν οὖν βασιλικῶν ταμείων 
ἐμνημόνευσεν, ὥστε δηλῶσαι τὸ τοῦ θαύματος μέγεθος, 
ὅτι μηδὲ πλῆθος οἰκετῶν ἢ στρατιωτῶν, ὅπερ εἰκὸς ἐν 
τοῖς βασιλείοις διάγειν, ἀποσοβῆσαι τοὺς βατράχους δύνασθαι.
 <hi rend="italic">Εἶπε, καὶ ἦλθε κυνόμυια, καὶ σκνῖπες ἐν 
πᾶσι τοῖς ὁρίοις αὐτῶν.</hi> Ἠκολούθει γὰρ τοῖς λεγομένοις <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="659">
<p>τὰ ἔργα, καὶ παραυτίκα Θεοῦ μὲν κελεύοντος, Μωϋσέως 
δὲ λέγοντος, καὶ κυνόμυια καὶ σκνῖπες ἐπλήρουν τὴν γῆν, 
τοὺς Αἰγυπτίων ὅρους οὐ παριόντες, οὐδὲ ἄλλοις ἀνθρώποις
 τὴν λύμην ἐπιφέροντες, ἀλλὰ τοῖς ἀντιθέοις τὴν 
παιδείαν ἐπάγοντες. Τοῦτο γὰρ σημαίνει τὸ, <hi rend="italic">Ἐν πᾶσι 
τοῖς ὁρίοις αὐτῶν,</hi> ἀντὶ τοῦ, ἔξω τῶν Αἰγυπτίων ὅρων 
οὐδὲν τοιοῦτον γινόμενον ἦν ἰδεῖν. <hi rend="italic">Ἔθετο τὰς βροχὰς 
αὐτῶν χάλαζαν, πῦρ καταφλέγον ἐν τῇ γῇ αὐτῶν. 
Καὶ ἐπάταξε τὰς ἀμπέλους αὐτῶν, καὶ τὰς συκᾶς 
αὐτῶν, καὶ συνέτριψε πᾶν ξύλον ὁρίου αὐτῶν.</hi> Τὰ 
νέφη μὲν γὰρ τὰς συνήθεις ὠδῖνας ἐνήλλαξε, καὶ ἀντὶ 
βροχῶν καὶ ὄμβρων χάλαζαν ἀπεκύησε, κεραυνοὶ δὲ καὶ 
πρηστῆρες μετὰ τῆς χαλάζης ἐφέροντο, καὶ ἐναντίαι ἀλλήλαις
 φύσεις, ὕδωρ καὶ πῦρ, ἀλλήλας οὐκ ἐλυμήναντο. 
Οὔτε γὰρ τὸ πῦρ τὸ πεπηγὸς ὕδωρ τῆς χαλάζης ἐξέτηκεν,
 οὔτε τὸ ὕδωρ κατεσβέννυ τὴν φλόγα· ἀλλὰ τὴν φυσικὴν
 ἀποθέμενα μάχην, σύμφωνον Αἰγυπτίοις τὴν παιδείαν
 ἐπῆγον, καὶ τὴν ἐκείνων θηριωδίαν διήλεγχον, ὅτι 
ἄνθρωποι ὄντες, οὐκ ᾐδοῦντο τὴν φύσιν, ἀλλὰ τοὺς ὁμοφυεῖς
 πικρῶς δουλεύειν ἠνάγκαζον. Τούτου δὴ χάριν καὶ 
αἱ ἄμπελοι καὶ αἱ συκαῖ αὐτῶν, καὶ τὰ ἄλλα τῶν φυτῶν 
γένη ἄρδην ὑπ' αὐτῶν διεφθείρετο. <hi rend="italic">Εἶπε, καὶ ἦλθεν 
ἀκρὶς καὶ βροῦχος, οὗ οὐκ ἦν ἀριθμός. Καὶ κατέφαγε
 πάντα χόρτον ἐν τῇ γῇ αὐτῶν, καὶ κατέφαγε 
πάντα τὸν καρπὸν αὐτῶν.</hi> Διὰ μὲν τῆς χαλάζης καὶ τοῦ 
πυρὸς τὰ δένδρα διέφθειρε· διὰ δὲ τῆς ἀκρίδος καὶ τοῦ 
βρούχου, τὰ ἕλη, τοὺς λειμῶνας, τὰ λήϊα. Οὐ γὰρ 
μόνον τὸν καρπὸν, ἀλλὰ καὶ τὸν χόρτον αὐτῶν κατανάλωσε.
 Καὶ μὴν οὐκ ἔθος ἐν ταὐτῷ ἀκρίδα καὶ βροῦχον 
ἐπιγίνεσθαι· ἢ γὰρ τίκτει τὸν βροῦχον ἡ ἀκρὶς προλαβοῦσα,
 ἢ ὁ βροῦχος αὐξηθεὶς, ἀκρὶς προκόψας γίνεται, 
ὥστε τὸ μὲν πρότερον, τὸ δὲ χρόνῳ τινὶ ἀκολουθῆσαι 
ὕστερον. Ἀλλ' ἐπειδὴ θαῦμα ἦν, καὶ προστάγματι Θεοῦ 
τὸ σημεῖον ἐγίνετο, ἅμα παρῆλθεν ἑκάτερον, καὶ κατέφαγεν
 ἅμα τῷ χόρτῳ καὶ τὸν καρπόν· ὥστε πρὸς τῇ 
τροφῇ τῶν ἀνθρώπων καὶ ἡ τῶν κτηνῶν ἐφθείρετο. <hi rend="italic">Καὶ 
ἐπάταξε πᾶν πρωτότοκον ἐν γῇ Αἰγύπτῳ, ἀπαρχὴν 
παντὸς πόνου αὐτῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εʹ. Ταύτην Αἰγυπτίοις ἐπήγαγε τελευταίαν πληγὴν, 
μεθ' ἣν ἐξελθεῖν τοὺς Ἰουδαίους κατήπειξαν· ἅπασα γὰρ 
οἰκία θρήνων καὶ ὀλοφύρσεως ἐπέπληστο, τῶν πρωτοτόκων 
ἁπάντων ἀθρόαν τελευτὴν δεξαμένων. Κατὰ γὰρ τῶν 
ποθεινοτέρων ἐπήγαγε τὴν πληγὴν, πικροτέραις βάλλων 
ἀκίσι τοὺς ἀναλγήτως περὶ τὰς προτέρας διατεθέντας 
πληγάς. <hi rend="italic">Καὶ ἐξήγαγεν αὐτοὺς ἐν ἀργυρίῳ καὶ χρυσίῳ.</hi>
 Ἐπειδὴ γὰρ οὐδὲ τὰ οἰκεῖα λαβεῖν οἱ Αἰγύπτιοι 
τοὺς Ἰουδαίους ἐπέτρεπον, πρὸς τοῖς οἰκείοις ἔλαβον καὶ 
τῶν Αἰγυπτίων τὸν πλοῦτον, οἷόν τινα μισθὸν τῆς χαλεπῆς
 δουλείας κομισάμενοι τὸν χρυσὸν καὶ τὸν ἄργυρον. 
Οὐ γὰρ ἀδίκως τοῦτο γενέσθαι προσέταξεν ὁ Θεὸς, ἀλλὰ 
καὶ τοὺς ἀδικοῦντας παιδεύων καὶ τοὺς ἀδικηθέντας 
ψυχαγωγῶν. <hi rend="italic">Καὶ οὐκ ἦν ἐν ταῖς φυλαῖς αὐτῶν ὁ 
ἀσθενῶν.</hi> Τῶν γὰρ τοῖς Αἰγυπτίοις ἐπαγομένων πληγῶν 
οὐκ ἐλάμβανον πεῖραν. Προσέταξε γὰρ ὁ Θεὸς σκυλεῦσαι 
τοὺς Αἰγυπτίους, ὡς νενικημένους, καὶ μισθὸν ὀφείλοντας
 τῆς μακροχρονίου δουλείας. Μέγα δὲ καὶ τὸ ἐκ χώρας 
τὰ χείριστα παθούσης ἀπαθεῖς ἀπαλλάττεσθαι μέχρι ἑνὸς 
ἐν μυριάσι τοσαύταις, ἕως ἂν ἐναπομείνῃ τῇ Αἰγύπτῳ 
μηδεὶς ὑπὸ τῆς τοῦ σώματος ἀῤῥωστίας κεκρατημένος· 
τοῦτο δὲ Μωϋσῆς ἱστόρησεν. <hi rend="italic">Εὐφράνθη Αἴγυπτος ἐν 
τῇ ἐξόδῳ αὐτῶν, ὅτι ἔπεσεν ὁ φόβος αὐτῶν ἐπ' αὐτοῖς.</hi>
 Οὕτω δὲ ταῖς παντοδαπαῖς ἐξεδειματώθησαν τιμωρίαις,
 ὡς εὐεργεσίαν οἰκείαν νομίσαι τὴν τῶν Ἑβραίων 
ἐλευθερίαν. <hi rend="italic">Διεπέτασε νεφέλην εἰς σκέπην αὐτοῖς, 
καὶ πῦρ τοῦ φωτίσαι αὐτοὺς τὴν νύκτα.</hi> Ἡ γὰρ αὐτὴ 
νεφέλη σκηνὴ μὲν αὐτοῖς μεθ' ἡμέραν ἐγίνετο, καὶ τῆς 
ἀκτῖνος ἐκώλυε τὸ λυποῦν· νύκτωρ δὲ πυροειδὴς γινομένη,
 τοῦ φωτὸς αὐτοῖς ἐχορήγει τὴν χρείαν. <hi rend="italic">ᾜτησαν, 
καὶ ἦλθεν ὀρτυγομήτρα, καὶ ἄρτον οὐρανοῦ ἐνέπλησεν
 αὐτούς.</hi> Ἐπειδὴ γὰρ καὶ κρεῶν ὠρέχθησαν, παρέσχεν
 αὐτοῖς θήραν ὀρνίθων αὐτόματον· καὶ δεηθεῖσιν 
ἄρτων ἄνωθεν ἐχορήγησε, διὰ τῶν νεφελῶν οὐχ ὑετὸν, 
ἀλλ' αὐτὴν δωρησάμενος τὴν τροφήν. Τὸ δὲ μάννα λέγει, 
οὐχ ὡς ἐξ αὐτοῦ τοῦ οὐρανοῦ, ἀλλ' ἐκ τοῦ ὑπὲρ κεφαλῆς 
ἀέρος, ὅπερ ἡ θεία Γραφὴ οὐρανὸν προσαγορεύει, φερόμενον,
 ἅμα δὲ καὶ ὡς εἰκόνα τοῦ οὐρανίου ἄρτου τοῦ 
δοθέντος ἐν μυστηρίῳ τῇ Ἐκκλησίᾳ φέρον. <hi rend="italic">Διέῤῥηξε 
πέτραν, καὶ ἔῤῥυσαν ὕδατα, καὶ ἐπορεύθησαν ἐν 
ἀνύδροις ποταμοί.</hi> Ἐθεράπευσε δὲ αὐτῶν καὶ τὸ δίψος 
ταῖς παραδόξοις ὠδῖσι τῆς πέτρας· ἐν ἀνύδρῳ γὰρ καὶ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="660">
<p>ξηρᾷ ποταμοῦ ἀναβλύσαι προσέταξε. Καλεῖ δὲ ποταμοὺς 
τῶν ἀναδοθέντων ἐκ τῆς πέτρας ὑδάτων τοὺς ὀχετούς. 
Εἰ δὲ γράφοιτο, Ποταμοῖς, ἐρεῖς ὡς κατὰ τὴν ἱστορίαν 
τοιοῦτον μόνον τὸν Ἰορδάνην διέβησαν, δυνάμει δὲ καὶ 
ἄλλους, ὅσοι πρὸς διάβασιν ἐνεπόδιζον. <hi rend="italic">Ὅτι ἐμνήσθη 
τοῦ λόγου τοῦ ἁγίου αὐτοῦ, τοῦ πρὸς Ἀβραὰμ τὸν 
δοῦλον αὐτοῦ. Καὶ ἐξήγαγε τὸν λαὸν αὐτοῦ ἐν 
ἀγαλλιάσει, καὶ τοὺς ἐκλέκτους αὐτοῦ ἐν εὐφροσύνῃ.</hi>
 Ἀψευδῆ γὰρ ὅσα Θεὸς τοῖς ἀμφὶ τὸν Ἀβραὰμ ἐπηγγείλατο
 περὶ τοῦ τὸ γένος αὐξῆσαι πλήθει καὶ δόξῃ. 
Καὶ Μωϋσῆς δὲ πρὸς αὐτοὺς ἐν τῷ Δευτερονομίῳ φησί· 
<hi rend="italic">Μὴ εἴπῃς, Διὰ τὰς δικαιοσύνας μου ἐξήγαγέ με Κύριος
 ἐκ γῆς Αἰγύπτου, ἀλλὰ διὰ τὸν ὅρκον, ὃν ὤμοσε 
τοῖς πατράσιν ὑμῶν. Ὁ γὰρ Θεὸς ποιῶν ἐστιν ἔλεος 
εἰς χιλιάδας τοῖς ἀγαπῶσιν αὐτὸν,</hi> ἅμα καὶ προτρεπόμενος
 τοῖς ἐξ αὐτῶν, ὅπως ἂν φυλάξωσι τὰ δικαιώματα 
αὐτοῦ. <hi rend="italic">Καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς χώρας ἐθνῶν, καὶ πόνους 
λαῶν κατεκληρονόμησαν.</hi> Οὐ γὰρ μόνον τῆς Αἰγυπτίων 
ἠλευθέρωσε δουλείας, ἀλλὰ καὶ τὴν Χαναναίων αὐτοῖς 
ἐδωρήσατο γῆν, καὶ τῶν ἀλλοτρίων πόνων δεσπότας
 ἀπέφηνε, κἀκείνους κολάσας ἐνδίκως, καὶ τὰς οἰκείας 
ἐμπεδώσας ἐπαγγελίας. Ὅτι δὲ οὐκ ἀδίκως ἐξέβαλε τοὺς 
πρῴην τὴν Παλαιστίνην οἰκοῦντας, διδάσκει μὲν καὶ δι' 
ὧν Ἰουδαίοις ἐνομοθέτησε, φυγεῖν κελεύσας τῆς ἐκείνων 
πολιτείας τὴν μίμησιν, διδάσκει δὲ καὶ τὰς πρὸς τὸν 
Ἀβραὰμ ἐπαγγελίας ποιούμενος, τί δήποτε δὲ μὴ εὐθὺς 
αὐτῷ δίδωσι τῆς γῆς ἐκείνης τὴν δεσποτείαν, ἀλλὰ παροικεῖν
 ἐπὶ πλεῖστον ἐᾷ· <hi rend="italic">Οὔπω γὰρ,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ἀναπεπλήρωνται
 αἱ ἁμαρτίαι τῶν Ἀμοῤῥαίων ἕως τοῦ νῦν,</hi> 
ἀντὶ τοῦ, οὐδέπω πανωλεθρίας τετολμήκασιν ἄξια· καὶ 
οὐ δίκαιον αὐτοῖς τὴν τιμωρίαν ἐπαγαγεῖν, οὐδὲ τῇ προγνώσει
 τῆς μείζονος ἁμαρτίας τῆς τιμωρίας τὴν ψῆφον 
ἐξενεγκεῖν, ἀλλὰ ἀναμεῖναι τῶν πραγμάτων τὸ τέλος. 
Μέτρῳ γὰρ χρῶμαι, καὶ σταθμῷ πρυτανεύω, καὶ οὐδὲν 
ἀστάθμητον παρ' ἐμοί. Διὰ τοῦτο τετρακοσίων ἐτῶν ἀναμείνας
 περίοδον, οὕτω κἀκείνους ἐξέβαλε, καὶ τούτοις 
τὰς ἐπαγγελίας ἀπέδωκεν. <hi rend="italic">Ὅπως ἂν φυλάξωσι τὰ δικαιώματα
 αὐτοῦ, καὶ τὸν νόμον αὐτοῦ ἐκζητήσωσι.</hi> 
Δέδωκε δὲ αὐτοῖς, φησὶν, ἣν ἐπηγγείλατο γῆν, νόμον αὐτοῖς
 δεδωκὼς, καὶ κατὰ τοῦτον βιοτεύειν κελεύσας. 
<label type="head">ΨΑΛΜ. ΡΕʹ.</label> 
Ἀλληλούια. 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Ἐν τούτῳ τῷ ψαλμῷ τὰς ἁμαρτίας καταλέγει τοῦ 
προτέρου λαοῦ, διδάσκων πως καὶ δι' ἃ γέγονεν ἡ ἀποβολὴ
 αὐτῶν. Ἐν μὲν οὖν τῷ ἑκατοστῷ καὶ τετάρτῳ ψαλμῷ
 τὰς θείας ὁ προφητικὸς λόγος διεξῆλθεν εὐεργεσίας· 
ἐν τούτῳ δὲ καὶ τῶν εὐεργεσιῶν μέμνηται, καὶ τῆς τῶν 
εὐεργετηθέντων ἀχαριστίας κατηγορεῖ, καὶ τὰς ἐπενεχθείσας
 αὐτοῖς διαφόρως τιμωρίας διδάσκει. Ἐσχημάτισται 
δὲ ὡς ἐκ προσώπου τῶν εὐσεβεστέρων τὰς κοινὰς ὀλοφυρομένων
 συμφορὰς, καὶ φειδοῦς τυχεῖν ἀντιβολούντων. 
Τὴν γὰρ αὐτὴν ἐπιγραφὴν ὁ ψαλμὸς εἰκότως ἔχει τῷ 
φθάσαντι· τῆς γὰρ αὐτῆς ὑποθέσεως ἔχεται. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἐξομολογεῖσθε τῷ Κυρίῳ, ὅτι χρηστός· ὅτι εἰς τὸν 
αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.</hi> Ἡ ἐπιγραφὴ σημαίνουσα τὸ, 
<hi rend="italic">Αἰνεῖτε τὸν Κύριον,</hi> δηλοῖ τὸν ψαλμὸν αἶνον περιέχειν 
Θεοῦ. Διδάσκει δὲ νῦν ἐξ ἀρχῆς τοὺς ἀπὸ ἁμαρτημάτων 
ἐπιστρέφοντας, καθάπερ ἰατρῷ, προσιέναι τῷ Σωτῆρι, 
δεικνύντας ὥσπερ τῇ ἐξομολογήσει τῶν πεπλημμελημένων
 τὰ τραύματα· διαθέσει δηλονότι ψυχῆς, ἀλλ' οὐ λόγῳ 
τοῦτο ποιοῦντας ψιλῷ. Ἕτοιμος γὰρ, φησὶ, διὰ χρηστότητα
 τοῖς μετανοοῦσιν εἰς ἔλεον, εἰδὼς ἐλέου δεῖσθαι τὰ 
τοῦ παρόντος αἰῶνος, οἷα δὴ θνητὰ καὶ ἐπίκηρα. Τί δέ 
ἐστιν, <hi rend="italic">Ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ,</hi> Διαπαντὸς 
ἐλεεῖ· διαπαντὸς φιλανθρωπεύεται. Ἕτοιμός ἐστιν ἀεὶ τὰ 
αὐτοῦ διδόναι. Οὐ γάρ ἐστι καιρὸς ὡρισμένος αὐτῷ, ἀλλὰ 
τῆς γνώμης τῆς σῆς. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τίς λαλήσει τὰς δυναστείας τοῦ Κυρίου; ἀκουστὰς
 ποιήσει πάσας τὰς αἰνέσεις αὐτοῦ;</hi> Ὅσα ὁ Θεὸς 
ἐν ἡμῖν ὑπὲρ θνητὴν φύσιν ποιεῖ, ταῦτα δυναστεία Κυρίου,
 ἅπερ ἐνεργήματα δυνάμεων ὁ Παῦλός φησι, λέγων· 
<hi rend="italic">ᾯ μὲν γὰρ διὰ τοῦ Πνεύματος δίδοται λόγος σοφίας, 
ἄλλῳ δὲ λόγος γνώσεως κατὰ τὸ αὐτὸ Πνεῦμα, ἑτέρῳ
 δὲ πίστις ἐν τῷ αὐτῷ Πνεύματι, ἄλλῳ δὲ ἐνεργήματα
 δυνάμεων.</hi> Καὶ πάλιν ἑτέρωθι· <hi rend="italic">Μὴ πάντες 
προφῆται; μὴ πάντες δυνάμεις; μὴ πάντες χαρίσματα
 ἔχουσιν ἰαμάτων;</hi> Διαιρεῖται δὲ τὰς δυνάμεις
 ἀπὸ τῶν ἰαμάτων. Τὰς μὲν γὰρ Ἰησοῦς ἐπετέλει 
περιπατῶν τυχὸν ἐπὶ τῆς θαλάσσης, ἐπιτιμῶν δὲ τοῖς 
ἀνέμοις καὶ τῷ κλύδωνι, καὶ μεταμορφῶν ἑαυτὸν ἐν τῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="661">
<p>ὄρει· τὰ δὲ λεπροὺς καθαρίζων, καὶ πᾶσαν νόσον ἰώμενος.
 Καὶ ἐν τῇ παλαιᾷ Διαθήκῃ δυνάμεις μὲν αἱ κατὰ 
τῶν Αἰγυπτίων πληγαὶ, θάλαττά τε διαιρουμένη, καὶ 
ποταμὸς Ἰορδάνης ὑποχωρῶν, ἡλίου τε στάσις ἐπὶ τοῦ 
Ἰησοῦ· ἰάσεις δὲ, ὅτε Μαρίαν λεπρῶσαν ἰάσατο Μωϋσῆς, 
ὅσα τε Ἠλίας καὶ Ἐλισσαῖος εἰργάσαντο. Ταύτας δὲ πάσας
 τὰς δυναστείας οἱ ἀπόστολοι εἰς πᾶσαν τὴν γῆν 
ἐποίησαν ἀκουστὰς μετὰ καὶ τῶν αἰνέσεων αὐτοῦ. Ἑκάστη
 γὰρ πρᾶξις τοῦ Κυρίου αἰνέσεως γέμει. Τάχα δὲ αἱ 
μὲν δυναστεῖαι τοῦ Κυρίου τὰ θαυμάσια αὐτοῦ περιέχουσι,
 τὰ δὲ χαρίσματα τῶν ἰαμάτων τὰς αἰνέσεις αὐτοῦ.
 <hi rend="italic">Μακάριοι οἱ φυλάσσοντες κρίσιν, καὶ ποιοῦντες 
δικαιοσύνην ἐν παντὶ καιρῷ.</hi> Τῇ αἰσθήσει τῆς 
ἁμαρτίας ὁ τῆς ἀρετῆς καρπὸς ἤτοι μακαρισμὸς ὑπεισέρχεται.
 Ὁ γὰρ τὰς ὑπὲρ ταύτης εὐθύνας ἐκτίνων, μακαρίζει
 τοὺς ταύτης ἀπηλλαγμένους, καὶ δικαιοσύνῃ τὸν 
οἰκεῖον βίον διακοσμοῦντας. Μακαρίζει δὲ οὐ τὸν ἅπαξ τῇ 
δικαιοσύνῃ χρησάμενον, ἀλλὰ τὸν ἀεὶ καὶ διηνεκῶς τοῖς 
ταύτης ἑπόμενον ἴχνεσι. <hi rend="italic">Μνήσθητι ἡμῶν, Κύριε, ἐν τῇ 
εὐδοκίᾳ τοῦ λαοῦ σου· ἐπίσκεψαι ἡμᾶς ἐν τῷ σωτηρίῳ
 σου.</hi> Ἐνταῦθα τὸν νέον λαὸν αἰνίττεται καὶ τὴν 
Ἐκκλησίαν τὴν ἐξ ἐθνῶν, ἣν τῆς σωτηρίας ἠξίωσεν, ἧς 
ἁρπάσαι διδάσκεται τὴν κοινωνίαν ἡ Ἰουδαίων πληθύς. 
Ποίαν δὲ εὐδοκίαν ἐνταῦθα, ἢ ποίαν ὅλως ἐπίσκεψιν ὑποτίθεται,
 ἀλλ' ἢ ἣνπερ ἡμῶν ὁ Θεὸς Λόγος διὰ σάρκα πεποίηται;
 Ὅθεν καὶ τὸ μυστήριον εὐδοκίαν προσηγόρευον 
οἱ τοῖς ποιμέσιν ἐπιφανέντες ἄγγελοι· <hi rend="italic">Δόξα</hi> γὰρ <hi rend="italic">ἐν ὑψίστοις
 Θεῷ, καὶ ἐπὶ γῆς εἰρήνη, ἐν ἀνθρώποις εὐδοκία,</hi>
 δοξολογοῦντες ἐβόησαν. <hi rend="italic">Τοῦ ἰδεῖν ἐν τῇ χρηστότητι
 τῶν ἐκλεκτῶν σου, τοῦ εὐφρανθῆναι ἐν τῇ εὐφροσύνῃ
 τοῦ ἔθνους σου, τοῦ ἐπαινεῖσθαι μετὰ τῆς 
κληρονομίας σου.</hi> Ἀντιβολοῦμεν, φησὶ, τῆς τοῦ νέου 
σου ἔθνους μεταλαχεῖν εὐφροσύνης, καὶ κοινωνοὶ γενέσθαι
 χορηγουμένης ἐκείνοις χρηστότητος. Χρηστότητα 
δὲ τῶν ἐκλεκτῶν τὴν παρὰ τοῦ Θεοῦ φιλανθρωπίαν γενομένην
 τοῖς ἐκλεκτοῖς νόησον πολλὴν οὖσαν, ὥστε καὶ 
πόρνους καὶ τελώνας καὶ ἁμαρτωλοὺς καὶ πτωχοὺς ἁλιεῖς 
τὴν ἐκλογὴν ὑποδέξασθαι. Ταύτην ἰδεῖν ὁ προφήτης ἐπεθύμει·
 θεωρίας γὰρ ἄξιον τὸ θαῦμα ἐτύγχανεν· εὐφρανθῆναι
 δὲ ἐν τῇ εὐφροσύνῃ τοῦ ἔθνους σου, ὥστε τῆς κοινωνίας
 τῶν μυστηρίων ἀπολαῦσαι. <hi rend="italic">Ἡμάρτομεν μετὰ τῶν 
πατέρων ἡμῶν, ἠνομήσαμεν, ἠδικήσαμεν.</hi> Ὥσπερ 
γάρ τινα, φησὶ, κλῆρον παρὰ τῶν πατέρων διεδεξάμεθα 
τὴν τῶν σῶν νόμων παράβασιν. Πατέρας δὲ καλεῖ οὐ τοὺς 
ἁγίους πατριάρχας, ἀλλὰ τοὺς μετ' ἐκείνους γενομένους· 
τοῦτο γὰρ διὰ τῶν ἐπαγομένων ἐδήλωσεν. <hi rend="italic">Οἱ πατέρες 
ἡμῶν ἐν Αἰγύπτῳ οὐ συνῆκαν τὰ θαυμάσιά σου· καὶ 
οὐκ ἐμνήσθησαν τοῦ πλήθους τοῦ ἐλέους σου.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Ἄνωθεν γὰρ, φησὶν, ἡμῶν τὸ γένος ἁμαρτητικόν. 
Τοσούτων γὰρ ἐν Αἰγύπτῳ δι' αὐτοὺς γεγενημένων θαυμάτων,
 συνιδεῖν τὴν σὴν οὐκ ἠθέλησαν δύναμιν. Διὸ καὶ ὁ 
προφήτης λέγει· <hi rend="italic">Οὐαὶ ἔθνος ἁμαρτωλὸν, λαὸς πλήρης
 ἀνομιῶν, σπέρμα πονηρὸν, υἱοὶ ἄνομοι.</hi> Οὐ συνῆκαν
 οὖν, φησὶ, τὰ ἐν Αἰγύπτῳ γενόμενα τέρατα, καίπερ
 ἐν μέσῳ τῶν Αἰγυπτίων αἴσθησιν μὴ λαβόντες τῶν 
γενομένων κολάσεων· οὔτε μὴν ἐλευθερωθέντες τῶν Αἰγυπτίων
 ἐνόησαν, ὅτι οὐ διὰ τὰς αὐτῶν δικαιοσύνας, διὰ 
δὲ τὸ θεῖον ἔλεος τῆς ἐκεῖθεν ἐπισκοπῆς. Ταῦτα δὲ καὶ 
τὰ ἐν τῇ ἐρήμῳ συντόμως εἶπεν ὁ φθάσας ψαλμὸς, μηδὲν 
τοῦ λαοῦ κατηγορήσας· ὁ δὲ νῦν ἐπαναλαβὼν τὴν διήγησιν,
 ὅπως δι' ἃ ἥμαρτον οἱ Ἰουδαῖοι παρήγαγε. <hi rend="italic">Καὶ 
παρεπίκραναν ἀναβαίνοντες ἐν ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ.</hi> 
Θεασάμενοι γὰρ τοὺς Αἰγυπτίους διώκοντας, καὶ τὴν 
θάλασσαν ἐπέχουσαν τὴν φυγὴν, τὴν ἐπικουρίαν προσμεῖναι
 τὴν σὴν οὐκ ἠθέλησαν, ἀλλὰ τοῦ μεγάλου Μωϋσέως
 κατεβόων λέγοντες· <hi rend="italic">Παρὰ τὸ μὴ εἶναι μνήματα 
ἐν Αἰγύπτῳ, ἐξήγαγες ἡμᾶς ἀποκτεῖναι ἐν τῇ ἐρήμῳ 
ταύτῃ.</hi> Ἀλλ' ὅμως καὶ ἀγνώμονας φανέντας σωτηρίας 
ἠξίωσας. Τοῦτο γὰρ καὶ ἐπήγαγε· <hi rend="italic">Καὶ ἔσωσεν αὐτοὺς 
ἕνεκεν τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ, τοῦ γνωρίσαι τὴν δυναστείαν
 αὐτοῦ· καὶ ἐπετίμησε τῇ ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ, 
καὶ ἐξηράνθη· καὶ ὡδήγησεν αὐτοὺς ἐν ἀβύσσῳ, ὡς 
ἐν ἐρήμῳ· καὶ ἔσωσεν αὐτοὺς ἐκ χειρὸς μισοῦντος 
καὶ ἐλυτρώσατο αὐτοὺς ἐκ χειρὸς ἐχθρῶν.</hi> Λόγῳ γὰρ 
τῆς θαλάττης τὸν πυθμένα γυμνώσας, τὴν πολλὴν ἐκείνην
 ἄβυσσον ἱππήλατον αὐτοῖς ἀπέφηνε καὶ ἔρημον. 
Ἐπειδὴ γὰρ ἐν ταῖς ἐρήμοις πολλὴ τοῖς τρέχουσιν εὐκο- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="662">
<p>λία, μήτε φυτῶν ὄντων, μήτε φραγμῶν κωλυόντων, τὴν 
τῆς διαβάσεως εὐκολίαν δεδήλωκε τῇ τῆς ἐρήμου παραβολῇ.
 <hi rend="italic">Ἐκάλυψεν ὕδωρ τοὺς θλίβοντας αὐτούς· εἷς 
ἐξ αὐτῶν οὐκ ὑπελείφθη.</hi> Πάντας γὰρ τοὺς Αἰγυπτίους
 ὑποβρυχίους πεποίηκε. Καὶ ἡ αὐτὴ θάλαττα 
Ἑβραίοις μὲν σωτηρίαν, Αἰγυπτίοις δὲ τιμωρίαν ἐπήγαγε.
 <hi rend="italic">Καὶ ἐπίστευσαν τῷ λόγῳ αὐτοῦ, καὶ ᾖσαν 
τὴν αἴνεσιν αὐτοῦ.</hi> Τῶν γὰρ ἀνδρῶν ὑμνούντων Μωϋσῆς
 ὁ μέγας ἡγεῖτο, τοῦ δὲ χοροῦ τῶν γυναικῶν Μαριὰμ 
ἡ προφῆτις. Ἀνάγραπτος δὲ καὶ ἡ ᾠδή. <hi rend="italic">Ἐτάχυναν,
 ἐπελάθοντο τῶν ἔργων αὐτοῦ· οὐχ ὑπέμειναν 
τὴν βουλὴν αὐτοῦ. Καὶ ἐπεθύμησαν ἐπιθυμίαν ἐν τῇ 
ἐρήμῳ, καὶ ἐπείρασαν τὸν Θεὸν ἐν ἀνύδρῳ.</hi> Τοσαῦτα 
γὰρ ἔχοντες καὶ τοιαῦτα ἐχέγγυα τῆς θείας δυνάμεως, 
οὐκ ᾔτησαν τὴν χρείαν λαβεῖν, οὐδὲ τὴν θείαν προσέμειναν
 δωρεὰν, ἀλλ' εὐθὺς λοιδορίαις κατὰ τῶν θείων 
ἐχρήσαντο θεραπόντων. Δύο δὲ τῶν Ἰουδαίων συνῆψεν 
ἁμαρτήματα, ἓν μὲν, ὅτι σαρκικὴν ἐπιθυμίαν ἐπεθύμουν 
ἐν τῇ ἐρήμῳ, ἐν ᾗ φιλοσοφεῖν ἔδει καὶ ἀπὸ πάσης ἐπιθυμίας
 ἐγκρατεύεσθαι· δεύτερον δὲ, ὅτι δεηθέντες ὕδατος, 
οὐκ ᾔτουν, ἀλλ' ἐπείραζον. Πλὴν θαυματουργῶν ὁ Θεὸς 
οὐκ ἐπαύετο. <hi rend="italic">Καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς τὰ αἰτήματα αὐτῶν· 
ἐξαπέστειλε πλησμονὴν εἰς τὰς ψυχὰς αὐτῶν.</hi> Οὐ γὰρ 
ἐξ ὧν εὖ ἔπαθον ἤδη, περὶ τῶν ἐλλιπόντων ἐπίστευσαν· 
τοῦ δὲ Θεοῦ κατελάλησαν λέγοντες. <hi rend="italic">Ἐμνήσθησεν τῶν 
κρεῶν καὶ τῶν λεβήτων τῶν ἐν Αἰγύπτῳ.</hi> Αἴτημα δὲ 
τὴν ἐπιθυμίαν ἐκάλεσεν. Οὐ γὰρ ᾔτησαν, ἀλλὰ κατελάλησαν.
 Δέδωκε δὲ ὅμως αὐτοῖς καὶ κρεῶν ἀφθονίαν, καὶ 
ἄρτον ἀχειροποίητον, καὶ ὕδωρ ἥδιστον καὶ ἄφθονον. <hi rend="italic">Καὶ 
παρώργισαν τὸν Μωϋσῆν ἐν τῇ παρεμβολῇ, τὸν Ἀαρὼν
 τὸν ἅγιον Κυρίου.</hi> Οὔτε παραπικράναντας ἐν ἐρυθρᾷ
 θαλάσσῃ, οὔτε ἐν ἐρήμῳ πειράσαντας αὐτὸν μετῆλθεν 
αὐτοὺς ὁ παρορῶν ἁμαρτίας, ἀλλὰ καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς τὴν 
ἐπιθυμίαν αὐτῶν· ὅτε δὲ Μωϋσῆν παρώργισαν οἱ περὶ 
Δαθὰν καὶ Ἀβειρὼν, εἰπόντες· <hi rend="italic">Μὴ Μωϋσῇ μόνῳ λελάληκεν
 ὁ Θεός; οὐχὶ καὶ ἡμῖν;</hi> παγγενῆ διανοιχθείσῃ 
παρεδίδου τῇ γῇ τούτους. Τὸν δὲ Κορὲ καὶ τοὺς σὺν αὐτῷ
 μέλλοντας προσφέρειν τὰ θυμιατήρια αὐτῶν ἀντὶ τοῦ 
Ἀαρὼν, φλὸξ ἀπὸ τῆς σκηνῆς προελθοῦσα κατέφλεξεν. 
Οὐ γὰρ θέλει Θεὸς τοὺς ἑαυτοῦ καταφρονεῖσθαι θεράποντας,
 ἀλλὰ καὶ δείξας τὴν χρηστότητα, δείκνυσι καὶ τὴν 
ἀποτομίαν, κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Ἴδε οὖν χρηστότητα καὶ ἀποτομίαν
 Θεοῦ.</hi> Ταῦτα γὰρ Θεοῦ κατάλληλα φάρμακα. <hi rend="italic">Ἠνοίχθη
 ἡ γῆ, καὶ κατέπιε Δαθὰν, καὶ ἐκάλυψεν ἐπὶ 
τὴν συναγωγὴν Ἀβειρών. Καὶ ἐξεκαύθη πῦρ ἐν τῇ 
συναγωγῇ αὐτῶν· φλὸξ κατέφλεξεν ἁμαρτωλούς.</hi> 
Δαθὰν μὲν καὶ Ἀβειρὼν μετὰ πάσης τῆς πατριᾶς κατεπόθησαν·
 Κορὲ δὲ καὶ οἱ σὺν αὐτῷ θεηλάτῳ πυρὶ κατεφλέχθησαν.
 Τὰς δὲ τιμωρίας ἐπήγαγεν ὁ Θεὸς, τοὺς ἄλλους
 σωφρονεῖν προτρεπόμενος· οὐδεμίαν δὲ λαβεῖν 
ἐντεῦθεν ὄνησιν ἠβουλήθησαν. Καὶ τοῦτο δηλοῖ τῶν τετολμημένων
 ἐξήγησις. <hi rend="italic">Καὶ ἐποίησαν μόσχον ἐν Χορὴβ, 
καὶ προσεκύνησαν τῷ γλυπτῷ.</hi> Οὐχ ἁπλῶς τοῦ ὄρους 
ἐμνημόνευσεν, ἀλλὰ τὴν τῆς ἀσεβείας διδάσκων ὑπερβολήν.
 Ἐν τούτῳ γὰρ ὤφθη τῶν ὅλων ὁ Κύριος, ἐν τούτῳ 
δείματος αὐτοὺς ἐνέπλησε, μετὰ πλείστου πυρὸς φανεὶς, 
σάλπιγξι χρώμενος, καὶ κατακτυπῶν βρονταῖς, καὶ μετὰ 
τοσούτου δέους τὴν νομοθεσίαν προσφέρων· ἐν τούτῳ τετολμήκασι
 τὴν ἀσέβειαν. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Προσεκύνησαν τῷ 
γλυπτῷ,</hi> ἑτέρας καὶ τοῦτο παραπληξίας κατηγορία. Ὃ 
γὰρ ἑώρων διὰ τέχνης ἀνθρωπίνης τὸ εἶδος δεξάμενον,
 τούτῳ τὸ σέβας τὸ θεῖον προσήνεγκαν. <hi rend="italic">Καὶ ἠλλάξαντο
 τὴν δόξαν αὐτοῦ ἐν ὁμοιώματι μόσχου ἐσθίοντος
 χόρτον.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Σφόδρα αὐτῶν ἁρμοδίως τὴν ἄνοιαν ἐτραγῴδησεν. 
Ἀντὶ τοσαῦτα θαυματουργήσαντος, καὶ τὴν παράδοξον 
ἐκείνην σωτηρίαν χαρισαμένου, καὶ τοσαῦτα ἐνεργεῖν 
δυναμένου, εἰκόνα τετιμήκασι μόσχου, ἧς τὸ ἀρχέτυπον 
τροφῆς ἐνδεές. Τροφὴ δὲ τοῦ μόσχου, οὐκ ἄρτος ὁ τοῖς 
λογικοῖς προσφερόμενος, ἀλλὰ πόα καὶ χόρτος. Τοῦ δὲ 
μόσχου, οὗ ἄλογος ἡ φύσις, καὶ ὁ χόρτος τροφὴ, καὶ ἡ 
δουλεία δεδωρημένη ἀνθρώποις, ἡ εἰκὼν εὐτελεστέρα 
πολλῷ· οὐ γὰρ μόνον ἄλογος, ἀλλὰ καὶ ἄψυχος, οὐκ 
ἐνεργεῖν, οὐ μυκᾶσθαι, οὐκ ἐσθίειν ἰσχύουσα· ἀλλ' ὅμως 
τὴν οὕτως ἀδρανῆ τοῦ Θεοῦ τῶν ὅλων προτετιμήκασιν. 
Ἔχοντες γὰρ ἐξ Αἰγύπτου φαντασίαν τοῦ Ἄπιδος, ὅστις 
ἦν ἐν τῇ Μέμφιδι, καὶ οὐχὶ τούτῳ, ἀλλὰ καὶ πολλοῖς 
γλυπτοῖς προσεκύνησαν. Ἕνα γοῦν μόσχον πεποιηκότες 
πολλοὺς ἐδείκνυον φάσκοντες· <hi rend="italic">Οὗτοι οἱ θεοί σου, 
Ἰσραὴλ, οἱ ἀναγαγόντες σε ἐκ γῆς Αἰγύπτου. Ἐπ- <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="663">
<p>ελάθοντο τοῦ Θεοῦ τοῦ σώζοντος αὐτοὺς, τοῦ ποιήσαντος
 μεγάλα ἐν Αἰγύπτῳ, θαυμάσια ἐν γῇ Χὰμ, 
φοβερὰ ἐπὶ θαλάσσης ἐρυθρᾶς. Οὐκ εἰκῇ τούτων 
μέμνηται, δεῖξαι δὲ θέλων, ὡς ἐπὶ τοσούτοις οὐκ ἀπέβαλεν
 αὐτοὺς ὁ Θεὸς, μέχρι κατὰ Χριστοῦ τὸ πάντων ἀσεβέστατον
 ἔργον ἐτόλμησαν, τὴν δοθεῖσαν αὐτοῖς παραιτησάμενοι
 χάριν. Διό φησιν αὐτοῖς ὁ Σωτήρ· <hi rend="italic">Ποσάκις 
ἠθέλησα ἐπισυναγαγεῖν τὰ τέκνα σου, ὃν τρόπον 
ὄρνις ἐπισυνάγει τὰ νοσσία αὐτῆς ὑπὸ τὰς πτέρυγας,
 καὶ οὐκ ἠθελήσατε; Ἰδοὺ ἀφίεται ὁ οἶκος 
ὑμῶν ἔρημος.</hi> Μὴ ἀρκεσθέντες οὖν, φησὶ, τοῖς προτέροις
 κακοῖς, τὴν δόξαν αὐτῶν, ἥτις ἦν ὁ Θεὸς, ἠλλάξαντο 
ἐν ὁμοιώματι μόσχου. Οὔτε γὰρ τῆς οἰκείας ἐμνημόνευσαν
 σωτηρίας, οὔτε τῆς τῶν Αἰγυπτίων τιμωρίας, οὔτε 
τοῦ μεγάλου τῆς θαλάττης θαύματος· ἀλλὰ πάντα ἀθρόως 
ἀπέπτυσαν. <hi rend="italic">Καὶ εἶπε τοῦ ἐξολοθρεῦσαι αὐτοὺς, εἰ μὴ 
ὁ Μωϋσῆς ὁ ἐκλεκτὸς αὐτοῦ ἔστη ἐν τῇ θραύσει 
ἐνώπιον αὐτοῦ, τοῦ ἀποστρέψαι τὸν θυμὸν αὐτοῦ, 
τοῦ μὴ ἐξολοθρεῦσαι αὐτούς.</hi> Τοῦ γὰρ Θεοῦ τῶν ὅλων 
εἰρηκότος, <hi rend="italic">Ἔασόν με, καὶ θυμωθεὶς ὀργῇ ἐκτρίψω 
αὐτοὺς, καὶ ποιήσω σε εἰς ἔθνος μέγα,</hi> εἶπεν ὁ μακάριος
 Μωϋσῆς· <hi rend="italic">Εἰ μὲν ἀφίης αὐτοῖς τὴν ἁμαρτίαν, 
ἄφες· εἰ δὲ μὴ, ἐξάλειψον κἀμὲ ἐκ τῆς βίβλου, ἧς 
ἔγραψας.</hi> Ἐνταῦθα ζήτημα οὐ μικρὸν κεῖται. Τί γάρ 
φησιν; <hi rend="italic">Εἰ μὴ Μωϋσῆς,</hi> ἀπώλοντο ἄν. Τί οὖν; Μωϋσῆς
 τὸ πᾶν ἤνυσε, καὶ αὐτὸν αἰδεσθεὶς, οὐ τῇ οἰκείᾳ 
φιλανθρωπίᾳ χρησάμενος ἔστησε τὴν ὀργήν; Καὶ τίς ἂν 
τοῦτο εἴποι; Τί οὖν ἐστι τὸ λεγόμενον; Σχήματι κέχρηται
 ὁ Θεὸς εἰς τὴν ἐκείνων ὠφέλειαν, καί φησιν αἰδούμενος
 αὐτὸν χαλᾷν τὴν ὀργὴν, καὶ λέγει· <hi rend="italic">Ἄφες με, καὶ 
ἐξαλείψω αὐτούς.</hi> Καίτοι γε οὐδὲν ἐφθέγξατο Μωϋσῆς, 
οὐδὲ προσῆλθεν, οὐδὲ ἱκέτευσεν· ἀλλὰ βουλόμενος αὐτὸν 
εἰς ἀρχὴν ἱκετηρίας ἀγαγεῖν, ἐνταῦθα προοιμιάζεται. 
Κατὰ μὲν οὖν τὸ δίκαιον καὶ τὴν πρόγνωσιν τῆς ὅλης 
αὐτῶν κακίας, ὁ τῆς ἀπωλείας ὅρος· κατὰ δὲ τὸ φιλάνθρωπον,
 ἡ τοῦ σωθῆναι συγχώρησις διὰ τὴν ὁσιότητα 
γενομένη τοῦ πρεσβευτοῦ κατὰ τὴν ὑπὲρ κόσμου πρόνοιαν
 ἱκετεύσαντος, ὡς ἂν ἡ τοῦ Θεοῦ χάρις ἀτελὴς 
μὴ δόξῃ περὶ τὸν Ἰσραὴλ καὶ διὰ τὴν πρὸς τοὺς πατέρας 
ἐπαγγελίαν, ἧς ἱκετεύων ἀπεμνημόνευσε. <hi rend="italic">Καὶ ἐξουδένωσαν
 γῆν ἐπιθυμητήν. Οὐκ ἐπίστευσαν τῷ λόγῳ 
αὐτοῦ, καὶ ἐγόγγυσαν ἐν τοῖς σκηνώμασιν αὐτῶν· 
οὐκ εἰσήκουσαν τῆς φωνῆς Κυρίου.</hi> Πέμπτον ἔγκλημα 
τοῦτο μετὰ τὴν Ἐρυθρὰν, καὶ τὴν ἔρημον, καὶ τὴν εἰς 
Μωϋσῆν παροινίαν, καὶ τὸν μόσχον τὸν ἐν Χωρήβ. Ἐπανελθόντες
 γὰρ οἱ κατάσκοποι κακῶς λέγοντες τὴν γῆν 
καὶ τοὺς ἄλλους ἀπέτρεψαν, χωρὶς Ἰησοῦ τοῦ Ναυῆ, 
καὶ Χαλὲφ τὸν τοῦ Ἰεφονῆ. Τοῦ γὰρ Θεοῦ παρεγγυήσαντος
 τῆς ἐπηγγελμένης ἐπιβῆναι γῆς, τῆς δειλίας τὸ 
πάθος δεξάμενον ἀντέτεινον προφανῶς, τοὺς μὲν Χαναναίους
 γενναίους εἶναι λέγοντες, αὐτοὺς δὲ δύναμιν ἀξιόχρεων
 οὐκ ἔχειν πρὸς τὴν ἐκείνων παράταξιν. Τοῦτο δὲ 
ἀπιστίας προφανῶς τεκμήριον. Τοὺς γὰρ τοιούτων 
καὶ τοσούτων θαυμάτων αὐτόπτας θαῤῥεῖν εἰς ἅπαντα 
δίκαιον ἦν τῇ τοῦ σεσωκότος δυνάμει. <hi rend="italic">Καὶ ἐπῆρε τὴν 
χεῖρα αὐτοῦ ἐπ' αὐτοὺς, τοῦ καταβαλεῖν αὐτοὺς ἐν 
τῇ ἐρήμῳ· καὶ τοῦ καταβαλεῖν τὸ σπέρμα αὐτῶν ἐν 
τοῖς ἔθνεσι, καὶ διασκορπίσαι αὐτοὺς ἐν ταῖς χώραις.</hi>
 Τὴν δὲ περὶ τῆς γῆς ἀντιλογίαν, καίτοι πρεσβυτέραν
 οὖσαν τῆς Κορὲ καὶ Δαθὰν στάσεως, ὡς μείζονί τε 
καὶ δυσσεβεῖ διὰ τὴν πρὸς Θεὸν ἀπιστίαν, τῇ μοσχοποιίᾳ 
φέρων ὑπέταξεν. Ἡ δειλία γὰρ αὐτοῖς τὴν κατὰ πίστιν 
ἀνεῖλεν ἐλπίδα, μηδὲ τῇ τῶν προλαβόντων πείρᾳ βεβαιουμένοις·
 ὅθεν καὶ μείζω τὴν δίκην ὑπέσχον τῆς ἐπὶ τῇ 
μοσχοποιίᾳ κολάσεως. Μερικῶς γὰρ τότε παθόντες, νῦν 
ἅπαντες ἄρδην πλὴν τῶν παίδων ἀπώλοντο, μηδὲ τῆς 
ἐπαγγελίας ἀξιωθέντες. Ἠβουλήθη γὰρ ὁ Θεὸς τῇ ἀπιστίᾳ
 κατάλληλον ἐπιθεῖναι τὴν τιμωρίαν, καὶ πᾶσι κατὰ 
ταὐτὸν ἐπενεγκεῖν τὸν ὄλεθρον. Ἀλλ' ὅμως τῇ συνήθει 
φιλανθρωπίᾳ χρώμενος μερικὴν αὐτοῖς ἐπήγαγε κόλασιν. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ἐτελέσθησαν τῷ Βεελφεγὼρ, καὶ ἔφαγον θυσίαν
 νεκρῶν καὶ παρώξυναν αὐτὸν ἐν τοῖς ἐπιτηδεύμασιν
 αὐτῶν.</hi> Ἕκτον ἁμάρτημα τοῦτο δὲ, ἐν τοῖς 
Ἀριθμοῖς. Εἰς ἀκολασίαν γὰρ πάλιν ἐξοκείλαντες, καὶ 
ταῖς τῶν Μωαβιτῶν μιγνύμενοι γυναιξὶ, μετέμαθον τὴν 
ἐκείνων ἀσέβειαν. Βεελφεγὼρ δέ ἐστιν εἴδωλον παρ' 
ἐκείνοις τιμώμενον. Καὶ Φεγὼρ μὲν ἐκαλεῖτο τοῦ εἰδώλου 
ὁ τόπος· Βαὰλ δὲ, τὸ εἴδωλον. Τοῦτον δέ φασί τινες 
Κρόνον καλεῖσθαι τῇ Ἑλλάδι φωνῇ· λέγεται δὲ καὶ Βήλ. <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="664">
<p>Θυσίας δὲ νεκρῶν καλεῖ τὰς καλουμένας παρ' Ἕλλησι 
χοὰς, ἃς τοῖς νεκροῖς προσφέρειν εἰώθασιν, ἢ ἣν ἐποίουν 
διὰ νεκρικῶν τινων τῶν κατὰ γοητείαν ἔργων, ἢ διὰ τὸ 
νεκρῶν ἀνδρῶν περιέχειν μνήμας. Καὶ αὐτοὺς δὲ τοὺς 
καλουμένους θεοὺς, νεκροὺς οὐκ ἄν τις ἁμάρτοι προσαγορεύσας.
 <hi rend="italic">Καὶ ἐπληθύνθη ἐν αὐτοῖς ἡ πτῶσις.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Οὐκ εἶπε δὲ τῆς εἰδωλολατρείας τὸ αἴτιον, ὅπερ ἦν ἡ 
πορνεία, δι' ἣν ἠσέβησαν, ᾗπερ ἡ γαστριμαργία συνῆπτο· 
τὸ δὲ ἀποτέλεσμα κατηγορεῖ τὴν ἀσέβειαν. Τούτου γὰρ 
χάριν καὶ τὴν ἐπιμιξίαν τῶν ἀλλοφύλων γυναικῶν ἀπεῖπεν
 ὁ νόμος. Γυναικῶν γὰρ συμπάθεια καὶ πρὸς ἀσέλγειαν
 οἶδε κινεῖν. <hi rend="italic">Καὶ ἔστη Φινεὲς, καὶ ἐξιλάσατο· 
καὶ ἐκόπασεν ἡ θραῦσις. Καὶ ἐλογίσθη αὐτῷ εἰς δικαιοσύνην
 εἰς γενεὰν ἕως τοῦ αἰῶνος.</hi> Τὴν θραῦσιν 
ὁ Σύμμαχος <hi rend="italic">Πληγὴν</hi> εἴρηκε. Διδάσκει δὲ καὶ τοῦτο ἡ 
ἱστορία, ὡς λαβὼν τὸν σειρομάστην ὁ Φινεὲς διέπειρε 
μετὰ τῆς Μωαβίτιδος τὸν πορνεύοντα Ζαμβρῆ, καὶ τῷ 
δόρατι συνανεῖλε τὴν γυναῖκα. Τούτου τὸν ζῆλον ἀποδεξάμενος
 ὁ Θεὸς, αὐτὸν μὲν ἀνεκήρυξε, τὴν δὲ τοῖς ἄλλοις 
ἐπαγομένην τιμωρίαν ἐκήρυξε. Τοσοῦτον ἀνδρὸς ἰσχύει 
δικαιοσύνη παρὰ Θεῷ, κοινὴν πληγὴν ἀναστέλλουσα. 
<hi rend="italic">Καὶ παρώργισαν αὐτὸν ἐπὶ ὕδατος ἀντιλογίας, καὶ 
ἐκακώθη Μωϋσῆς δι' αὐτοὺς, ὅτι παρεπίκραναν τὸ 
πνεῦμα αὐτοῦ. Καὶ διέστειλεν ἐν τοῖς χείλεσιν αὐτοῦ.</hi>
 Ἕβδομον ἁμάρτημα, ἐφ' ᾧ καὶ Μωϋσῆς ἐνεκλήθη. 
Πενθοῦντι γὰρ τὴν ἀδελφὴν προσελθόντες μετὰ πολλῆς 
ἀταξίας τὴν χρείαν ἐξῄτησαν. Ὁ δὲ καὶ τῇ ἀθυμίᾳ τοῦ 
πένθους βαλλόμενος, καὶ τὴν τούτων ἀκρασίαν θεώμενος, 
θυμῷ καὶ λύπῃ περισχεθεὶς οὐ μετὰ τῆς συνήθους ἁρμονίας
 τῷ θείῳ προστάγματι διηκόνει· ἀλλ' ἀμφιβολίαν 
τινὰ τοῖς λόγοις ἀναμίξας, τὴν πέτραν ἐπάταξε, καὶ τὸ 
ὕδωρ ἐξήγαγε. Τοῦτο γὰρ δηλοῖ τὸ, <hi rend="italic">Διέστειλεν ἐν τοῖς 
χείλεσιν αὐτοῦ,</hi> ἀντὶ τοῦ, οὐκ ἀναμφιβόλως τοῖς λόγοις 
ἐχρήσατο. <hi rend="italic">Εἶπε</hi> γὰρ, φησὶ, <hi rend="italic">Μωϋσῆς πρὸς αὐτούς· 
Μὴ ἐκ τῆς πέτρας ταύτης ἐπάξω ὑμῖν ὕδωρ;</hi> Τούτου
 χάριν ἀγανακτήσας δῆθεν ὁ τῶν ὅλων Θεὸς, οὐ διὰ 
αὐτοῦ τὴν τοῖς πατράσιν ἐπηγγελμένην ἀποδέδωκε γῆν, 
ἀλλ' αὐτὸν μὲν ἐκέλευσε δέξασθαι τοῦ βίου τὸ τέλος, διὰ 
Ἰησοῦ δὲ τοῦ Ναυῆ πεπλήρωκε τὴν ὑπόσχεσιν. Καὶ δοκεῖ
 μὲν αὐτῷ ταύτην τὴν τιμωρίαν ἐπιτεθεικέναι ὁ τῶν 
ὅλων πρύτανις· ἕτερα δὲ οἰκονομῶν ἐπραγματεύσατο 
τοῦτο. Πρῶτον μὲν γὰρ τὴν τῶν Ἰουδαίων ἐπιστάμενος 
ἄνοιαν, οὐκ εἴασε δι' αὐτοῦ τὴν ὑπόσχεσιν πᾶσαν πέρας 
λαβεῖν, ἵνα μὴ αὐτὸν θεὸν ὑπολάβωσιν. Οἱ γὰρ εἰκόνα 
μόσχου θεοποιήσαντες, ποῖον οὐκ ἂν προσήνεγκαν σέβας 
τῷ τοσούτων θαυμάτων ὑπουργῷ γενομένῳ; Διά τοι 
τοῦτο καὶ τὸν τάφον αὐτοῦ λαθεῖν πεποίηκεν ὁ Θεός. 
Πρὸς δὲ τοῦτο καὶ τῆς νομοθεσίας ἠβουλήθη δεῖξαι τὸ 
πρόσκαιρον ἀπὸ τῶν αὐτῷ τῷ νομοθέτῃ συμβάντων. Εἰ 
γὰρ αὐτὸς ὁ νομοθέτης τῆς ἐπηγγελμένης οὐκ ἀπέλαυσε 
γῆς, συνιδεῖν ἐντεῦθεν ῥᾴδιον ἦν, ὡς οὐδὲ αὐτοὶ ταύτης 
ἀπολαύσουσιν ἐπὶ πλεῖστον τῆς προμηθείας. Οὕτω τὰ 
κατὰ τὴν ἔρημον διηγησάμενος, τὴν ἐν τῇ γῇ τῆς ἐπαγγελίας
 γεγενημένην αὐτῶν διελέγχει παρανομίαν. <hi rend="italic">Οὐκ 
ἐξωλόθρευσαν τὰ ἔθνη, ἃ εἶπε Κύριος αὐτοῖς. Καὶ 
ἐμίγησαν ἐν τοῖς ἔθνεσι, καὶ ἔμαθον τὰ ἔργα αὐτῶν,
 καὶ ἐδούλευσαν τοῖς γλυπτοῖς αὐτῶν, καὶ ἐγενήθη
 αὐτοῖς εἰς σκάνδαλον.</hi> Τὴν γὰρ ἐπιμιξίαν διὰ 
τὴν τῆς ἀσεβείας ἐκώλυσε κοινωνίαν, τῇ ἀρχῇ τὸ τέλος 
συναναιρῶν, καὶ σὺν τῇ ῥίζῃ τὸν καρπὸν ἀφανίζων, καὶ 
τῷ ἐλάττονι κακῷ τὸ χεῖρον προαναστέλλων. Ἀλλ' ὅμως 
οὗτοι καὶ ἐν τούτῳ τὸν θεῖον παραβαίνοντες νόμον, οὔτε 
τὰ δυσσεβῆ ἐξωλόθρευσαν ἔθνη, οὔτε τὴν πρὸς αὐτὰ 
ἔφυγον κοινωνίαν, ἀλλὰ τὴν πονηρὰν αὐτῶν πολιτείαν 
ἐζήλωσαν. Δηλῶν τοίνυν ὁ προφήτης, ὡς οὐ μισανθρωπίαν
 ἐδίδασκεν ὁ Θεὸς, ἀλλ' ἐν ἀσφαλείᾳ αὐτοὺς καταστῆσαι
 βουλόμενος, ἐπήγαγε· <hi rend="italic">Καὶ ἐγενήθη αὐτοῖς 
σκάνδαλον</hi> ἡ ἐπιμιξία καὶ ἡ συνουσία αὕτη, καὶ σκάνδαλον
 οὐ τὸ τυχόν· κατὰ γὰρ τῆς φύσεως αὐτῆς ἐμάνησαν,
 ὅπερ ἐπάγει λέγων· <hi rend="italic">Καὶ ἔθυσαν τοὺς 
υἱοὺς αὐτῶν καὶ τὰς θυγατέρας αὐτῶν τοῖς δαιμονίοις.
 Καὶ ἐξέχεαν αἷμα ἀθῷον, αἷμα υἱῶν αὐτῶν 
καὶ θυγατέρων, ὧν ἔθυσαν τοῖς γλυπτοῖς Χαναάν. 
Καὶ ἐφονοκτονήθη ἡ γῆ ἐν τοῖς αἵμασι, καὶ ἐμιάνθη ἐν 
τοῖς ἔργοις αὐτῶν.</hi> Τὸν κολοφῶνα τῆς ἀσεβείας τελευταῖον
 κατέλιπε. Ποίαν γὰρ δυσσεβείας ὑπερβολὴν καταλείψει
 τὸ αἵμασιν υἱῶν καὶ θυγατέρων μολῦναι τὴν γῆν, 
καὶ τοῖς αἱμοβόροις δαίμοσι τὰς τούτων θυσίας προσενεγκεῖν;
 τῷ Θεῷ μὲν γὰρ οὐδὲ τὰ νενομισμένα προς- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="665">
<p>έφερον, τοῖς δὲ εἰδώλοις καὶ τὰς τῶν παίδων σφαγάς. 
<hi rend="italic">Καὶ ἐπόρνευσαν ἐν τοῖς ἐπιτηδεύμασιν αὐτῶν.</hi> Πορνείαν
 ἐνταῦθα οὐ τὴν ἀκολασίαν μόνον, ἀλλὰ καὶ τὴν τῶν 
εἰδώλων λατρείαν καλεῖ. Ἐπειδὴ γὰρ τῷ Θεῷ συνημμένοι
 τὴν ἐκείνων θεραπείαν ἠγάπησαν, τὴν δεισιδαιμονίαν
 εἰκότως πορνείαν ἐκάλεσε. <hi rend="italic">Καὶ ὠργίσθη θυμῷ 
Κύριος ἐπὶ τὸν λαὸν αὐτοῦ, καὶ ἐβδελύξατο τὴν 
κληρονομίαν αὐτοῦ. Καὶ παρέδωκεν αὐτοὺς εἰς 
χεῖρας ἐθνῶν, καὶ ἐκυρίευσαν αὐτοὺς οἱ μισοῦντες 
αὐτούς. Καὶ ἔθλιψαν αὐτοὺς οἱ ἐχθροὶ αὐτῶν, καὶ 
ἐταπεινώθησαν ὑπὸ τὰς χεῖρας αὐτῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εʹ. Ταῦτα καὶ ἡ τῶν Κριτῶν ἱστορία διδάσκει, καὶ μέντοι 
καὶ ἡ τῶν Βασιλειῶν συγγραφή. Ποτὲ μὲν γὰρ αὐτοὺς 
Μωαβίταις, ποτὲ δὲ Ἀμμανίταις, Ἀμαληκίταις, Μαδιηναίοις
 καὶ ἀλλοφύλοις παρέδωκε, τῇ παιδείᾳ τὴν ὠφέλειαν
 πραγματευόμενος. Ἐναντίον δέ πως εἶναι δοκεῖ 
τὸ, <hi rend="italic">Ἐβδελύξατο τὴν κληρονομίαν αὐτοῦ,</hi> τῷ προῤῥηθέντι,
 <hi rend="italic">Τοῦ ἰδεῖν ἐν τῇ χρηστότητι τῶν ἐκλεκτῶν 
σου, τοῦ εὐφρανθῆναι ἐν τῇ εὐφροσύνῃ τοῦ ἔθνους 
σου, τοῦ ἐπαινεῖσθαι μετὰ τῆς κληρονομίας σου.</hi> 
Ἀλλὰ τὴν βδελυχθεῖσαν λέγει νῦν, περὶ ἑτέρας προθεσπίσας
 κληρονομίας, ἑτέρου δὲ λαοῦ καὶ ἔθνους, μεθ' 
ὧν ηὔξατο καταριθμηθῆναι. Πρῶτον δὲ τὸ βδελυχθῆναι, 
εἶτα τὸ παραδοθῆναι ὑπὸ Θεοῦ, εἶτα τὸ κυριευθῆναι 
πρὸς τῶν ἐχθρῶν. Ἐν ὅσῳ γὰρ ἄρχει τινὸς ὁ Θεὸς, ἄρχειν 
οὐ δύνανται. Καὶ ἐπάγει· <hi rend="italic">Πλεονάκις ἐῤῥύσατο αὐτούς.
 Αὐτοὶ δὲ παρεπίκραναν αὐτὸν ἐν τῇ βουλῇ 
αὐτῶν, καὶ ἐταπεινώθησαν ἐν ταῖς ἀνομίαις αὐτῶν.</hi> 
Ἐπάγων γὰρ τὴν παιδείαν, πάλιν μετεδίδου φιλανθρωπίας·
 οἱ δὲ αὐτὸν τοῖς ἐναντίοις ἠμείβοντο. Καὶ ὁ μὲν 
ἦν αὐτοῖς ἐκ φιλανθρωπίας γλυκὺς, οἱ δὲ πικρὸν ἑαυτοῖς 
ἠνάγκαζον φαίνεσθαι. Καὶ πάλιν ἔσωζεν αὐτοὺς οἷα Σωτήρ·
 οἱ δὲ ἀπώλοντο ἔργοις ἀπωλείας ἑαυτοὺς περιπείροντες,
 μέχρι πολλάκις αὐτὸ ποιοῦντες τέλος ἀπώλοντο. 
Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Πλεονάκις,</hi> ὅμοιον τῷ, <hi rend="italic">Ποσάκις ἠθέλησα ἐπισυναγαγεῖν
 τὰ τέκνα σου;</hi> τὸ δὲ, <hi rend="italic">Καὶ ἐταπεινώθησαν
 ἐν ταῖς ἀνομίαις αὐτῶν,</hi> τῷ <hi rend="italic">Καὶ οὐκ ἠθελήσατε. 
Καὶ εἶδε Κύριος ἐν τῷ θλίβεσθαι αὐτοὺς, ἐν τῷ αὐτὸν
 εἰσακοῦσαι τῆς δεήσεως αὐτῶν.</hi> Ταῦτα καὶ αἱ 
ἱστορίαι διδάσκουσι, καὶ ὅτι ἐδεήθησαν τοῦ Θεοῦ ὑπὸ τῆς 
ἀνάγκης ὠθούμενοι, καὶ ὅτι δεηθέντες ἠκούσθησαν. <hi rend="italic">Καὶ 
ἐμνήσθη τῆς διαθήκης αὐτοῦ, καὶ μετεμελήθη κατὰ 
τὸ πλῆθος τοῦ ἐλέους αὐτοῦ.</hi> Διὰ γὰρ τὰς πρὸς τοὺς 
πατέρας ἐπαγγελίας τὸν ἔλεον ἐχορήγησε. Μεταμέλειαν 
δὲ καλεῖ τῆς παιδείας τὴν παῦλαν. Ὁ γὰρ Θεὸς τῆς μεταμελείας
 οὐκ ἔχει τὸ πάθος, οὐδὲ νῦν μὲν τούτοις, νῦν 
δὲ ἐκείνοις ἀρέσκεται, ἀλλὰ σοφῶς ἅπαντα πρυτανεύων, 
καὶ παιδείας ἐπάγει καὶ φιλανθρωπίαν ὀρέγει. <hi rend="italic">Καὶ 
ἔδωκεν αὐτοὺς εἰς οἰκτιρμοὺς ἐναντίον πάντων τῶν 
αἰχμαλωτευσάντων αὐτούς.</hi> Λέγει γὰρ Ἔσδρας, ὡς 
ἐνέβαλε Κύριος ὁ Θεὸς εἰς τὴν καρδίαν Κύρου τοῦ βασιλέως,
 καὶ μετὰ ταῦτα Δαρείου καὶ Ἀρταξέρξου, χρῆσθαι
 φιλανθρώπως τῷ τῶν Ἰουδαίων λαῷ. Ἐν οἰκτιρμοῖς 
δὲ καὶ νῦν εἰσι Ῥωμαίοις δουλεύοντες, διὰ θείους οἰκτιρμοὺς,
 οὐ δι' ἀξίαν ἰδίαν. Οὐ πάθος δὲ Θεοῦ μεταμέλεια, 
παιδείας δὲ παῦσις. <hi rend="italic">Σῶσον ἡμᾶς, Κύριε ὁ Θεὸς ἡμῶν, 
καὶ ἐπισυνάγαγε ἡμᾶς ἐκ τῶν ἐθνῶν, τοῦ ἐξομολογήσασθαι
 τῷ ὀνόματί σου τῷ μεγάλῳ καὶ ἁγίῳ, τοῦ 
ἐγκαυχᾶσθαι ἐν τῇ αἰνέσει σου.</hi> Καὶ ταῦτα δηλοῖ, ὡς 
ὁ προφητικὸς αὐτοὺς διδάσκει λόγος, πῶς δεῖ τὸν Θεὸν 
ἱλεώσασθαι, καὶ τῆς παρ' αὐτοῦ κηδεμονίας τυχεῖν. Καὶ 
ὁ θεσπέσιος δὲ ἀπόστολος τὴν ἐσομένην Ἰουδαίοις σωτηρίαν
 διὰ Ἠλιοὺ τοῦ Θεσβίτου προηγόρευσεν· <hi rend="italic">Ἥξει</hi> γὰρ, 
φησὶν, <hi rend="italic">ὁ ῥυόμενος, καὶ ἀποστρέψει ἀσεβείας ἀπὸ 
Ἰακώβ· καὶ αὕτη αὐτοῖς ἡ παρ' ἐμοῦ διαθήκη, ὅταν 
ἀφέλωμαι τὰς ἁμαρτίας αὐτῶν.</hi> Οὐ μὴν τὴν οἰκοδομίαν
 τῆς Ἱερουσαλὴμ προσμεῖναι δεῖ κατὰ τοὺς μύθους 
τῶν ἀνοήτων, καὶ τὴν κατὰ νόμον λατρείαν, καὶ 
τὰς ἀλόγους θυσίας, καὶ περιτομὴν, καὶ σάββατον, καὶ 
σκιώδη περιῤῥαντήρια μετὰ τὸ πανάγιον βάπτισμα· 
ταῦτα γὰρ γραϊδίων μεθυόντων παραληρήματα· ἀλλὰ 
κλῆσιν καὶ ἐπίγνωσιν ἀληθείας καὶ πίστιν εἰς τὸν Δεσπότην
 Χριστὸν, καὶ τῆς καινῆς Διαθήκης τὴν πολιτείαν. 
Διδάσκονται δὲ καὶ πῶς εὔχεσθαι δεῖ, ὅπερ Ἰουδαῖοι μὲν 
προσδοκῶσιν, ἡμεῖς δὲ πληρωθῆναι διὰ τῆς τοῦ Σωτῆρος 
ἐπιδημίας φαμὲν, πάντων πανταχόθεν προσιόντων τῷ 
σωτηρίῳ κηρύγματι, κρείττονά τε προσδεχομένων συναγωγὴν
 ἐπὶ τὴν τῶν οὐρανῶν βασιλείαν, ἥτις ἀληθὴς οὖσα 
γῆ παρὰ τὴν παροῦσαν ἐπήγγελται, κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Μακάριοι 
οἱ πραεῖς, ὅτι αὐτοὶ κληρονομήσουσι τὴν γῆν,</hi> ἔνθα <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="666">
<p>οἱ συναχθέντες εὐχαριστήσουσιν ὑπὲρ ὧν ἠξιώθησαν 
ἐπὶ τῇ τοῦ Σώσαντος αἰνέσει καυχώμενοι. <hi rend="italic">Εὐλογητὸς 
Κύριος ὁ Θεὸς Ἰσραὴλ ἀπὸ τοῦ αἰῶνος καὶ ἕως τοῦ 
αἰῶνος· καὶ ἐρεῖ πᾶς ὁ λαὸς, Γένοιτο, γένοιτο.</hi> Ὑμνητὸς
 γὰρ ἐπὶ πᾶσι τῶν ὅλων ὁ Κύριος, ὁ τοῦ Ἰσραὴλ 
χρηματίσας Θεὸς, ὁ τοσαῦτα τῆς τῶν ἀνθρώπων ἕνεκα 
πραγματευσάμενος σωτηρίας. Προσήκει δὲ τὸν λαὸν 
ἅπαντα τὸ <hi rend="italic">Ἀμὴν</hi> τῇ τῶν ὑμνούντων ἐπιφέρειν φωνῇ. 
Τὸ γὰρ <hi rend="italic">Γένοιτο, Ἀμὴν</hi> καὶ <hi rend="italic">ἀμὴν</hi> ὁ Ἑβραῖος 
καλεῖ· ὅθεν καὶ τὸ ἔθος ἐν ταῖς ἐκκλησίαις μεμένηκε, 
τὸ τῇ δοξολογίᾳ τοῦ ἱερέως διὰ τοῦ <hi rend="italic">Ἀμὴν</hi> συντίθεσθαι 
τὸν λαὸν, καὶ τὴν ἐντεῦθεν κοινωνίαν προσφέρειν, καὶ 
τὴν εὐλογίαν λαμβάνειν, ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ Κυρίῳ 
ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. Ἀμήν. 
<label type="head">ΨΑΛΜ. Ρϛʹ.</label> 
Ἀλληλούια. 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Πολλάκις ἀπεδείξαμεν ὅτι σκιὰ τῆς καινῆς ἡ παλαιὰ 
Διαθήκη· οὐδὲν δὲ ἧττον καὶ ἐκ τοῦδε τοῦ ψαλμοῦ ῥᾴδιον
 τοῦτο καταμαθεῖν. Τήν τε γὰρ Ἰουδαίων ἐλευθερίαν 
θεσπίζει, καὶ τὴν πάντων ἀνθρώπων σωτηρίαν προαγορεύει·
 ἔχει δὲ πολλὴν πρὸς τοὺς προτεταγμένους ἀκολουθίαν.
 Ὁ μὲν γὰρ τέταρτος καὶ ἑκατοστὸς διήγησιν 
εἶχε τῶν ὑπὸ τοῦ Θεοῦ πρὸς τοὺς πατριάρχας γεγενημένων
 ἐπαγγελιῶν, καὶ τῶν τοῖς ἐκείνων ἐγγόνοις παρασχεθεισῶν
 δωρεῶν· ὁ δὲ μετ' ἐκεῖνον πρὸς ταῖς εὐεργεσίαις
 καὶ τὴν Ἰουδαίων ἀχαριστίαν ἐδίδαξε, καὶ τὰς 
δι' ἐκείνην ἐπενεχθείσας τιμωρίας αὐτοῖς. Οὗτος δὲ 
προαγορεύει τὴν τῆς αἰχμαλωσίας ἀπαλλαγὴν διὰ τὴν 
ἄῤῥητον τοῦ Θεοῦ φιλανθρωπίαν γεγενημένην. Ἐπειδὴ 
δὲ καὶ ἐν ἐκείνοις ἐσκιαγράφηται τὰ ἡμέτερα, ὁρῶμεν 
καὶ τῆς ἡμετέρας σωτηρίας καὶ ἐν τῷδε τῷ ψαλμῷ τὰ 
θεσπίσματα· μᾶλλον γὰρ ἡμῖν ἢ ἐκείνοις ἁρμόττει τῆς 
προφητείας τὸ πλεῖστον. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἐξομολογεῖσθε τῷ Κυρίῳ, ὅτι χρηστὸς, ὅτι εἰς 
τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.</hi> Πάλιν ὑμνεῖν ὁ προφητικὸς 
παρακελεύεται λόγος τὸν εὐεργέτην Θεόν· αἰτίαν δὲ τῆς 
ὑμνῳδίας τὴν φιλανθρωπίαν εἶναί φησι. Ταῦτα δὲ λέγειν
 ἂν εἶεν ἱκανοὶ οἱ περιστάσεις διαφυγόντες, ἐλέῳ 
Θεοῦ μόνῳ χωρίς τινος ἐξ ἡμῶν συντελείας. Ὁ δὲ τοιοῦτος
 ἔλεος τοῖς μὲν τυχοῦσί τινος προσκαίρου βραχύς· 
τοῖς δὲ τῶν αἰωνίων ἀξιουμένοις αἰώνιος. Εἴρηται γοῦν, 
<hi rend="italic">Τῷ ἐλέῳ αἰωνίῳ ἠλέησά σε,</hi> πρὸς τοῦ ποιοῦντος ἔλεος 
εἰς χιλιάδας τοῖς ἀγαπῶσιν αὐτὸν, ἑτοιμάζοντος αὐτοῖς 
<hi rend="italic">Ἃ ὀφθαλμὸς οὐκ εἶδε, καὶ οὖς οὐκ ἤκουσε·</hi> συνωνυμεῖ
 δὲ τὸ ἀγαθὸν τῷ χρηστῷ. <hi rend="italic">Εἰπάτωσαν οἱ λελυτρωμένοι
 ὑπὸ Κυρίου, οὓς ἐλυτρώσατο ἐκ χειρὸς 
ἐχθροῦ.</hi> Τὴν ἀποβολὴν τοῦ Ἰουδαίων ἔθνους διὰ τοῦ προτέρου
 δηλώσας ψαλμοῦ, ἐν ᾧ ἦν καὶ τὸ, <hi rend="italic">Ἐβδελύξατο 
τὴν κληρονομίαν αὐτοῦ·</hi> νῦν τὴν τῶν ἐθνῶν δηλοῖ 
κλῆσιν πανταχόθεν τῆς οἰκουμένης διὰ τοῦ Σωτῆρος συναγομένων
 καὶ ἁρπαζομένων ἐκ τῶν τοῦ διαβόλου χειρῶν 
ἐπὶ τὴν ἁγίαν αὐτοῦ Ἐκκλησίαν. Μάτην γὰρ Ἰουδαῖοι 
προσδοκῶσιν ἐκ τῶν ἐθνῶν συναχθέντες καθ' ἑαυτοὺς 
τὴν Ἰουδαίαν οἰκήσειν. Ἐν χιλίοις γὰρ ἔτεσιν ἀπὸ τῆς 
εἰς Βαβυλῶνα γενομένης αἰχμαλωσίας τοῦτο μὲν οὐ γέγονεν,
 ἡ δὲ τῶν ἐθνῶν κλῆσις διὰ τῶν ἔργων ἀπήντηκε. 
<hi rend="italic">Καὶ ἐκ τῶν χωρῶν συνήγαγεν αὐτοὺς, ἀπὸ ἀνατολῶν
 καὶ δυσμῶν, καὶ βοῤῥᾶ καὶ θαλάσσης.</hi> Τοῦτο 
ἐπὶ μὲν Ἰουδαίων οὕτω γεγενημένον οὐ μεμαθήκαμεν· 
κατὰ πᾶσαν γὰρ τὴν οἰκουμένην ἐσκεδασμένοι διάγουσι· 
τὴν δὲ ἐξ ἐθνῶν Ἐκκλησίαν ἐν ἅπασι τῆς οἰκουμένης
 τοῖς τμήμασιν, ἑῴοις τε καὶ ἑσπερίοις, νοτίοις τε καὶ 
ἀρκτῴοις, ἐκάλεσε καὶ συνήθροισε, καὶ τοιούτους συλλόγους
 πανταχοῦ γῆς καὶ θαλάττης ἐστὶν ἰδεῖν. Ἐπὶ μέντοι 
Ἰουδαίων ἀμυδρῶς τοῦτο γεγένηται, τῶν μὲν ἀπὸ Βαβυλῶνος
 ἐπανελθόντων, ὀλίγων δέ τινων κατ' ἐκεῖνο τοῦ 
καιροῦ συλλεγέντων ἐξ Αἰγύπτου καὶ τῶν πλησιοχώρων 
ἐθνῶν. <hi rend="italic">Ἐπλανήθησαν ἐν τῇ ἐρήμῳ, ἐν ἀνύδρῳ.</hi> Ἦν 
γὰρ τοῖς ἀπὸ τῶν ἐθνῶν πρότερον ἄνυδρός τε καὶ ἄγονος 
ἡ ζωή· ἐπλανήθησάν τε ἔθνη ὄντες ἄλογα πρὸς τὰ εἴδωλα 
τὰ ἄφωνα ἀπαγόμενοι, ἀλλότριοί τε τῆς πολιτείας τοῦ 
Ἰσραὴλ, λιμῷ τε καὶ δίψει τὴν ψυχὴν ἐκλείποντες, τῷ 
λογικῆς ἐστερῆσθαι τροφῆς, ποτοῦ τε πνευματικοῦ, κατὰ 
τὸ, <hi rend="italic">Οὐ λιμὸν ἄρτου, οὐδὲ δίψαν ὕδατος, ἀλλὰ λιμὸν 
τοῦ ἀκοῦσαι λόγον Κυρίου.</hi> Ἀλλὰ καὶ Βαβυλὼν ἔρημος 
καὶ ἄνυδρος. Ἔρημος γὰρ ὑπῆρχε Θεοῦ, καὶ τῆς πνευματικῆς
 ἀρδείας δουλεῦον ἐκεῖ ἐστέρητο τῶν Ἰουδαίων τὸ 
πλῆθος· καὶ οἱ ἐξ ἐθνῶν πεπιστευκότες ὡσαύτως ἐν 
ἐρήμῳ καὶ ἀνύδρῳ διῆγον, Ἐλπίδα μὴ ἔχοντες καὶ ἄθεοι <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="667">
<p>ὄντες, καθώς φησιν ὁ Ἀπόστολος. <hi rend="italic">Ὁδὸν πόλεως κατοικητηρίου
 οὐχ εὗρον.</hi> Οὔτε γὰρ Ἰουδαῖοι διαφυγεῖν τοὺς 
ἀνδραποδίσαντας ἴσχυον, καὶ τὴν οἰκείαν πατρίδα καταλαβεῖν,
 οὔτε οἱ ἐξ ἐθνῶν πεπιστευκότες πρὸ τῆς τοῦ 
Σωτῆρος ἐνανθρωπίσεως τὴν ἐπὶ τὴν θείαν πόλιν ἄγουσαν 
εὗρον ὁδόν. Πόλιν δὲ ἐνταῦθα νοητέον τὴν εὐσεβῆ πολιτείαν.
 <hi rend="italic">Πεινῶντες καὶ διψῶντες, ἡ ψυχὴ αὐτῶν ἐν 
αὐτοῖς ἐξέλειπε.</hi> Θείας διδασκαλίας λιμὸς καὶ τούτους 
κἀκείνους ἐπίεζεν. Ἰουδαῖοι μὲν γὰρ ἐν Βαβυλῶνι δουλεύοντες
 καὶ ἱερέων ἐστέρηντο, καὶ τὴν κατὰ νόμον λατρείαν
 πληροῦν οὐκ ἐδύναντο· τὰ δὲ ἔθνη πάλιν οὔτε νόμον 
θεῖον ἐδέξατο, οὔτε πνευματικῆς διδασκαλίας ἀπέλαυε, 
δι' ὧν αἱ ψυχαὶ πεφύκασι τρέφεσθαι. Τοῦτον μέντοι τὸν 
λιμὸν Ἰουδαίοις ἠπείλησεν ὁ Θεός· <hi rend="italic">Ἐπάξω</hi> γὰρ, ἔφη, 
<hi rend="italic">λιμὸν ἐπὶ τὴν γῆν, οὐ λιμὸν ἄρτου. Καὶ ἐνέκραξαν 
πρὸς Κύριον ἐν τῷ θλίβεσθαι αὐτοὺς, καὶ ἐκ τῶν 
ἀναγκῶν αὐτῶν ἐῤῥύσατο αὐτούς.</hi> Τῶν μὲν Ἰουδαίων 
οἱ εὐσεβέστεροι τῷ Θεῷ τὴν ἱκετείαν προσήνεγκαν· καὶ 
τοῦτο ἡμᾶς ἡ τοῦ Δανιὴλ προφητεία διδάσκει· καὶ αὐτὸς 
γὰρ καὶ Ἀνανίας καὶ Ἀζαρίας καὶ Μισαὴλ ὑπὲρ ἁπάντων
 ποτνιώμενοι τὸν θεῖον ἐξῄτησαν ἔλεον. Τὰ δὲ ἔθνη 
ἔστενε μὲν ταῖς παντοδαπαῖς προσπαλαίοντα συμφοραῖς, 
καὶ οἰμωγαῖς καὶ θρήνοις ἀπαραμυθήτοις ἐκέχρηντο, τῆς 
ἀναστάσεως οὐκ ἔχοντα τὴν ἐλπίδα· οὐ μὴν τὴν λύσιν 
τῶν κατεχόντων δεινῶν ἐκ τοῦ Θεοῦ τῶν ὅλων ἐξῄτησαν. 
Εἶδε δὲ ὅμως στένοντας ὁ φιλάνθρωπος, καὶ τὸν ἔλεον 
ὤρεξε. Τῶν γὰρ ἐθνῶν, ὡς ἔφην, ταλαιπωρουμένων ἐν 
τῇ τῶν εἰρημένων ἀγαθῶν στερήσει, οἱ προεστῶτες αὐτῶν
 ἄγγελοι τοῦ Θεοῦ, οἷα δὴ ποιμένες τῆς ἀνθρωπίνης 
ἀγέλης, ἐβόων πρὸς τὸν Θεὸν, κοινὸν αὐτοῖς καταπεμφθῆναι
 Σωτῆρα. Ὁ δὲ φιλάνθρωπος ὡδήγησεν αὐτοὺς ἐν 
ὁδῷ εὐθείᾳ, ἥτις ἐστὶν ὁ σωτήριος λόγος ὁ εὐαγγελικός. 
Ἡμᾶς γὰρ αὐτὸς ἀνήγαγεν εἰς τὴν ἐπουράνιον πόλιν, ἐφ' 
οἷς ἡμῖν παρακελεύεται τὰ θαυμάσια τοῦ Θεοῦ κηρύττειν 
εἰς πάντας ἀνθρώπους, ὅπως πάντες τὴν γενομένην εἰς 
ἡμᾶς χάριν μαθόντες ἐπὶ τὴν αὐτὴν σπεύσωσι σωτηρίαν. 
Ἄλλος δέ φησι, τοὺς Ἰουδαίους ἐν Αἰγύπτῳ πάλαι 
μοχθοῦντας βοῆσαι πρὸς τὸν Θεόν· ὃ καὶ νῦν εἴ γε δρῷεν, 
τῆς διὰ Χριστοῦ τελείας ἐλευθερίας ἐπιτεύξονται. <hi rend="italic">Καὶ 
ὡδήγησεν αὐτοὺς εἰς ὁδὸν εὐθεῖαν, τοῦ πορευθῆναι 
εἰς πόλιν κατοικητηρίου.</hi> Ἰουδαίοις μὲν γὰρ διὰ Κύρου
 τοῦ Πέρσου τὴν ἐπάνοδον ἐδωρήσατο· τὰ δὲ ἔθνη διὰ 
τῶν ἁγίων ὡδήγησεν ἀποστόλων, καὶ τὴν ἄνω πόλιν 
ὑπέδειξε <hi rend="italic">Τὴν τοὺς θεμελίους ἔχουσαν, ἧς τεχνίτης 
καὶ δημιουργὸς ὁ Θεός. Ἐξομολογησάσθωσαν τῷ 
Κυρίῳ τὰ ἐλέη αὐτοῦ, καὶ τὰ θαυμάσια αὐτοῦ τοῖς 
υἱοῖς τῶν ἀνθρώπων.</hi> Ὁ δὲ Σύμμαχος οὕτω· <hi rend="italic">Καὶ τὰ 
τεράστια αὐτοῦ τὰ εἰς τοὺς υἱοὺς τῶν ἀνθρώπων.</hi> Τὸν 
μέντοι χαριστήριον ὕμνον οὐχ ὁ ἔλεος τῷ Θεῷ προσφέρει,
 οὔτε μὴν τὰ θαυμάσια, ἀλλ' οἱ τῶν τοσούτων ἀγαθῶν 
ἀπολαύσαντες. Θαυμαστὴ μὲν γὰρ καὶ ἀξιάγαστος καὶ 
ἡ Ἰουδαίων ἐλευθερία· θαυμασιωτέρα δὲ καὶ ἀξιαγαστοτέρα
 τῆς οἰκουμένης ἡ σωτηρία, καὶ ἡ ἐπὶ τὸ κρεῖττον
 μεταβολὴ, καὶ τῆς πλάνης ἡ παῦλα, καὶ τῆς ἀληθείας 
ἡ γνῶσις. Τούτων δὲ πάντων ὁ θεῖος πρόξενος ἔλεος· <hi rend="italic">Οὐ 
γὰρ διὰ τὰς δικαιοσύνας ἡμῶν, ἃς ἐποιήσαμεν,</hi> φησὶν, ὁ 
θεῖος ἀπόστολος, <hi rend="italic">ἀλλὰ κατὰ τὸ πολὺ ἔλεος αὐτοῦ 
ἔσωσεν ἡμᾶς διὰ λουτροῦ παλιγγενεσίας καὶ ἀνακαινώσεως
 Πνεύματος ἁγίου, οὗ ἐξέχεεν ἐφ' ἡμᾶς πλουσίως.
 Ὅτι ἐχόρτασε ψυχὴν κενὴν, καὶ ψυχὴν πεινῶσαν
 ἀνέπλησεν ἀγαθῶν· καθημένους ἐν σκότει 
καὶ σκιᾷ θανάτου, πεπεδημένους ἐν πτωχείᾳ καὶ 
σιδήρῳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Καὶ Ἰουδαίους δουλείᾳ καὶ κακουχίᾳ συνεζευγμένους 
καὶ λιμῷ τηκομένους τῶν κατεχόντων δεινῶν ἠλευθέρωσε, 
καὶ ἅπασαν τῶν ἀνθρώπων τὴν φύσιν ταῖς θείαις διδασκαλίαις
 διέθρεψε, καὶ τοῦ ζόφου τῆς ἀγνοίας ἐλευθερώσας,
 τῷ φωτὶ τῆς θεογνωσίας κατηύγασε, καὶ τὴν ἐπικειμένην
 τοῦ θανάτου σκιὰν ἀπεσκέδασε, τῆς ἀναστάσεως 
δεδωκὼς τὴν ἐλπίδα, καὶ διέῤῥηξε τὰ ἰσχυρὰ δεσμὰ τῆς 
ἁμαρτίας. <hi rend="italic">Σειραῖς</hi> γὰρ, φησὶ, <hi rend="italic">τῶν ἑαυτοῦ ἁμαρτημάτων
 ἕκαστος σφίγγεται·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Οὐαὶ οἱ ἐπισπώμενοι 
τὰς ἁμαρτίας αὐτῶν, ὡς σχοινίῳ μακρῷ, καὶ ὡς 
ζυγοῦ ἱμάντι δαμάλεως τὰς ἀνομίας αὐτῶν.</hi> Ἐκείνη 
δὲ ἂν λέγοιτο κυρίως ψυχὴ κενὴ, ἡ Ἑλληνικὴ, ἡ Ἰουδαϊκὴ,
 ἡ τῆς πνευματικῆς ἐστερημένη τροφῆς. <hi rend="italic">Ἐμὸν 
γὰρ βρῶμά ἐστιν, ἵνα ποιήσω τὸ θέλημα τοῦ Πατρός 
μου.</hi> Ἄρα καὶ τοῦτο τροφὴ, καὶ τροφὴ ἀρίστη· διὸ καὶ 
ἔλεγε· <hi rend="italic">Μακάριοι οἱ πεινῶντες καὶ διψῶντες τὴν 
δικαιοσύνην.</hi> Τοῦτο δὲ ὁ Χριστὸς ἐποίησε, χορτάσας τὴν <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="668">
<p>οἰκουμένην τῆς τοιαύτης τροφῆς. Σκιὰν δὲ θανάτου οὐκ 
ἂν ἁμάρτοις λέγων τὴν εἰδωλολατρείαν καὶ τὰς ἐν ἀθεότητι 
πράξεις· αὗται γάρ εἰσιν αἱ χωρίζουσαι ἡμᾶς ἀπὸ τῆς 
ἀληθινῆς ζωῆς. Ἐν ταύταις δὲ ἦμεν πάλαι πρότερον διὰ 
τὸ παραπικραίνειν τὸν Θεὸν, καὶ τὴν βουλὴν τοῦ Ὑψίστου 
παροξύνειν. Δέον γὰρ ἐκ μεγέθους καὶ καλλονῆς κτισμάτων
 τὸν γενεσιουργὸν τῶν ὅλων θεωρεῖν, καὶ τὴν ἀΐδιον 
αὐτοῦ δύναμιν καὶ θεότητα ἀπὸ κτίσεως κόσμου νοεῖν, 
ἡμεῖς οἷα τυφλοὶ ἐν σκότῳ καὶ σκιᾷ θανάτου διάγοντες, 
καὶ τὰς λογικὰς τῆς ψυχῆς δυνάμεις πεπεδημένοι καὶ 
πεπηρωμένοι, ἐνηλλάττομεν τὴν δόξαν τοῦ ἀφθάρτου 
Θεοῦ ἐν ὁμοιώματι εἰκόνος φθαρτοῦ ἀνθρώπου καὶ πετεινῶν
 καὶ τετραπόδων καὶ ἑρπετῶν. <hi rend="italic">Ὅτι παρεπίκραναν
 τὰ λόγια τοῦ Θεοῦ, καὶ τὴν βουλὴν τοῦ Ὑψίστου 
παρώξυναν. Καὶ ἐταπεινώθη ἐν κόποις ἡ καρδία 
αὐτῶν· ἠσθένησαν, καὶ οὐκ ἦν ὁ βοηθῶν.</hi> Τούτων δὲ 
πάντων τῶν ἀλγεινῶν αἰτία καὶ Ἰουδαίοις καὶ πᾶσιν 
ἀνθρώποις ἡ ἁμαρτία. Κἀκεῖνοι γὰρ δίκας τίνοντες 
ἐξεδόθησαν τῇ Βαβυλωνίων δουλείᾳ, καὶ πάντες ἄνθρωποι
 μετὰ τὴν παράβασιν τῆς ἐντολῆς ὑπεβλήθησαν τῇ 
τῶν πόνων ταλαιπωρίᾳ. Μετὰ ταῦτα γὰρ ἤκουσεν Ἀδάμ· 
<hi rend="italic">Ἐπικατάρατος ἡ γῆ ἐν τοῖς ἔργοις σου· ἀκάνθας 
καὶ τριβόλους ἀνατελεῖ σοι· ἐν λύπῃ φαγῇ αὐτὴν 
πάσας τὰς ἡμέρας τῆς ζωῆς σου. Ἐν ἱδρῶτι τοῦ 
προσώπου σου φαγῇ τὸν ἄρτον σου, ἕως τοῦ ἀποστρέψαι
 σε εἰς τὴν γῆν, ἐξ ἧς ἐλήφθης, ὅτι γῆ εἶ, 
καὶ εἰς γῆν ἀπελεύσῃ.</hi> Τοσαύταις δὲ περιστοιχιζόμενοι 
συμφοραῖς, λύσιν οὐδεμίαν εὕραντο τῶν ἐπικειμένων 
κακῶν· ἀλλ' ὁ ταύταις αὐτοὺς συγκληρώσας αὐτὸς καὶ 
τὴν τούτων ἀπαλλαγὴν ἐδωρήσατο. <hi rend="italic">Καὶ ἐκέκραξαν πρὸς 
Κύριον ἐν τῷ θλίβεσθαι αὐτοὺς, καὶ ἐκ τῶν ἀναγκῶν
 αὐτῶν ἐῤῥύσατο αὐτούς· καὶ ἐξήγαγεν αὐτοὺς 
ἐκ σκότους καὶ σκιᾶς θανάτου, καὶ τοὺς δεσμοὺς 
αὐτῶν διέῤῥηξεν.</hi> Οἰκτείρας γὰρ καὶ τούτους κἀκείνους,
 τοὺς μὲν τῶν ἐπικειμένων ἀπήλλαξε συμφορῶν, 
τοὺς δὲ τοῦ τῆς ἀγνοίας ἠλευθέρωσε σκότους, καὶ τῆς 
δουλείας διέῤῥηξε τὰ δεσμά. Λέγοις δ' ἂν σκιὰν θανάτου 
τὴν εἰδωλολατρείαν, καὶ τὰς ἐν ἀθεότητι πράξεις, αἳ 
τῆς ἀληθινῆς ἡμᾶς ἐχώριζον πάλαι ζωῆς παραπικραίνοντας
 τὸν Θεὸν, καὶ τὴν βουλὴν τοῦ Ὑψίστου παροξύνοντας.
 Τότε μὲν γὰρ ἡ καρδία ἡμῶν ἐν τοῖς τῆς 
ἁμαρτίας ἐταπεινοῦτο κόποις, παρειμένης ἡμῶν τῆς 
ἐμφύτου καὶ λογικῆς δυνάμεως, ἣν οὐδεὶς ἀνεκτήσατο· 
ἠσθένησαν γὰρ, καὶ οὐκ ἦν ὁ βοηθῶν· μόνῳ δὲ τετήρητο 
τῷ τοῦ Θεοῦ Λόγῳ τὸ μέγα τοῦτο κατόρθωμα. Τὸ δὲ, 
<hi rend="italic">Διέῤῥηξε τοὺς δεσμοὺς αὐτῶν,</hi> δηλοῖ τοῦτο, τὴν ἀθρόαν 
τῶν ἁμαρτιῶν ἄφεσιν, ἧς ἡμᾶς ἡ τοῦ Σωτῆρος κατηξίωσε
 χάρις. <hi rend="italic">Ἐξομολογησάσθωσαν τῷ Κυρίῳ τὰ 
ἐλέη αὐτοῦ, καὶ τὰ θαυμάσια αὐτοῦ τοῖς υἱοῖς τῶν 
ἀνθρώπων, ὅτι συνέτριψε πύλας χαλκᾶς, καὶ μοχλοὺς 
σιδηροῦς συνέθλασε.</hi> Πύλας χαλκᾶς καὶ μοχλοὺς σιδηροῦς
 τὸ ἄφυκτον ἐκάλεσε τῶν κακῶν. Καθάπερ γὰρ τὸν 
καθειργμένον ἔσωθεν τῶν θυρῶν καὶ τῶν μοχλῶν διαφυγεῖν
 τῶν ἀδυνάτων ἐστὶν, οὕτως ἀμήχανον ἦν καὶ 
Ἰουδαίους τὴν Βαβυλωνίων διαδρᾶναι δουλείαν, καὶ 
πάντας ἀνθρώπους τοῦ θανάτου τὴν δυναστείαν. Μόνος 
δὲ ὁ θεῖος ἔλεος ἤρκεσε κἀκείνων καὶ τούτου διαλῦσαι τὸ 
κράτος, καὶ τῶν ἀνιαρῶν τὴν λύσιν χαρίσασθαι. Τὰ αὐτὰ 
δὲ δεύτερον εἶπεν ἐπὶ ταῖς δευτέραις αὐτοῦ εὐεργεσίαις. 
Δηλοῖ δὲ τὴν μέχρι θανάτου κατάπτωσιν τῶν ἀνθρωπίνων
 ψυχῶν, δι' ἢν ἐδέησεν αὐτοῦ τῆς μέχρι θανάτου 
καθόδου· ἔνθα γενόμενος, τὰς μηδενὶ θνητῷ διανοιχθείσας
 πύλας, καὶ διὰ τοῦτο σιδηρᾶς καὶ χαλκᾶς λεγομένας,
 συνέτριψε. Λέγει δὲ καὶ ἐν Ἰὼβ ὁ Κύριος· <hi rend="italic">Ἦλθες 
δὲ ἐπὶ πηγὴν θαλάσσης, ἐν δὲ ἴχνεσιν ἀβύσσου 
περιεπάτησας; Ἀνοίγονται δέ σοι πύλαι θανάτου, 
πυλωροὶ δὲ ᾅδου ἰδόντες σε ἔπτηξαν;</hi> Καὶ τὰς 
ἡμετέρας δὴ μόνος ἀφεῖλεν ἀνομίας, δι' ἃς μέχρι τῶν 
τοῦ θανάτου πυλῶν ἐφθάσαμεν. <hi rend="italic">Ἀντελάβετο αὐτῶν ἐξ 
ὁδοῦ ἀνομίας αὐτῶν· διὰ γὰρ τὰς ἀνομίας αὐτῶν 
ἐταπεινώθησαν.</hi> Οὔτε Ἰουδαῖοι, οὔτε πᾶσα τῶν ἀνθρώπων
 ἡ φύσις ἀδίκως τοῖς ἀνιαροῖς περιέπεσεν· ἀλλὰ 
καὶ οὗτοι κἀκεῖνοι δίκας ὧν ἐπλημμέλησαν τίνουσιν. 
Ἀλλ' ὅμως καὶ τούτους κἀκείνους τοσούτοις ἐγκαλινδουμένους
 κακοῖς σωτηρίας ἠξίωσε. <hi rend="italic">Πᾶν βρῶμα ἐβδελύξατο
 ἡ ψυχὴ αὐτῶν, καὶ ἤγγισαν ἕως τῶν πυλῶν 
τοῦ θανάτου.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Ἰουδαῖοι μὲν γὰρ τῷ πλήθει συνεχόμενοι τῶν κακῶν
 καὶ αὐτὴν ἀπεστρέφοντο τὴν τροφήν. Τοῦτο γὰρ καὶ 
ἐν ἑτέρῳ ψαλμῷ ὡς ἐξ ἐκείνων εἴρηκεν ὁ προφήτης· <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="669">
<p><hi rend="italic">Ὅτι ἐπελαθόμην τοῦ φαγεῖν τὸν ἄρτον μου.</hi> Τὰ δὲ ἔθνη 
οὐδὲ ταῖς τῶν οἰκείων φιλοσόφων διδασκαλίαις προσέχειν 
ἐβούλετο. Οὗ δὴ χάριν οἱ μὲν Σωκράτους κατεψηφίσαντο 
θάνατον, οἱ δὲ τὸν Ἀνάξαρχον ξένῃ παρέδοσαν τιμωρίας 
ἰδέᾳ, ἄλλοι τοὺς Πυθαγόρου διαδόχους πικρῶς αἰκισάμενοι,
 πρόωρον αὐτοῖς ἐπήγαγον θάνατον. Ἀλλ' ὅμως 
καὶ τούτοις ὁ τῶν ὅλων Θεὸς παρεσκεύασε μεταδοθῆναι 
τῆς ἀθανάτου τροφῆς, καὶ μετὰ πάσης ταύτῃ προσδραμεῖν
 προθυμίας ἀνέπεισε, καὶ τῶν τοῦ θανάτου πυλῶν 
ἠλευθέρωσε. Καὶ ἄλλως βρῶμα ἐνταῦθα τὴν λογικὴν 
νοήσομεν τροφὴν, περὶ ἧς ὁ Κύριος τοῖς ἀποστόλοις 
ἔλεγεν· <hi rend="italic">Ἐργάζεσθε μὴ τὴν βρῶσιν τὴν ἀπολλυμένην,
 ἀλλὰ τὴν μένουσαν εἰς ζωὴν αἰώνιον.</hi> Ταύτης 
πᾶν εἶδος ὁ ἄνθρωπος ἐβδελύξατο. Οὔτε γὰρ φυσικὸν 
νόμον οὔτε γραπτὸν ἐφύλαξε, καὶ διὰ τοῦτο <hi rend="italic">Ἤγγισαν 
ἕως τῶν πυλῶν τοῦ θανάτου.</hi> Πύλαι δὲ θανάτου τὰ 
ἁμαρτήματα, οἷς ἤγγισαν, δέον αὐτοὺς μακρύνεσθαι. 
Ὅσον γὰρ ταύτης ἤγγισαν, πόῤῥω τῶν πυλῶν τῆς ζωῆς 
ἀναγκαίως ἐγίνοντο. Ἀλλ' ὁ Χριστὸς αὐτοὺς, καὶ μακρὰν 
ὄντας, ἐγγὺς διὰ τοῦ αἵματος τοῦ οἰκείου πεποίηκε. <hi rend="italic">Καὶ 
ἐκέκραξαν πρὸς Κύριον ἐν τῷ θλίβεσθαι αὐτοὺς, καὶ 
ἐκ τῶν ἀναγκῶν αὐτῶν ἔσωσεν αὐτούς.</hi> Κραυγὴν ὁ 
Θεὸς οὐ τὴν διὰ φωνῆς γινομένην, ἀλλὰ τὴν διάθεσιν τῆς 
διανοίας λογίζεται· ἐπεὶ καὶ Μωϋσέως σιωπῶντος ἔλεγε· 
<hi rend="italic">Τί βοᾷς πρός με; Ἀπέστειλε τὸν λόγον αὐτοῦ, καὶ 
ἰάσατο αὐτοὺς, καὶ ἐῤῥύσατο αὐτοὺς ἐκ τῶν διαφθορῶν
 αὐτῶν.</hi> Ὁ γὰρ Θεὸς Λόγος ἐνανθρωπίσας καὶ 
ἀποσταλεὶς ὡς ἄνθρωπος (ὡς γὰρ Θεὸς, ἀπερίγραπτος, 
καὶ πανταχοῦ πάρεστι, καὶ περιέχει τὰ σύμπαντα), τὰ 
παντοδαπὰ τῶν ψυχῶν ἰάσατο τραύματα, καὶ τοὺς φθαρέντας
 ἀνέῤῥωσε λογισμούς. Οὕτω τὴν ἁμαρτωλὸν 
ἐκείνην ἰάσατο γυναῖκα, καὶ θαῤῥεῖν παρηγγύησεν· οὕτω 
τὸν παρειμένον συνέσφιγξεν εἰρηκὼς, <hi rend="italic">Ἀφέωνταί σοι 
αἱ ἁμαρτίαι σου·</hi> οὕτως ἀνέῳξε τῷ λῃστῇ τὸν παράδεισον·
 οὕτω τοὺς τελώνας διδασκάλους τῆς οἰκουμένης 
ἀπέφηνεν· οὕτω τοὺς τῷ παναγίῳ προσιόντας βαπτίσματι
 νεουργεῖ καὶ καθαίρει, καὶ τῶν τῆς ἁμαρτίας ἀπαλλάττει
 τραυμάτων. <hi rend="italic">Ἐξομολογησάσθωσαν τῷ Κυρίῳ 
τὰ ἐλέη αὐτοῦ, καὶ τὰ θαυμάσια αὐτοῦ τοῖς υἱοῖς 
τῶν ἀνθρώπων. Καὶ θυσάτωσαν αὐτῷ θυσίαν αἰνέσεως,
 καὶ ἐξαγγειλάτωσαν τὰ ἔργα αὐτοῦ ἐν ἀγαλλιάσει.</hi>
 Ὑπὲρ δὴ τούτων ἁπάντων ὑμνεῖν, φησὶ, δίκαιον 
τὸν φιλάνθρωπον Θεὸν, ἐλέῳ τοσούτῳ χρησάμενον, καὶ 
τὴν παράδοξον ἡμῖν δωρησάμενον σωτηρίαν. Χρὴ δὲ μὴ 
μόνον εἰδέναι τὰς θείας θαυματουργίας, ἀλλὰ καὶ τοὺς 
ἀγνοοῦντας διδάσκειν, καὶ πάντας διεγείρειν εἰς ὑμνῳδίαν. 
Ἐπισημαίνεσθαι μέντοι δεῖ, ὡς αἰνέσεως θυσίαν καὶ 
ἐνταῦθα προσενεγκεῖν τῷ Θεῷ παρηγγύησε, καὶ οὐ τῶν 
ἀλόγων τὰ θύματα. Τοιγαροῦν ἐκβάλλει καὶ ἐνταῦθα τὴν 
κατὰ νόμον λατρείαν. Τὴν δὲ τῆς <hi rend="italic">Αἰνέσεως θυσίαν</hi> ὁ 
Ἀκύλας <hi rend="italic">Θυσίαν εὐχαριστίας</hi> προσηγόρευσεν. <hi rend="italic">Οἱ καταβαίνοντες
 εἰς θάλασσαν ἐν πλοίοις, ποιοῦντες 
ἐργασίαν ἐν ὕδασι πολλοῖς.</hi> Τῶν ἀποστόλων καὶ τῶν 
ἅμα αὐτοῖς ἡ παροῦσα προφητεία τὴν μνήμην 
σφόδρα ἀκολούθως συνῆψε τῇ τοῦ Θεοῦ Λόγου εἰς ἀνθρώπους
 παρουσίᾳ. Αὐτοὶ γὰρ ἦσαν οἱ καταβαίνοντες εἰς 
θάλασσαν ἐν πλοίοις ῥητῶς καὶ κατὰ λέξιν, ὥσπερ οὖν ἡ 
θεία Γραφὴ τῶν εὐαγγελίων μαρτυρεῖ αὐτοῖς. Καὶ τὰ 
νέα μυστήρια τῆς καινῆς Διαθήκης πράττειν παρακελεύεται
 λέγων· <hi rend="italic">Καὶ θυσάτωσαν αὐτῷ θυσίαν αἰνέσεως.</hi>
 Ἔχει δὲ οὕτως· <hi rend="italic">Παράγων</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ὁ Ἰησοῦς 
παρὰ τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας εἶδε δύο ἀδελφοὺς, 
Σίμωνα τὸν καλούμενον Πέτρον, καὶ Ἀνδρέαν τὸν 
ἀδελφὸν αὐτοῦ, βάλλοντας ἀμφίβληστρον εἰς τὴν 
θάλασσαν· ἦσαν γὰρ ἁλιεῖς. Καὶ εἶπεν αὐτοῖς· 
Δεῦτε, ἀκολουθεῖτέ μοι, καὶ ποιήσω ὑμᾶς ἁλιεῖς ἀνθρώπων.
 Καὶ προβὰς ἐκεῖθεν εἶδεν ἄλλους δύο ἀδελφοὺς,
 Ἰάκωβον καὶ Ἰωάννην, καταρτίζοντας τὰ 
δίκτυα αὐτῶν, καὶ τούτους ὁμοίως ἐκάλεσε.</hi> Περὶ τῶν 
ἀποστόλων τοίνυν ὁ λόγος. Οἷα γάρ τινος ζητοῦντος, καὶ 
τίνες οὗτοι τυγχάνουσιν; ἐπήγαγεν, <hi rend="italic">Οἱ καταβαίνοντες 
εἰς θάλασσαν ἐν πλοίοις,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς· καὶ δι' αὐτῶν 
ἐπληροῦτο τῶν ἔργων ἡ δύναμις. Τῶν γὰρ μαθητῶν τοῦ 
Σωτῆρος ἡμῶν πλεόντων σὺν αὐτῷ, <hi rend="italic">Σεισμὸς ἐγένετο,</hi> 
φησὶ, <hi rend="italic">μέγας ἐν τῇ θαλάσσῃ, ὥστε τὸ πλοῖον καλύπτεσθαι
 ὑπὸ τῶν κυμάτων·</hi> οἱ δὲ προσπεσόντες εἶπον 
αὐτῷ· <hi rend="italic">Κύριε, σῶσον ἡμᾶς. Καὶ ἐπετίμησε τοῖς 
ἀνέμοις καὶ τῇ θαλάσσῃ, καὶ ἐγένετο γαλήνη μεγάλη·</hi> 
ὅπερ ἦν ἰδεῖν <hi rend="italic">Τὰ ἔργα Κυρίου, καὶ τὰ θαυμάσια αὐτοῦ
 ἐν τῷ βυθῷ. Αὐτοὶ εἶδον τὰ ἔργα Κυρίου καὶ τὰ <cb/> </hi></p>
</div>
<div type="pg" n="670">
<p>θαυμάσια αὐτοῦ ἐν τῷ βυθῷ. Παραβολικῶς ταῦτα 
τέθεικεν ὁ προφήτης. Λέγει δὲ τοῦτο, ὅτι καθάπερ οἱ 
ναυτιλλόμενοι καὶ τὰ μεγάλα διαπερῶντες πελάγη διαφερόντως
 τὰς θείας μεγαλουργίας ὁρῶσι, κλύδωσι μὲν 
χαλεποῖς περιπίπτοντες, παρὰ πᾶσαν δὲ ἀνθρωπίνην 
ἐλπίδα τῆς σωτηρίας ἀπολαύοντες· οὕτω καὶ Ἰουδαῖοι 
ταῖς συμφοραῖς ἐκείναις προπεσόντες καὶ τὴν ἐλευθερίαν 
ἀπειληφότες, τὴν θείαν κατέμαθον δύναμιν. Καὶ μὲν δὴ 
καὶ ἅπαντες ἄνθρωποι τὴν ξένην τῶν πραγμάτων ὁρῶντες
 μεταβολὴν, καὶ τῆς προτέρας πλάνης τὴν παῦλαν, 
καὶ τῶν ψυχῶν τὴν γαλήνην, καὶ τῆς ἀναστάσεως τὸν 
λιμένα, τὸν τούτων θαυμάζουσι χορηγόν. Ἐνταῦθα δὲ 
θάλασσαν νοῆσαι χρὴ τὸν βίον τὸν ἡμέτερον· πλοῖα, τὰς 
Ἐκκλησίας, ἐν αἷς οἱ ἀποστόλοι εἰργάσαντο σωτηρίαν, 
ἐν τῷ πλήθει δηλαδὴ τῶν ἀνθρώπων. Εἴδοσαν δὲ καὶ τοῦ 
Θεοῦ τὰ ἔργα, τουτέστι, τὰ δημιουργήματα καὶ τὰ θαυμάσια,
 τὰ σημεῖα ὅσα τὴν σωτηρίαν οἰκονομῶν τὴν 
ἡμετέραν ἔθετο ἐν τῷ βυθῷ, τουτέστιν, ἐν τῇ σοφίᾳ, μεθ' 
ἧς οἰκονομεῖ τὰ ἡμέτερα. Βάθος γὰρ ἡ τοῦ Θεοῦ σοφία, 
διὰ τὸ ἀνείκαστον αὐτῆς καὶ ἀμέτρητον. <hi rend="italic">Εἶπε, καὶ 
ἔστη πνεῦμα καταιγίδος, καὶ ὑψώθη τὰ κύματα αὐτῆς.
 Ἀναβαίνουσιν ἕως τῶν οὐρανῶν, καὶ καταβαίνουσιν
 ἕως τῶν ἀβύσσων.</hi> Καὶ διὰ τούτων ἐδίδαξεν, 
ὡς αὐτοῦ νεύοντος καὶ τὰ λυπηρὰ γίνεται, καὶ τὰ θυμήρη
 προσγίνεται. Λέγει δὲ τοὺς πειρασμοὺς, οὓς ἐγείρει 
τὸ πνεῦμα τῆς καταιγίδος, δηλαδὴ τὸ ἀντικείμενον 
πνεῦμα, ἐπιτρέψαντος τοῦ Θεοῦ εἰς τὴν τῶν δικαίων 
γυμνασίαν καὶ φανέρωσιν. Δηλοῖ δὲ αὐτὸς ὁ Θεὸς, ἡνίκα 
τῷ διαβόλῳ πειράσαι ἐπέτρεψε, λέγων πρὸς τὸν Ἰώβ· 
<hi rend="italic">Οἴει με ἄλλως σοι κεχρηματικέναι, ἢ ἵνα ἀναφανῇς 
δίκαιος;</hi> Ὅπερ γάρ ἐστι τῷ χρυσίῳ τὸ πῦρ, τοῦτο ταῖς 
ψυχαῖς οἱ πειρασμοὶ τυγχάνουσι, τήκοντες αὐτὰς, οὐχ 
ὥστε διαφθεῖραι, ἀλλ' ὥστε φανερωθῆναι, πῶς λαμπρότητος
 ἔχουσιν. <hi rend="italic">Ἡ ψυχὴ αὐτῶν ἐν κακοῖς ἐτήκετο. 
Ἐταράχθησαν, ἐσαλεύθησαν ὡς ὁ μεθύων, καὶ πᾶσα 
ἡ σοφία αὐτῶν κατεπόθη.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Ἐπέμεινε τῇ τροπῇ· καὶ δοκεῖ μὲν περὶ τῶν ναυτιλλομένων
 λέγειν, αἰνίττεται δὲ διὰ τούτων τὰς παντοδαπὰς
 τῆς ψυχῆς συμφορὰς, ἃς οὐδεὶς ἀνθρωπίνῃ σοφίᾳ 
χρώμενος ἱκανὸς διαλῦσαι. Οὐδὲ γὰρ οἱ κυβερνῆται τῇδε 
κἀκεῖσε μεθυόντων δίκην περιφερόμενοι, ὅταν ὑπερσχῇ 
τὸ κλυδώνιον, πᾶσαν εἰσφέροντες τὴν τέχνην, περιγενέσθαι
 δύνανται τῶν δεινῶν. <hi rend="italic">Καὶ ἐκέκραξαν πρὸς Κύριον 
ἐν τῷ θλίβεσθαι αὐτούς· καὶ ἐκ τῶν ἀναγκῶν αὐτῶν 
ἐξήγαγεν αὐτούς. Καὶ ἐπέταξε τῇ καταιγίδι, καὶ ἔστη 
εἰς αὔραν· καὶ ἐσίγησαν τὰ κύματα αὐτῆς. Καὶ 
εὐφράνθησαν, ὅτι ἡσύχασαν.</hi> Κἀκείνοις τοῖς πλείουσιν 
ἐπικαλουμένοις τὴν οἰκείαν ῥοπὴν ὀρέγει, καὶ νεύει, καὶ 
παραχρῆμα εἰς αὔραν πραεῖαν ἡ καταιγὶς μεταβάλλεται, 
καὶ τῆς ζάλης τὸ πέλαγος ἀπαλλάττεται, καὶ οἱ λυπηροῖς 
τισι προσπαλαίοντες διὰ τῆς αὐτοῦ χάριτος μεταβολὴν 
εὑρίσκουσι τῶν κακῶν. Οὕτως Ἰουδαῖοι τῆς πικρᾶς δουλείας
 ἐκείνης ἠλευθερώθησαν. <hi rend="italic">Καὶ ὡδήγησεν αὐτοὺς 
ἐπὶ λιμένα θελήματος αὐτοῦ.</hi> Ἅμα γὰρ ἠθέλησε, καὶ 
λύσις ἐγένετο τῶν κακῶν, καὶ ἀντὶ τοῦ κλύδωνος ὁ λιμὴν 
ἀνεφάνη. Καὶ τοῦτο δὲ μᾶλλον ἡμῖν ἢ ἐκείνοις ἁρμόδιον. 
Ἡμᾶς γὰρ εἰς τὸν τοῦ θελήματος λιμένα καθώρμισε τὴν 
θείαν αὐτοῦ δωρησάμενος γνῶσιν, δηλαδὴ τὴν βασιλείαν· 
ἥτις λιμὴν, ὡς οὐκ ἔχουσα τῶν πειρασμῶν τὰ κύματα, 
εἰκότως προσηγόρευται, καὶ λιμὴν θελήματος τοῦ Χριστοῦ
 ἀναγκαίως, τοῦ λέγοντος· <hi rend="italic">Πάτερ, οὓς δέδωκάς 
μοι, θέλω, ἵνα ὅπου ἐγώ εἰμι, κἀκεῖνοι ὦσιν. Ἐξομολογησάσθωσαν
 τῷ Κυρίῳ τὰ ἐλέη αὐτοῦ, καὶ τὰ 
θαυμάσια αὐτοῦ τοῖς υἱοῖς τῶν ἀνθρώπων. Ὑψωσάτωσαν
 αὐτὸν ἐν Ἐκκλησίᾳ λαοῦ, καὶ ἐν καθέδρᾳ 
πρεσβυτέρων αἰνεσάτωσαν αὐτόν.</hi> Ἀκολούθως μετὰ 
τοὺς ἀποστόλους τῆς Ἐκκλησίας καὶ τοῦ πρεσβυτερίου 
τοῦ ἐν ταύτῃ μνήμην ποιεῖται. Προστεθῆναι γὰρ τοῖς 
τῶν ἀγαθῶν εὐαγγελίοις ἔδει καὶ ταῦτα. Δεῖ δὲ, φησὶν, 
ἐν τῇ τῶν ἐθνῶν Ἐκκλησίᾳ δοξάζειν τὸν παράδοξα 
ποιοῦντα Θεόν. Ἔθνη γὰρ καὶ Ἰουδαῖοι τὴν ἀλλήλων μετειλήφασι
 τάξιν. Οἱ μὲν γὰρ διὰ κακίας ἀποβληθέντες, 
ἀγγελικῆς ἐπιφανείας καὶ προφητικῶν χαρισμάτων 
ἐστερημένοι, ἥ τε τούτων χώρα καὶ πόλις οἰστικὴ πρότερον
 οὖσα καρπῶν ἀγαθῶν, ἐκ τῆς εἰς Χριστὸν παροινίας
 ἄκαρπος ἔτι διατελεῖ, οὐ μητρόπολις οὖσα, οὐχ ἱερὸν, 
οὐχ ἅγια ἁγίων ἔχουσα, οὐχ ἱερωσύνην, οὐ βασιλείαν· 
ἐθνικοῖς δὲ δουλεύουσι νόμοις ἐκπεσόντες ἐλευθερίας. 
Ἡ δὲ πρὶν ἄνυδρος ἐθνῶν Ἐκκλησία, ἔρημός τε καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="671">
<p>πλανωμένη, πλήρης νῦν ἀγαθῶν, καὶ τοὺς πεινῶντας 
πληροῖ, καὶ συνεστήσατο τὴν ἔνθεον πολιτείαν. Αὕτη 
γὰρ πόλις κατοικεσίας, ἐν ᾗ καὶ λογικὴ τροφὴ καὶ ἄρτος 
οὐράνιος. <hi rend="italic">Ἔθετο ποταμοὺς εἰς ἔρημον, καὶ διεξόδους 
ὑδάτων εἰς δίψαν, γῆν καρποφόρον εἰς ἅλμην, ἀπὸ 
κακίας τῶν κατοικούντων ἐν αὐτῇ.</hi> Καὶ τοῦτο παρὰ τῶν 
πεπιστευκότων ἐθνῶν διηνεκῶς γινόμενον ἔστιν ἰδεῖν. 
Ἐν ἁπάσαις γὰρ ταῖς κατὰ τὴν οἰκουμένην Ἐκκλησίαις,
 τοῦ ἱεροῦ καθηγουμένου συλλόγου, ἅπας ὁ λαὸς 
τὸν εὐεργέτην ὑμνεῖ, τῆς θείας φιλανθρωπίας τὰς θαυματουργίας
 διεξιών. Ὑμνοῦσι δὲ αὐτὸν οἱ τῆς σωτηρίας 
τετυχηκότες, τὴν ξένην ὁρῶντες μεταβολήν. Οἱ γὰρ πάλαι
 πολλοῖς ἀρδόμενοι προφητικοῖς ποταμοῖς, καὶ καρπὸν
 ὥριμον προσφέροντες τῷ Θεῷ, νῦν οὐδὲ νοτίδος μικρᾶς
 ἀπολαύουσιν, ἀλλ' ἔρημοι παντελῶς διὰ τὴν οἰκείαν 
πονηρίαν τῆς προτέρας ἀρδείας γεγένηνται. <hi rend="italic">Ἔθετο 
ἔρημον εἰς λίμνας ὑδάτων, καὶ γῆν ἄνυδρον εἰς διεξόδους
 ὑδάτων.</hi> Τὰ δὲ πάλαι ἔρημα ἔθνη καὶ οὐδὲ βραχεῖαν
 ἐσχηκότα λιβάδα, τοῖς τῆς διδασκαλίας ὕδασι περικλύζεται,
 ὑπὲρ τὴν χρείαν τὰ λογικὰ δεχόμενα ῥεύματα. 
Ἰδοὺ τοίνυν πῶς τὰ περὶ τῆς Ἐκκλησίας συμφώνως τῷ 
Ἡσαΐᾳ ἐκτίθεται. Φησὶ γὰρ κἀκεῖνος· <hi rend="italic">Θήσω τὴν ἔρημον
 εἰς ἕλη, καὶ διψῶσαν γῆν εἰς ὑδραγωγούς. Καὶ 
κατῴκισεν ἐκεῖ πεινῶντας, καὶ συνεστήσαντο πόλεις 
κατοικεσίας.</hi> Τοὺς γὰρ πάλαι λιμῷ τηκομένους, καὶ τῆς 
πνευματικῆς τροφῆς ἐνδεεῖς, ἐν ἐκείνοις κατῴκισε τοῖς 
ποταμοῖς, καὶ τὴν εὐσεβῆ συνεστήσατο πολιτείαν. <hi rend="italic">Καὶ 
ἔσπειραν ἀγροὺς, καὶ ἐφύτευσαν ἀμπελῶνας, καὶ 
ἐποίησαν καρπὸν γεννήματος.</hi> Ὁ γὰρ οὐράνιος σπόρος
 ἐκ τῶν ἀποστόλων ἐκ διαδοχῆς ἀεὶ παραδιδόμενος ἐν 
ταῖς τοῦ μετανοίας βίου ψυχαῖς κατασπείρεται, περὶ οὗ 
φησιν ὁ Σωτήρ· <hi rend="italic">Ἐξῆλθεν ὁ σπείρων τοῦ σπεῖραι τὸν 
σπόρον αὐτοῦ· καὶ ἃ μὲν ἔπεσεν ἐπὶ τὰς ἀκάνθας, 
ἃ δὲ ἐπὶ τὴν πέτραν, ἃ δὲ παρὰ τὴν ὁδὸν, ἃ δὲ ἐπὶ 
τὴν καλὴν καὶ ἀγαθὴν γῆν.</hi> Φυτεύονται δὲ καὶ ἀμπελῶνες,
 αἱ πανταχοῦ τῆς γῆς Ἐκκλησίαι, κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Ἐγώ 
σε ἐφύτευσα, ἄμπελον καρποφόρον, πᾶσαν ἀληθινήν·</hi>
 καὶ, <hi rend="italic">Ἄμπελος ἐγενήθη τῷ ἠγαπημένῳ ἐν κέρατι, 
ἐν τόπῳ πίονι. Ὁ γὰρ ἀμπελὼν Κυρίου Σαβαὼθ οἶκος 
τοῦ Ἰσραήλ ἐστι, καὶ ἄνθρωπος τοῦ Ἰούδα, νεόφυτον 
ἠγαπημένον.</hi> Ὡς γὰρ τὴν τῶν Ἰουδαίων ἐδήλου διὰ τούτων
 συναγωγὴν, οὕτω νῦν τὴν τῶν ἐθνῶν Ἐκκλησίαν. 
Ὅτι δὲ καρπὸν δικαιοσύνης ἐποίησαν τὰ ἔθνη, 
φησὶν ὁ Σωτήρ· <hi rend="italic">Ἀρθήσεται ἡ βασιλεία τοῦ Θεοῦ ἐκ 
τοῦ προτέρου λαοῦ, καὶ δοθήσεται ἔθνει ποιοῦντι τὸν 
καρπὸν αὐτῆς. Καὶ εὐλόγησεν αὐτοὺς, καὶ ἐπληθύνθησαν
 σφόδρα· καὶ τὰ κτήνη αὐτῶν οὐκ ἐσμίκρυνε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εʹ. Ταῦτα τροπικῶς εἴρηκεν ὁ προφήτης. Καὶ ὁ Κύριος 
δὲ παραβολαῖς τοιαύταις ἐχρήσατο, καὶ ποτὲ μὲν τοὺς 
ἀποστόλους ἐκάλεσε θεριστὰς, ποτὲ δὲ ἑαυτὸν σπορέα 
καὶ γεωργὸν, καὶ γῆν καλὴν τοὺς εὐπειθῶς δεχομένους 
τοῦ λόγου τὰ σπέρματα. Καὶ ὁ Ἀπόστολος δέ φησιν· <hi rend="italic">Ἐγὼ 
ἐφύτευσα, Ἀπολλῶς ἐπότισεν, ὁ δὲ Θεὸς ηὔξανε·</hi> 
καὶ πάλιν· <hi rend="italic">Θεοῦ γεώργιόν ἐστε, Θεοῦ οἰκοδομή ἐστε.</hi> 
Καὶ ἔσπειραν τοίνυν οἱ ἀπόστολοι τὰ σωτήρια κηρύγματα,
 καὶ τοὺς λογικοὺς τῷ Θεῷ κατεφύτευσαν παραδείσους,
 καὶ τὸν ὥριμον τῆς δικαιοσύνης καρπὸν τῷ Θεῷ 
προσεκόμισαν. Καὶ ἅπαντες δὲ οἱ μετ' ἐκείνους τὴν διδασκαλίαν
 πεπιστευμένοι, ταὐτὸ τοῦτο δρῶντες διατελοῦσιν.
 <hi rend="italic">Ὁ</hi> γὰρ <hi rend="italic">σπείρων ἐπ' εὐλογίαις, ἐπ' εὐλογίαις καὶ 
θερίσει,</hi> κατὰ τὸν θεῖον ἀπόστολον· κτήνη δὲ καλεῖ τοὺς 
ὑπ' αὐτῶν νεμομένους, οὓς αὐτὸς ηὔξησε, τῆς θαυματουργίας
 χορηγήσας τὴν δύναμιν. Καὶ μάρτυς ὁ μακάριος
 Λουκᾶς ἐν ταῖς Πράξεσι λέγων· <hi rend="italic">Ὁ δὲ Κύριος προσετίθει
 τοὺς σωζομένους καθ' ἡμέραν.</hi> Καὶ αὐτὸς δὲ ὁ 
Κύριος πρόβατα καλεῖ τοὺς πεπιστευκότας. <hi rend="italic">Τὰ πρόβατα</hi> 
γὰρ, φησὶ, <hi rend="italic">τὰ ἐμὰ τῆς φωνῆς μου ἀκούει. Καὶ ὠλιγώθησαν
 καὶ ἐκακώθησαν ἀπὸ θλίψεως κακῶν καὶ 
ὀδύνης.</hi> Οὗτοι μὲν οὖν, φησὶν, οἱ πάλαι τὴν ἔρημον οἰκοῦντες
 καὶ ἄνυδρον, τοσαύτης εὐθηνίας καὶ εὐλογίας 
πεπιστευκότες ἀπήλαυσαν· οἱ δὲ πάλαι τῆς τῶν προφητῶν
 ἀπολαύσαντες ἀρδείας, εἶτα ταύτης στερηθέντες 
διὰ τὴν πονηρίαν τῆς γνώμης καὶ ἔρημοι παντελῶς μεμενηκότες
 καὶ ἄκαρποι, παντοδαπαῖς περιέπεσον συμφοραῖς
 καὶ εἰς ἅπασαν τὴν οἰκουμένην διεσκεδάσθησαν, 
ὥστε τὴν πολυάνθρωπον αὐτῶν μητρόπολιν ὑπὸ ὀλίγων 
οἰκεῖσθαι. <hi rend="italic">Ἐξεχύθη ἐξουδένωσις ἐπ' ἄρχοντας αὐτῶν.</hi> 
Μαρτυρεῖ δὲ τῇ προῤῥήσει τὰ πράγματα. Καὶ γὰρ οἱ 
δοκοῦντες αὐτῶν ἄρχοντες εἶναι καὶ διδάσκαλοι, οὐδενὸς 
ἄξιοι καθεστήκασι λόγου, ἀλλ' οἱ πάλαι περιφανεῖς περί- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="672">
<p>βλεπτοι, ἄσημοι παντελῶς εἰσι, καὶ ὑπ' αὐτῶν ἐκείνων 
καταφρονούμενοι. Εἰ γὰρ καὶ σωματικῶς οἱ Ἰουδαῖοι 
πληθύνουσι κατὰ τὸ, <hi rend="italic">Καὶ ἦν ὁ ἀριθμὸς τῶν υἱῶν 
Ἰσραὴλ, ὡς ἡ ἄμμος τῆς θαλάσσης,</hi> ἀλλ' οὐ πάντας 
ἀξίους ἀποφαίνει τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον· λέγει γὰρ διὰ 
Ἡσαΐου τοῦ προφήτου· <hi rend="italic">Ἐὰν γένωνται υἱοὶ Ἰσραὴλ, 
ὡς ἡ ἄμμος τῆς θαλάσσης, τὸ κατάλειμμα σωθήσεται·</hi>
 ὅπερ νῦν λέγει, ὅτι <hi rend="italic">Ὠλιγώθησαν,</hi> καὶ κατεφθάρησαν
 ἀπὸ συνοχῆς κακῆς καὶ ταλαιπωρίας. Ἀλλὰ ταῦτα 
μὲν οἱ πολλοί· οἱ δὲ προύχοντες ἐν ἀξιώμασι καὶ γνώσει 
παρεδόθησαν ἐξουδενώσει, οὓς δὴ <hi rend="italic">Καὶ ἐπλάνησεν ὁ 
Θεὸς ἐν ἀβάτῳ, καὶ οὐχ ὁδῷ. Καὶ ἐπλάνησεν αὐτοὺς 
ἐν ἀβάτῳ, καὶ οὐχ ὁδῷ.</hi> Ὁ δὲ Σύμμαχος οὕτως· <hi rend="italic">Καὶ 
πλανήσει αὐτοὺς ἐν ματαιότητι διανοίας.</hi> Ὁ δὲ Θεὸς 
οὐκ ἐπάγει πλάνην, ἀλλὰ τοὺς μὴ πειθομένους αὐτῷ, 
ἀκυβερνήτους ἐᾷ· οἱ δὲ ἀκυβέρνητοι τῇδε κἀκεῖσε περιφερόμενοι,
 πλανῶνται. Τοῦτο καὶ Ἰουδαῖοι πεπόνθασι· 
τὴν εὐθεῖαν γὰρ καταλιπόντες ὁδὸν τοῖς οἰκείοις ἕπονται 
λογισμοῖς. <hi rend="italic">Καὶ ἐβοήθησε πένητι ἐκ πτωχείας, καὶ 
ἔθετο, ὡς πρόβατα, πατριάς.</hi> Ὁ δὲ Σύμμαχος· <hi rend="italic">Καὶ 
ὀχυρώσεις πένητα ἀπὸ κακώσεως.</hi> Πένητα δὲ λέγει τὸν 
ἐξ ἐθνῶν λαόν. <hi rend="italic">Καὶ ἔθετο, ὡς πρόβατα, πατριάς.</hi> Ὁ δὲ 
Ἀκύλας· <hi rend="italic">Καὶ θήσει, ὡς ποίμνιον συγγενείας.</hi> Καὶ ὁ 
Σύμμαχος· <hi rend="italic">Καὶ τάξει, ὡς ποίμνια, τὰς συγγενείας.</hi> 
Λέγει δὲ τὰς κατὰ πόλιν καὶ χώραν συστάσας Ἐκκλησίας. 
Καὶ ὁ Σωτὴρ δέ φησι περὶ τοῦ ἰδίου λαοῦ· <hi rend="italic">Τὰ ἐμὰ πρόβατα
 τῆς ἐμῆς φωνῆς ἀκούει.</hi> Ὡς δὲ περὶ μελλόντων 
καὶ μήπω παρόντων φησίν. <hi rend="italic">Ὄψονται εὐθεῖς καὶ εὐφρανθήσονται,
 καὶ πᾶσα ἀνομία ἐμφράξει στόμα 
αὐτῆς.</hi> Ταῦτα γὰρ ὁρῶντες οἱ μὲν εὐθύτητι λογισμῶν 
κεχρημένοι, θυμηδίας ἐμπίμπλανται· οἱ δὲ δυσσεβείᾳ 
καὶ παρανομίᾳ συζῇν προαιρούμενοι, κύπτειν εἰς γῆν 
καὶ σιγᾷν ἀναγκάζονται, τῇ δικαίᾳ χαλινούμενοι ψήφῳ. 
Τίνα δὲ ὄψονται, ἀλλ' ἢ τὴν ἀπὸ τῶν χειρόνων ἐπὶ τὰ 
κρείττω μεταβολήν; Διὸ τοῖς τὰ τέλη τῶν προφητειῶν 
τεθεαμένοις ἔλεγεν ὁ Σωτήρ· <hi rend="italic">Ὑμῶν δὲ μακάριοι ὀφθαλμοὶ,
 ὅτι βλέπουσιν, ἃ πολλοὶ προφῆται ἐπεθύμησαν 
ἰδεῖν, καὶ οὐκ εἶδον.</hi> Ἀνομίαν δὲ νοήσεις τὸν διάβολον, 
καὶ πάντα τὸν κατ' αὐτὴν πεποιημένον. <hi rend="italic">Τίς σοφὸς 
καὶ φυλάξει ταῦτα, καὶ συνήσουσι τὰ ἐλέη τοῦ Κυρίου;</hi>
 Τὸ πολὺ γὰρ αὐτῶν ἀνάκειται πνευματικῇ διανοίᾳ, 
καὶ δεῖται σοφίας εἰς νόησιν. Ἀλλ' οὐ διαγνῶναι τὰς 
φιλανθρώπους τοῦ Σωτῆρος οἰκονομίας, οὔτε τὸ τὰς θείας 
νομοθεσίας φυλάξαι, παντὸς, ἀλλὰ τοῦ βοῶντος πρὸς τὸν 
Δεσπότην· <hi rend="italic">Ἀποκάλυψον τοὺς ὀφθαλμούς μου, καὶ 
κατανοήσω τὰ θαυμάσια ἐκ τοῦ νόμου σου.</hi> Δι' ὧν δὲ 
λέγει, <hi rend="italic">Συνήσουσιν,</hi> ὡς μέλλουσαν τοῖς ἐξ ἐθνῶν τὴν 
θεωρίαν ἀνέπεμψεν· ᾧ ἡ δόξα Χριστῷ εἰς τοὺς αἰῶνας 
τῶν αἰώνων. Ἀμήν. 
<label type="head">ΨΑΛΜ. ΡΖʹ.</label> 
<hi rend="italic">ᾨδὴ ψαλμοῦ τῷ Δαυΐδ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ οὗτος ὡσαύτως ὁ ψαλμὸς τὴν Ἰουδαίων ἐπάνοδον 
προθεσπίζει, καὶ τῶν ἐθνῶν προαγορεύει τὴν σωτηρίαν. 
Πολλὴν δὲ ἔχει τὴν συγγένειαν πρός τε τὸν πεντηκοστὸν 
ἕκτον καὶ πρὸς τὸν πεντηκοστὸν ἔννατον. ᾨδὴν δὲ ψαλμοῦ
 τὴν ἐν συνέσει δοξολογίαν λέγει· τοῦτο γὰρ καὶ ἐν 
τοῖς ἑξῆς δειχθήσεται. <hi rend="italic">Ἑτοίμη ἡ καρδία μου, ὁ Θεὸς, 
ἑτοίμη ἡ καρδία μου· ᾄσομαι καὶ ψαλῶ ἐν τῇ δόξῃ 
μου.</hi> Καὶ ἤδη προειρήκαμεν, ὡς δόξαν οἰκείαν ὁ προφήτης
 τὴν προφητικὴν χάριν καλεῖ. Τῇ τῆς προφητείας, 
φησὶ, χρώμενος μελῳδίᾳ, λέγω σοι τῷ Δεσπότῃ, ὡς 
ἑδραίαν ἔχω μου τὴν καρδίαν καὶ ἑτοίμην εἰς ὑποδοχὴν 
τῆς θείας σου χάριτος. <hi rend="italic">Μακάριοι</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">οἱ καθαροὶ
 τῇ καρδίᾳ, ὅτι αὐτοὶ τὸν Θεὸν ὄψονται·</hi> οἳ καὶ 
θαῤῥοῦντες ἐροῦσιν, <hi rend="italic">Ἑτοίμη ἡ καρδία μου, ὁ Θεός.</hi> 
Δυνάμει δέ φησιν ὁ προφήτης· Ἰδού σοι, Δέσποτα, τὰ 
παρὰ τῆς ἐμῆς δυνάμεως παρεσκεύασται· πέμπε σου τὸ 
Πνεῦμα τὸ ἅγιον, καὶ τὴν προφητικὴν δωροῦ χάριν· εἰς 
γὰρ τὴν ταύτης ὑπηρεσίαν τὴν ἐμὴν ἡτοίμασα γλῶσσαν. 
<hi rend="italic">ᾌσω τε καὶ ψαλῶ.</hi> εἴ μου πληρώσῃς τὴν ἐπιθυμίαν, 
μᾶλλον δὲ τὴν καρδίαν. Ἡ ἐμὴ δόξα, ἡ χάρις ἡ προφητικὴ,
 ἤγουν ἕξις ἡ θεωρητική τε καὶ πρακτική. <hi rend="italic">Ἐξεγέρθητι
 ἡ δόξα μου, ἐξεγέρθητι, ψαλτήριον καὶ κιθάρα, 
Ἐξεγερθήσομαι ὄρθρου· ἐξομολογήσομαί σοι ἐν 
λαοῖς. Κύριε, ψαλῶ σοι ἐν ἔθνεσι.</hi> Ψαλτήριον καὶ κιθάραν
 ἑαυτὸν ὁ προφήτης καλεῖ. Ὡς ἐν ὀργάνῳ γὰρ μουσικῷ,
 τοῦ Πνεύματος ἡ χάρις ἐν αὐτῷ τὴν προφητικὴν 
ἀνεκρούετο μελῳδίαν. Εὐτρεπίζεται γὰρ πρὸς τὴν θείαν 
ἐπίπνοιαν, ψυχήν τε καὶ σῶμα κινῶν· διὰ μὲν τῆς κι- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="673">
<p>θάρας τὰ μέλη τοῦ σώματος καὶ τὰ αἰσθητήρια, δι' ὧν 
ὁ νοῦς ἀνακρούεται πᾶν ὅ τι βούλεται· διὰ δὲ τοῦ ψαλτηρίου
 τὰς λογικὰς τῆς ψυχῆς δυνάμεις. Ὡς δὲ τὰς 
ἀπαρχὰς τῆς ἑαυτοῦ ζωῆς ἀναθεὶς τῷ Θεῷ, τοὺς ὄρθρους 
ἀπολαμβάνει καὶ τοὺς καιροὺς τοῦ φωτὸς, ὡς ἐπιτηδειοτέρους
 τῆς ὅλης ἡμέρας. Διεγείρας τοίνυν ἑαυτὸν εἰς 
ὑμνῳδίαν τοῦ Δεσπότου, ἀποκρίνεται πάλιν καὶ ὑπισχνεῖται
 ὄρθρου τοῦτο ποιήσειν· ἅτε δὴ τηνικαῦτα οὐκ 
αὐτὸς μόνος προσοίσων τὸν ὕμνον, ἀλλὰ καὶ μετὰ μυρίων 
ἐθνῶν καὶ λαῶν τὴν θείαν ᾠδὴν ποιησόμενος. 
</p><p rend=" indent(1)">Ὄρθρον δὲ καλεῖ τοῦ Θεοῦ καὶ Σωτῆρος ἡμῶν τὴν 
ἐνανθρώπησιν. Ἐξ ἐκείνου γὰρ ἀνέτειλε τῆς ἀληθείας 
τὸ φῶς· ἐξ ἐκείνου κατὰ πᾶσαν τὴν οἰκουμένην ἐν τοῖς 
ἁπάντων στόμασιν ὁ μακάριος ᾄδει Δαυῒδ, καὶ τὰς θείας 
εὐεργεσίας ὑμνεῖ. <hi rend="italic">Ὅτι μέγα ἐπάνω τῶν οὐρανῶν τὸ 
ἔλεός σου, καὶ ἕως τῶν νεφελῶν ἡ ἀλήθειά σου. 
Νικᾷ τῶν οὐρανῶν τὰ κύτη τοῦ σοῦ ἐλέους τὸ μέγεθος· 
πανταχόσε τῆς σῆς ἀληθείας αἱ ἀκτῖνες διέδραμον. Καὶ 
ἤδη δὲ εἰρήκαμεν ὡς νεφέλας καὶ τοὺς προφήτας καὶ 
τοὺς ἀποστόλους καὶ τοὺς διδασκαλικῆς χάριτος τετυχηκότας
 καλεῖ. Διὰ τούτων γὰρ, ὥσπερ διά τινων νεφελῶν,
 τὴν πνευματικὴν ἀρδείαν τοῖς ἀνθρώποις προσφέρει· 
Δι' αὐτῶν γὰρ τὰ ἀληθῆ μεμαθήκαμεν δόγματα. Ἔλεος 
δὲ καὶ ἀλήθεια τῆς οἰκονομίας Χριστοῦ τὸ μυστήριον, 
ὥστε τὸν προφήτην τοῦτον ἀλλαχόσε λέγειν· Ἔλεος καὶ 
ἀλήθεια συνήντησαν εἰς ἕν·</hi> ἡ τοῦ Χριστοῦ θεότης καὶ 
ἀνθρωπότης τῇ τοῦ Λόγου σαρκώσει κατήντησεν. Ἀλλὰ 
τὸ μὲν ἔλεος ἁρμόττει τῇ τοῦ Λόγου σαρκωθέντος θεότητι·
 αὕτη γὰρ τὸ πλάσμα τὸ οἰκεῖον ἠλέησεν· ἡ ἀλήθεια 
δὲ τῇ σαρκί. Οὐδὲ γὰρ κατὰ φαντασίαν, ὥς τινες τῶν 
αἱρετικῶν δοκοῦσιν, ἀληθείᾳ δὲ ὁ Θεὸς Λόγος σεσάρκωται.
 Τοῦτο γὰρ ἑρμηνεύων ὁ Δαυῒδ πάλιν ἔλεγεν, 
<hi rend="italic">Ἀλήθεια ἐκ τῆς γῆς ἀνέτειλε,</hi> τὴν ἀνθρωπότητα τοῦ 
Κυρίου λέγων, τὴν ἀπὸ τῆς ἡμετέρας γῆς, δηλαδὴ τῆς 
ἀνθρωπότητος, ἀνατείλασαν. Μέγα τοίνυν ἐπάνω τῶν 
οὐρανῶν ἡ τοῦ Χριστοῦ θεότης διὰ τὴν δόξαν, ἢν παρὰ 
τῶν οἰκείων δυνάμεων ἐδοξάζετο. Ἐπὶ γῆς γὰρ ἠγνοεῖτο, 
καὶ τῇ σαρκὶ συνεσκιάζετο. <hi rend="italic">Ὑψώθητι ἐπὶ τοὺς οὐρανοὺς,
 ὁ Θεὸς, καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν γῆν ἡ δόξα σου.</hi> 
Τοῦτο καὶ ὁ μακάριος ἔφησεν Ἀμβακούμ· <hi rend="italic">Ἐκάλυψεν 
οὐρανοὺς ἡ ἀρετὴ αὐτοῦ, καὶ τῆς συνέσεως αὐτοῦ 
πλήρης ἡ γῆ.</hi> Τοῦτο καὶ ὁ μακάριος Δαυῒδ ἐν τῷ ὀγδόῳ 
ψαλμῷ ἔφη· <hi rend="italic">Κύριε ὁ Κύριος ἡμῶν, ὡς θαυμαστὸν τὸ 
ὄνομά σου ἐν πάσῃ τῇ γῇ· ὅτι ἐπήρθη ἡ μεγαλοπρέπειά
 σου ὑπεράνω τῶν οὐρανῶν.</hi> Τὸ οὖν, <hi rend="italic">Ὑψώθητι,</hi> 
ἀντὶ τοῦ, δείχθητι ὑψηλὸς καὶ πάντων ὑπέρτερος, καὶ 
πᾶσα ἡ γῆ τὴν σὴν μαθέτω δόξαν. <hi rend="italic">Ὅπως ἂν ῥυσθῶσιν 
οἱ ἀγαπητοί σου· σῶσον τῇ δεξιᾷ σου, καὶ ἐπάκουσόν
 μου.</hi> Αἰτεῖ γὰρ ταχέως ἐπιστῆναι τὴν χάριν, καὶ 
τὸν ὑψούμενον ἐν οὐρανοῖς φανερῶσαι τὴν δόξαν ἐπὶ 
πᾶσαν τὴν γῆν, ὅπως ἂν ῥυσθῶσιν οἱ δυνάμενοι λέγειν· 
<hi rend="italic">Καθὼς ἐξελέξατο ἡμᾶς ἐν αὐτῷ πρὸ καταβολῆς κόσμου,
 εἶναι ἡμᾶς ἁγίους καὶ ἀμώμους κατενώπιον 
αὐτοῦ ἐν ἀγάπῃ, προορίσας εἰς υἱοθεσίαν διὰ Ἰησοῦ 
Χριστοῦ τοῦ Κυρίου ἡμῶν.</hi> Ἀγαπητοὶ δὲ τοῦ Θεοῦ εἰσιν 
οἱ σωθέντες διὰ τῆς ἀγάπης αὐτοῦ τῆς πρὸς τὸ γένος τὸ 
ἡμέτερον ἄνθρωποι, οὕσπερ καὶ ὑψωθεὶς εἰς οὐρανὸν 
ἀπὸ τῆς ἀρχαίας αἰχμαλωσίας ἐῤῥύσατο, καθά φησιν ὁ 
Παῦλος· <hi rend="italic">Ἀναβὰς εἰς ὕψος, ᾐχμαλώτευσας αἰχμαλωσίαν,
 ἔλαβες δόματα ἐν ἀνθρώποις.</hi> Δεξιὰν δὲ τοῦ 
Θεοῦ λέγει τὴν ἀγαθὴν ἐνέργειαν, ἢ τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον· 
ἐπειδὴ καὶ Θεοῦ δάκτυλος ὀνομάζεται, ὡς τῆς Τριάδος 
μίαν ἐχούσης οὐσίαν, δύναμίν τε καὶ ἐνέργειαν. Σωθῆναι
 τοίνυν ἡμᾶς ὁ προφήτης καὶ ἐπακουσθῆναι παρακαλεῖ
 τῷ Πνεύματι, ἵνα πνευματικοὶ γενώμεθα καὶ τῆς 
θείας χάριτος μέτοχοι. <hi rend="italic">Ὁ Θεὸς ἐλάλησεν ἐν τῷ ἁγίῳ 
αὐτοῦ· ὑψωθήσομαι καὶ διαμεριῶ Σίκιμα, καὶ τὴν 
κοιλάδα τῶν σκηνῶν διαμετρήσω.</hi> Οὗπερ ᾔτησεν ὁ 
προφήτης ἀπέλαυσε, καὶ ἐπειδὴ εἶπεν, <hi rend="italic">Ὑψώθηθι,</hi> ἀποκρίνεται
 λέγων ὁ Δεσπότης, <hi rend="italic">Ὑψωθήσομαι</hi> δείκνυσι καὶ 
τὸν τρόπον· <hi rend="italic">Διαμεριῶ Σίκιμα.</hi> Πόλις δὲ αὕτη κατ' ἐξαίρετον
 τῷ Ἰωσὴφ δεδομένη. Ἀλλὰ καὶ τὴν κοιλάδα τὴν 
ἔρημον γενομένην, καὶ ποιμένων δεξαμένην σκηνὰς 
ἄνωθεν, οἰκητόρων πληρώσω, καὶ διανεμηθῆναι τοῖς ἐπανελθοῦσι
 παρασκευάσω. Τούτοις τοῖς ὀνόμασι τὴν δωρεὰν 
χαρακτηρίζει τοῦ Πνεύματος· κοιλάδα μὲν τῶν σκηνῶν, <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="674">
<p>τῶν Ἐκκλησιῶν δηλονότι τυγχάνουσαν, ἐπειδὴ τὴν τῶν 
νοητῶν ὑδάτων συναγωγὴν (φημὶ δὲ τοῦ βαπτίσματος) ἐν 
τῇ κοιλάδι ταύτῃ τῇ χορηγίᾳ τοῦ Πνεύματος κέκτηνται, 
περὶ ἧς ἀλλαχοῦ φησιν ὁ Δαυΐδ· <hi rend="italic">Καὶ αἱ κοιλάδες πληθυνοῦσι
 σῖτον·</hi> ἐπειδὴ τῆς ἡμετέρας σωτηρίας ὁ καρπὸς
 ἐν ταῖς κολυμβήθραις πληθύνεται τοῦ βαπτίσματος. 
Σίκιμα δὲ, ὠμίασις ἑρμηνεύεται, τουτέστιν, ἐξοχή· 
τοῦτο γὰρ ὁ ὦμος παρὰ τῇ θείᾳ Γραφῇ δηλοῖ. Ὅθεν περὶ 
τοῦ Σαούλ· <hi rend="italic">Ὑψηλὸς ὑπὲρ ὠμίας καὶ ἐπάνω.</hi> Τί δὲ τοῦ 
Πνεύματος ὑψηλότερον; ἢ ποία ὑπεροχὴ κατὰ τὴν δωρεὰν
 τὴν ἐκεῖθεν εὑρίσκεται, ἣν ὑψούμενος ὁ Χριστὸς 
διαμερίζει, ἀλλὰ μὴν καὶ διαμετρεῖ, τουτέστι, πρὸς 
μέτρον διαιρεῖ; <hi rend="italic">Ἑκάστῳ γὰρ ἡ φανέρωσις τοῦ Πνεύματος
 πρὸς τὸ συμφέρον δίδοται. Ἐμός ἐστι Γαλαὰδ, 
καὶ ἐμός ἐστι Μανασσῆς· καὶ Ἐφραῒμ ἀντίληψις 
τῆς κεφαλῆς μου, Ἰούδας βασιλεύς μου.</hi> Οἰκειώσομαι
 γὰρ οὐ μόνον τὸν Μανασσῆ, ἀλλὰ καὶ τὴν ἐκείνου 
χώραν. Γαλαὰδ γὰρ ὄνομα τόπου, Μανασσῆς δὲ προσηγορία
 φυλῆς. Ἀλλὰ καὶ τῷ Ἐφραῒμ τὴν προτέραν 
ἀποδώσω δύναμιν. Τὸν μέντοι Ἰούδαν πασῶν τῶν φυλῶν 
βασιλεύειν παρασκευάσω. Μετὰ γὰρ τὴν ἐπάνοδον ἀδιαίρετοι
 μεμενήκασιν αἱ φυλαί· ὁ δὲ Ζοροβάβελ καὶ τούτων 
κἀκείνων ἡγεῖτο· κυρίως δὲ καὶ ἀληθῶς ὁ Δεσπότης 
Χριστὸς, ὁ ἐξ Ἰούδα κατὰ σάρκα βλαστήσας, πάσης βασιλεύει
 τῆς κτίσεως. <hi rend="italic">Μωὰβ λέβης τῆς ἐλπίδος μου· ἐπὶ 
τὴν Ἰδουμαίαν ἐπιβαλῶ τὸ ὑπόδημά μου, ἐμοὶ ἀλλόφυλοι
 ὑπετάγησαν.</hi> Τοσαύτην δὲ τῷ ἐμῷ λαῷ παρέξω 
ἰσχὺν, ὥστε καὶ τῶν ἀλλοφύλων κρατῆσαι, καὶ Μωαβίτας
 καὶ Ἰδουμαίους ὑπηκόους λαβεῖν. Ἀκριβέστερον δὲ 
ταῦτα ἐν τῷ πεντηκοστῷ καὶ ἐννάτῳ ψαλμῷ εἴρηται. 
Λευκότερον καὶ σαφέστερον ἡρμήνευσεν ὁ Ἀκύλας 
καὶ ἡ πέμπτη ἔκδοσις, παρ' οἷς εἴρηται· <hi rend="italic">Μωὰβ λέβης 
τοῦ λουτροῦ μου,</hi> τουτέστι, δοχεῖον τοῦ λουτροῦ μου. 
Οἶδα δ' ἐγὼ ἀκούσας λόγον ἐν ἀποῤῥήτῳ παραδεδομένον 
ὑπό τινος Ἑβραίου· μυστικῶς γὰρ ἔφασκε δηλοῦσθαι 
διὰ τῶν προκειμένων τὴν κατὰ σάρκα τοῦ Χριστοῦ γέννησιν
 ἀπὸ τοῦ γένους τοῦ Μωὰβ, παραληφθεῖσαν διὰ τὴν 
Μωαβῖτιν Ῥοὺθ, ἀφ' ἧς γίνεται Δαυῒδ ὁ βασιλεὺς, οὗ 
ἐκ σπέρματος τὸ κατὰ σάρκα ὁ Χριστὸς γεγέννηται. 
Δοκεῖ δέ μοι ὁ Θεὸς διὰ τούτων καὶ τῷ Μωὰβ ἐπαγγέλλεσθαι
 τὴν χάριν τῆς κλήσεως διὰ τῆς τοῦ λουτροῦ παλιγγενεσίας.
 Ἐπειδὴ δὴ τῷ Μωὰβ τοιαῦτα ἐπαγγέλλεται, 
ἡμῖν καταλιμπάνει νοεῖν καὶ περὶ τῶν λοιπῶν ἐθνῶν 
τὰ ὅμοια. Δηλοῖ δὲ τῶν ἑξῆς ἡ προαγόρευσις. Ἰδουμαῖοι 
γὰρ ἦσαν ἀπὸ τοῦ μεμισημένου Ἡσαῦ. Ἐπιβαλῶ οὖν 
τὸ ὑπόδημά μου ἐπ' αὐτὴν ἐκείνην τὴν τοῦ μεμισημένου 
χώραν· ἐπιβήσομαι οὖν τοῖς πάλαι ἐχθροῖς, ἐν χώρᾳ 
φίλων κατατάσσων αὐτούς. <hi rend="italic">Τίς ἀπάξει με εἰς πόλιν 
περιοχῆς; ἢ τίς ὁδηγήσει με ἕως τῆς Ἰδουμαίας· 
Οὐχὶ σὺ, ὁ ἀπωσάμενος ἡμᾶς;</hi> Μαθὼν ὁ προφήτης 
τὴν τῶν ἐθνῶν κλῆσιν, καὶ διὰ τοῦ νθʹ ψαλμοῦ μακαρίζει
 τοὺς ἀξιουμένους ἰδεῖν τὰ περὶ τῶν Ἰουδαίων, εὐχόμενος
 εἷς ὑπάρχειν αὐτῶν. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Περιοχῆς, Περιπεφραγμένην</hi>
 ἐξέδωκε Σύμμαχος, ἥτις ἐστὶν, ἡ Ἐκκλησία.
 Εὔχεται δὲ καὶ εἰς τὴν Ἰδουμαίαν ἐλθεῖν, ἐφ' ἣν 
ἐκτενεῖ τὸ ὑπόδημα καὶ τὴν χάριν τὴν δοθησομένην τοῖς 
ἔθνεσι. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Οὐχὶ σὺ, Εἰ μὴ σὺ ὁ Θεὸς,</hi> ἐξέδωκε 
Σύμμαχος, ὁ μηκέτι συμμαχῶν ἡμῖν, ἀλλὰ δούλους 
ποιήσας. Οὐ γὰρ ἡττώμεθα, σοῦ στρατηγοῦντος ἡμῶν. 
Πλὴν καὶ τότε τῇ σῇ δυνάμει ἄλλων ἀποβληθέντων, 
ἡμεῖς τῆς μακαρίας μερίδος ἐσόμεθα διὰ σοῦ δυναμούμενοι.
 Διὸ καὶ ἐπήνεγκε· <hi rend="italic">Καὶ οὐκ ἐξελεύσῃ, ὁ Θεὸς, 
ἐν ταῖς δυνάμεσιν ἡμῶν;</hi> Ὁ δὲ Σύμμαχος· <hi rend="italic">Καὶ μὴ 
προελθὼν Θεὸς ἐν ταῖς στρατεύσεσιν ἡμῶν;</hi> Οὐ γὰρ 
ἡττήθημεν πώποτέ σου στρατηγοῦντος καὶ τῆς φάλαγγος 
ἡγουμένου. <hi rend="italic">Δὸς ἡμῖν βοήθειαν ἐκ θλίψεως, Κύριε· 
καὶ ματαία σωτηρία ἀνθρώπου. Ἐν τῷ Θεῷ ποιήσομεν
 δύναμιν, καὶ αὐτὸς ἐξουδενώσει τοὺς ἐχθροὺς 
ἡμῶν.</hi> Παῦσον τοίνυν τὰ λυπηρὰ, καὶ τὴν σὴν ῥοπὴν 
ὄρεξον· οὐδαμόθεν γὰρ ἄλλοθεν τούτου τυχεῖν δυνατόν. 
Πᾶσα γὰρ ἡ παρὰ ἀνθρώπων συμμαχία, σοῦ μὴ συνεργοῦντος,
 ματαία καὶ ἄχρηστος. Διά τοι τοῦτο τὴν σὴν 
ἐπικαλούμεθα πρόνοιαν. Διὰ ταύτης γὰρ μόνης περιγενέσθαι
 τῶν δυσμενῶν δυνησόμεθα, ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ 
τῷ Κυρίῳ ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
