<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In Eliam prophetam [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062219.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 219), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In Eliam prophetam [Sp.] (2062: 219); MPG 56.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="56">
<div type="pg" n="583">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Εἰς τὸν προφήτην Ἠλίαν, Λόγος.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Πρότερον μὲν τῶν Ἰουδαίων ὁ δῆμος τῇ τῶν προφητῶν
 ἐκαλλωπίζετο κτήσει, καὶ προφητικὸν ὑπῆρχε γεώργιον·
 νῦν δὲ καὶ ταύτην αὐτὴν παρὰ τῆς Ἐκκλησίας 
ἀφῄρηται τὴν καύχησιν. Ἰδοὺ γὰρ τῶν προφητῶν παρ' 
ἡμῖν καὶ τὰ σώματα. Οὐ γὰρ ἔπρεπον ἀκάρπῳ λαῷ προφητικοὶ
 γεωργοί· οὐχ ἥρμοσε παρακατέχειν προφήτας 
τοῖς τὸν δι' αὐτῶν προφητευθέντα σταυρώσασιν, ἀντὶ 
νεκρῶν οὓς παρ' ἐκείνοις ἀνέστησεν, ἀντὶ τυφλῶν οὓς 
παρ' αὐτοῖς ὠμμάτωσεν, ἀντὶ πεινώντων οὓς παρ' ἐκείνοις
 διέθρεψεν, ἀντὶ τῆς βίας, ἣν δι' αὐτοὺς ὁ τῶν ὅλων 
Δεσπότης Θεὸς τῷ μακαρίῳ προσήγαγεν Ἠλίᾳ, λῦσαι 
τὴν κατ' αὐτῶν ἀπόφασιν τὸν προφήτην βιαζόμενος. 
Ἄγει γάρ με πρὸς Ἠλίαν ὁ προλαβὼν παιδευτής. Ὁ 
μακάριος Ἠλίας ἰδὼν τὸν τῶν Ἰουδαίων λαὸν τῆς τοῦ 
Θεοῦ καταστρηνιῶντα φιλανθρωπίας, καὶ τὸν μὲν Θεὸν 
τῆς ἐκείνων θεομαχίας ἀνεχόμενον διηνεκῶς, ἐκείνους δὲ 
τῇ μακροθυμίᾳ πρὸς ῥᾳθυμίαν παιδοτριβουμένους ἀεὶ, 
ἐπινοεῖ τι τοιοῦτον κατὰ τῆς τοῦ Θεοῦ περὶ αὐτοὺς ἀγαθότητος·
 ἀποφαίνεται κατ' αὐτῶν. Εἶτα εἰδὼς ὅτι τὸν 
τῶν δικαίων ζῆλον δυσωπεῖται Θεὸς, βουλόμενος τοὺς 
Ἰουδαίους κολάσαι, καὶ φοβούμενος τὴν θείαν χρηστότητα
 μικροῖς δάκρυσιν εὐθὺς θεραπευομένην, ἀποφαίνεται 
κατ' αὐτῶν τιμωρίαν, καὶ ὅρκῳ τὴν τιμωρίαν δεσμεῖ, 
ἵνα τὸν ὅρκον Θεὸς δυσωπούμενος, μὴ λύσῃ τὴν κατ' 
ἐκείνων ἀπόφασιν. Ἀγαθὸς, φησὶ, περὶ αὐτοὺς ὁ Θεὸς, 
καὶ μικροῖς παρ' αὐτῶν θεραπεύεται δάκρυσι, ταῦτα δὲ 
τούτους εἰς εἰδωλολατρείαν παιδοτριβεῖ. <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος,</hi> 
φησὶν, <hi rend="italic">οὐκ ἔσται τὰ ἔτη ταῦτα δρόσος καὶ ὑετός.</hi> 
Εἶτα, ὡς τοῦ Θεοῦ πρὸς αὐτὸν ἀντιφθεγγομένου· Τί οὖν, 
ἂν κολακευθῶ παρ' ἐκείνων διὰ μετανοίας, Ἠλία, ἂν δάκρυα
 προσφέροντας ἐκείνους θεάσωμαι, ἂν ἐπὶ τὰς 
πλημμελείας μετανοοῦντας, εὐθὺς μὴ δώσω ὑετόν; <hi rend="italic">Οὒ, 
ζῇ Κύριος, εἰ μὴ διὰ στόματός μου. Οὒ, ζῇ Κύριος.</hi> 
Ἐκεῖνοι, φησὶν, εἰδώλοις προσήλωνται, ἐγὼ δὲ κατὰ τῆς 
σῆς ὀμνύω θεότητος. Δεῖξόν μου τὸν ὅρκον τὸν κατὰ σοῦ 
δυνατὸν, ἵνα καὶ διὰ τούτου μάθωσι τὴν τῶν εἰδώλων 
ἀσθένειαν. <hi rend="italic">Οὒ, ζῇ Κύριος, οὐκ ἔσται,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">τὰ ἔτη 
ταῦτα δρόσος καὶ ὑετὸς, εἰ μὴ διὰ λόγου στόματός 
μου.</hi> Οὐχ, ὅταν, φησὶ, σοὶ δόξῃ, λύσεις τὴν τιμωρίαν 
(σοὶ γὰρ ἀεὶ δοκεῖ τὸ φιλανθρωπεύεσθαι), ἀλλ' ὅταν περὶ 
αὐτῶν ἱκετεύσω, ὅταν ἐμοῦ κρίναντος, ὅταν ἀρκοῦσαν 
ἐπιδείξωνται τὴν τῆς ψυχῆς μεταμέλειαν. ᾘδέσθη τὴν 
προφητικὴν ἀπόφασιν ὁ Θεὸς, ἐτίμησεν ὅρκον τὸν εἰς 
αὐτόν. Συνείχετο τοίνυν ὁ τῶν ὅλων Δεσπότης, καὶ τὸν 
προφήτην αἰδούμενος, καὶ τὸν λαὸν τῷ λιμῷ κολαζόμενον 
ἐλεῶν. Τί οὖν ποιεῖ; Συγκολάζει τῷ λαῷ τὸν προφήτην, 
ἵνα τῇ τοῦ λιμοῦ καὶ αὐτὸς συνεχόμενος τιμωρίᾳ βουλεύσηταί
 τι περὶ τῆς ἀποφάσεως τῆς ἐνόρκου φιλάνθρωπον·
 καὶ συγκολάζει μὲν τῷ λαῷ τὸν προφήτην, ἐπικουφίζει
 δὲ τῷ προφήτῃ τὴν τιμωρίαν, οὐδὲ αὐτὴν 
τὴν τῆς φιλανθρωπίας ὁδὸν ἄνευ τῆς σοφίας ποιούμενος. 
Τρέφει γὰρ τὸν προφήτην διὰ πετεινῶν μισοτέκνων· 
μισότεκνος γὰρ ὁ κόραξ γονεὺς, καὶ ἃ τίκτει μὴ τρέφων.
 Τοῦτο γοῦν ὁ προφήτης Δαυῒδ αἰνιττόμενος ἔλεγε· 
<hi rend="italic">Καὶ τοῖς νεοσσοῖς τῶν κοράκων τοῖς ἐπικαλουμένοις 
αὐτόν.</hi> Ἐπειδὴ γὰρ οἱ νεοσσοὶ τῶν κοράκων, μᾶλλον δὲ 
πάντες νεοσσοὶ πρὸς τὴν τῆς τροφῆς τῆς οἰκείας συλλογὴν
 ἀσθενοῦσιν, ἔχουσι δὲ τοὺς γονέας παιδοτροφοῦντας, 
ἀπεστέρηνται δὲ τούτου οἱ νεοσσοὶ τῶν κοράκων, ὅμως δὲ 
διαμένει τῶν κοράκων τὸ γένος παρὰ τῶν γονέων μὴ 
διατρεφόμενον, δεικνὺς τὴν τοῦ Θεοῦ φιλανθρωπίαν ὁ 
Δαυῒδ, ἀνατίθησι τὴν ἐκείνων διατροφὴν τῷ Θεῷ. Κεχηνότες
 γὰρ εἰς ἀέρα τῶν κοράκων οἱ νεοσσοὶ, καὶ παρὰ 
τῶν γονέων μὴ τρεφόμενοι, ἔχουσιν αὐτοὶ ζῶα μικρά 
τινα τὴν θείαν ἐπιπέμπουσαν πρόνοιαν διακονούμενα, 
καὶ οὕτως ἐκ τοῦ ἀέρος ἐκεῖνα δεχόμενοι, πρὸς αὔξησιν 
τρέφονται. Διὰ τοῦτό φησι· <hi rend="italic">Τοῖς νεοσσοῖς τῶν κοράκων
 τοῖς ἐπικαλουμένοις αὐτόν.</hi> Ἐπειδὴ τοίνυν μισοτεκνίαν
 ὁ Ἠλίας κατὰ Ἰουδαίων ὡς τέκνων ἀχρήστων 
ἀνέλαβε, διὰ μισοτέκνων πατέρων πρεσβεύεται πρὸς αὐτὸν
 ὁ Θεὸς, μονονουχὶ τοῦτο πρὸς τὸν Ἠλίαν σεσιγημένως 
βοῶν· Μὴ τοσαύτη παρὰ σοὶ κατὰ Ἰουδαίων μισοτεκνία, 
ὅση τοῖς κόραξι κατὰ τῶν νεοσσῶν τῶν οἰκείων; Ἀλλ' 
ὅρα νῦν μεταβεβλημένους τοὺς κόρακας· ὅρα τὴν ἐκεί- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="584">
<p>νων, ὦ Ἠλία, φιλανθρωπίαν· οἱ περὶ τοὺς οἰκείους ἀπάνθρωποι
 νεοσσοὺς, σοῦ γίνονται ξενοδόχοι φιλότιμοι. 
Ἄτοπόν ἐστιν, ὦ Ἠλία, τοὺς μὲν κόρακας μεσίτας γίνεσθαι
 πρὸς σὲ τῆς παρ' ἐμοῦ φιλανθρωπίας, σὲ δὲ μεσίτην
 τοῖς Ἰουδαίοις μὴ γίνεσθαι τῆς παρ' ἐμοῦ κατ' 
αὐτῶν τιμωρίας. Αἰδέσθητι τὴν τῶν κοράκων μεταβολὴν, 
καὶ γενοῦ περὶ τοὺς Ἰουδαίους χρηστός· ἐγὼ γὰρ τιμῶ 
σου μὲν τὴν ἀπόφασιν, κἀκείνους δὲ κολαζομένους 
οἰκτείρω. Ὡς οὖν εἶδεν ὁ Θεὸς τὸν Ἠλίαν οὐκ ἐνδιδόντα,
 συστέλλει πάλιν τὴν διὰ τῶν κοράκων τροφὴν, πρὸς 
καταλλαγὰς αὐτὸν βιαζόμενος, ἵνα τῷ λιμῷ βιασθεὶς τὴν 
ἀπόφασιν κἂν δι' ἑαυτοῦ λύσῃ. Ὁ δὲ καὶ τῶν κοράκων 
συσταλέντων ἠνείχετο· Λιμώξω, φησὶ, μόνον τοὺς δυσσεβοῦντας
 ἴδω κολαζομένους· ἀπόλοιτό μου τὸ σῶμα μετὰ 
τούτων λιμῷ κολαζόμενον. Ἐκλειπούσης τοίνυν τῆς διὰ 
τῶν κοράκων τροφῆς, καὶ χρόνου διελθόντος πολλοῦ, πάλιν
 συσχεθεὶς ὁ Ἠλίας ἐφ' ἕτερον μεθίσταται τόπον, καὶ 
τῷ λιμῷ συνθλιβόμενος ἄπεισι, καὶ γίνεται ἱκέτης 
ἐθνικῆς, καὶ ταύτης χήρας καὶ πενομένης. Καὶ βουλόμενος
 δὲ αὐτὸν ὁ Θεὸς γενέσθαι φιλανθρωπότερον, ἐπειδὴ 
τότε τοῖς Ἰουδαίοις ἀπείρητο ἡ μετὰ ἐθνῶν συνουσία, 
προλαμβάνων προκαταγγέλλει τὸ γενησόμενον· <hi rend="italic">Ἀνάστηθι,</hi>
 φησὶν, <hi rend="italic">ἐντεῦθεν, καὶ ἄπελθε εἰς Σαρεφθὰ τῆς 
Σιδωνίας, καὶ ἐντελοῦμαι ἐκεῖ χήρα γυναικὶ ἐθνικῇ 
τοῦ διατρέφειν σε·</hi> ἵνα ἀκούσας τὸ, <hi rend="italic">Ἐθνικῇ,</hi> μυσάζηται 
τὴν τροφὴν, καὶ παρακαλέσῃ τὸν Θεὸν εἰς χορηγίαν τῶν 
ὄμβρων. Ὁ δὲ οὐδὲ πρὸς ταύτην τὴν φωνὴν ἐχαυνοῦτο, 
ἀλλ' ἔτρεχε πρὸς τὴν τῆς ἐθνικῆς διατροφήν· καὶ τὸ δὴ 
μεῖζον, παρασκευάζει τὴν χήραν ὁ Θεὸς εὐθὺς αὐτῷ 
πεινῶντι λαλῆσαι ῥήματα σκληρὰ, πανταχόθεν αὐτὸν εἰς 
χρηστότητα συνελαύνων. Τί οὖν ἡ ἐθνικὴ πρὸς αὐτόν; 
<hi rend="italic">Ζῇ Κύριος ὁ Θεός σου.</hi> Καὶ πόθεν τῇ ἐθνικῇ τὸ εἰπεῖν, 
<hi rend="italic">Ζῇ Κύριος ὁ Θεός σου;</hi> Προλαβὼν ὁ Θεὸς δείκνυσι τὸν 
προφήτην τῇ χήρᾳ κατ' ὀπτασίαν· τοῦτο γάρ ἐστιν ὃ τῷ 
προφήτῃ ὁ Θεὸς ἐπεβόα· <hi rend="italic">Ἐντελοῦμαι ἐκεῖ χήρᾳ γυναικὶ
 τοῦ διαθρέψαι σε.</hi> Ἔδειξεν ὁ Θεὸς προλαβὼν τῇ 
γυναικὶ τοῦ προφήτου τὸ σχῆμα, τὴν μορφὴν, τὴν ἡλικίαν,
 τὴν μέλλουσαν αἴτησιν. Ὅθεν μετὰ τὸ παραστῆναι 
τὸν προφήτην, ὑπεμνήσθη τῆς ὀπτασίας ἡ χήρα· εἶδεν 
αὐτὸν τοιοῦτον, οἷος αὐτῇ κατ' ὀπτασίαν ἐφάνη. Ἐντεῦθεν 
οὖν γνοῦσα θείαν εἶναι τὴν ἀποκάλυψιν, εὐθὺς ἐπιστάντι 
τῷ προφήτῃ [ἐβόα] καὶ αἰτήσαντι τροφὴν, ἐβόα· 
<hi rend="italic">Ζῇ Κύριος ὁ Θεός σου· οὐκ ἔστι μοι ἐγκρυφίας, ἀλλ' 
ἢ δρὰξ ἀλεύρου ἐν τῇ ὑδρίᾳ, καὶ ὀλίγον ἔλαιον ἐν 
τῷ καμψάκῃ· καὶ εἰσελθοῦσα ποιήσω ταύτην ἐμαυτῇ 
καὶ τοῖς τέκνοις μου, καὶ φαγούμεθα καὶ ἀποθανούμεθα.</hi>
 Εὐθὺς ἀπογνώσεως ἢ δόσεως ῥήματα. <hi rend="italic">Οὐκ ἔστι μοι 
ἐγκρυφίας, ἀλλ' ἢ δρὰξ ἀλεύρου· ταύτην εἰσελθοῦσα
 ποιήσω ἐμαυτῇ καὶ τοῖς τέκνοις μου, καὶ 
φαγούμεθα καὶ ἀποθανούμεθα.</hi> Οὐδὲν ἡμῖν, φησὶ, τὸ 
περιλειπόμενον ἕτερον, τῆς δρακὸς δαπανηθείσης, ἢ θάνατος.
 Ἤρξατό τι πάσχειν πρὸς τὴν φωνὴν ὁ Ἠλίας. 
Ἐμοῦ, φησὶ, πλείονι αὕτη παγκρατιάζει λιμῷ· ἐγὼ κἂν 
μόνος πεινῶ, αὕτη δὲ μετὰ τῶν τέκνων λιμώττει. Μὴ 
γένωμαι πρόξενος τῇ ξενοδόχῳ θανάτου. Τί οὖν; Ὥσπερ 
εἶπον, χαυνοῦται πρὸς τὴν φωνὴν, ἄρχεται λοιπὸν φιλανθρωπίας
 ἐν ἑαυτῷ περιφέρειν μελέτην· <hi rend="italic">Οὐκ ἐκλείψει,</hi> 
φησὶν, <hi rend="italic">ὁ καμψάκης τοῦ ἐλαίου, οὐδὲ ἡ ὑδρία τοῦ 
ἀλεύρου, ἕως τοῦ δοῦναι Κύριον ὑετὸν ἐπὶ τῆς γῆς.</hi> 
Ἤδη μικρὸν τὴν τῶν ὄμβρων ὑποφθέγγεται δόσιν. Πρὶν 
τῷ λιμῷ δαμασθῆναι, οὐκ ἐπέτρεπε Θεῷ τὴν περὶ τοὺς 
ὄμβρους φιλανθρωπίαν, ἀλλ' ἔλεγεν· <hi rend="italic">Οὐκ ἔσται τὰ ἔτη 
ταῦτα δρόσος ἢ ὑετὸς ἐπὶ τῆς γῆς, εἰ μὴ διὰ λόγου 
στόματός μου.</hi> Νῦν δὲ ἐπιτρέπει, καὶ ἤδη τὸ τῆς λύσεως 
ὑπαγορεύει προοίμιον, ἀλλ' ὑπηγόρευε μὲν, οὔπω δὲ 
προσῆγε τὴν αἴτησιν. Τί οὖν ἡ τῆς φιλανθρωπίας πηγή; 
Πάλιν αὐτῷ τρίτην μηχανὴν φιλανθρωπίας προσάγει· κελεύει
 γὰρ τὴν ψυχὴν τοῦ τῆς χήρας παιδίου μεταστῆναι 
τοῦ σώματος. Τιμῶν μὲν γὰρ τὸν προφήτην, τὴν εὐλογίαν
 οὐκ ἔλυεν, οὐδὲ ἐπιλεῖψαι τὸν καμψάκην ἐποίει, 
ὥστε πρὸς ἀνάγκην αὐτὸν συνελαθῆναι φιλανθρωπίας. 
Ἦν γὰρ ὕβρις τῷ προφήτῃ, εἰ τὰ τῆς εὐλογίας ἀνετράπη
 τῆς παρ' αὐτοῦ· καὶ τῆς ἐθνικῆς δὲ χήρας τοῦτο τὴν 
πίστιν κατέβλαπτεν, ὡς ἀπὸ συντυχίας τῆς εὐλογίας <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="585">
<p>ἐπιτυχούσης μικρόν. Διὰ τοῦτο ὁ Θεὸς τὴν μὲν εὐλογίαν
 οὐκ ἀνατρέπει, τρίτην δὲ προσάγει μηχανὴν τῷ 
προφήτῃ· ποιεῖ γὰρ τὸ τῆς χήρας ἀποθανεῖν παιδίον, 
τὸν προφήτην εἰς ἀνάγκην ὠθῶν τῆς πρὸς αὐτὸν ἀξιώσεως.
 Ἡ γὰρ χήρα, τεθνηκότος τοῦ τέκνου, περιέστη 
τὸν προφήτην σὺν δάκρυσιν. Εἴθε, φησὶ, λιμῷ προαπολώλειν,
 καὶ πρὸ τῆς σῆς εὐλογίας ἀποτεθνήκειν, ἢ 
τοῦ υἱοῦ ἐγεγόνειν θεατὶς τεθνεῶτος. ᾘσχύνετο τὸ συμβὰν
 ὁ προφήτης· Οὗτοι, φησὶ τῇ χήρᾳ, τῆς εἰς ἐμὲ 
ξενοδοχίας οἱ μισθοί; Πρὸ τῆς ἐμῆς δεξιώσεως, εὔτεκνος·
 μετὰ τὴν δεξίωσιν τὴν ἐμὴν περὶ τέκνον τὸ φιλούμενον
 παρ' αὐτῇ θρηνῳδία. Αἰσχυνόμενος τὸ συμβὰν 
ὁ Ἠλίας, καὶ καθ' ἑαυτὸν περιστρέφων τὸ πρᾶγμα, 
ᾔσθετο τέχνην οὖσαν τοῦ πάντων Δεσπότου τὸ γεγενημένον,
 ᾔσθετο τὴν τέχνην τὴν θείαν. Καὶ τί φησιν; <hi rend="italic">Οἴμοι,
 Κύριε, ὁ μάρτυς τῆς χήρας, μεθ' ἧς ἐγὼ κατοικῶ
 μετ' αὐτῆς!</hi> Τί δέ ἐστιν ὃ βούλεται λέγειν; Παρὰ 
σοῦ, φησὶν, ἡ περὶ τῆς γυναικὸς πρός με μαρτυρία· 
σὺ, φησὶν, εἶπας· <hi rend="italic">Ἐντελοῦμαι γυναικὶ χήρᾳ τοῦ διαθρέψαι
 σε,</hi> πάντως τῇ τῆς γυναικὸς μαρτυρῶν ὡς 
εὐσεβεῖ προαιρέσει. Πρὸς ταύτην ἐξ ἐκείνων με τῶν 
τόπων μετέστησας, καὶ ἣν τετίμηκας τῇ παρὰ σοῦ μαρτυρίᾳ,
 ταύτην νῦν τῷ τοῦ τέκνου τιμωρῇ θανάτῳ; <hi rend="italic">Οἴμοι,
 Κύριε, ὁ μάρτυς τῆς χήρας, μεθ' ἧς ἐγὼ κατοικῶ
 μετ' αὐτῆς, σὺ ἐθανάτωσας τὸν υἱὸν αὐτῆς!</hi> 
Οὐκ ἔστι, φησὶ, τὸ συμβὰν τῆς φύσεως θάνατος· τῆς 
τέχνης τῆς σῆς τὸ γεγενημένον, μηχανᾶσαι κατ' ἐμοῦ 
φιλανθρωπίας ἀνάγκην, ἵν' ὅταν εἴπω πρὸς σὲ, Κύριε, 
τὸν υἱὸν τῆς χήρας τὸν νενεκρωμένον ἐλέησον, ἀντιφθέγξῃ
 καὶ σὺ πρός με· Τὸν υἱόν μου τὸν Ἰσραὴλ ἐλέησον.
 Πρὸς φιλανθρωπίαν ὠθεῖς με· αἰσθάνομαί σου τῶν 
τεχνασμάτων, ὦ Δέσποτα, ἵνα ὅταν εἴπω σοι, Τὸν υἱὸν 
τῆς χήρας τὸν τεθνεῶτα διάσωσον, ἀντιφθέγξῃ καὶ αὐτὸς
 πρός με· Τὸν Ἰσραὴλ σὺ τῷ λιμῷ νενεκρωμένον 
κατοίκτειρον. Αἰτεῖς με χάριν, ἀνταιτήθητι χάριν· λῦσον
 τοῦ λιμοῦ τὴν ἀπόφασιν, καὶ λύω τοῦ θανάτου τὴν 
ψῆφον. Ὡς οὖν εἶδεν ὁ Θεὸς Ἠλίαν, πολλοῖς ἐκδαμασθέντα,
 καὶ γεγενημένον φιλανθρωπότερον, τότε λοιπὸν 
προσάγει φανερώτερον πρὸς αὐτὸν τῆς φιλανθρωπίας 
τοὺς λόγους, ὡς οὐκέτι λοιπὸν τὴν τῆς τιμωρίας λύσιν 
λογιζόμενον ὕβριν. <hi rend="italic">Πορεύθητι,</hi> φησί. Πρεσβείας τοῦ 
Θεοῦ πρὸς τὸν δοῦλον ῥήματα· αὐτὸς δι' ἑαυτοῦ ὁ Θεὸς 
περὶ φιλανθρωπίας πρὸς τὸν δοῦλον πρεσβεύει. <hi rend="italic">Πορεύθητι,</hi>
 φησίν. Ἐπειδὴ ἐγένου, φησὶ, φιλανθρωπότερος, <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="586">
<p>δέξαι μου καὶ τῆς φιλανθρωπίας τοὺς λόγους· ἐπειδή 
με ταῖς τῆς φιλανθρωπίας ὠδῖσι συνεχόμενον ἔγνως, 
ἄκουέ μου λοιπὸν φανερώτερον. Ὠδίνω τῆς τιμωρίας 
τὴν λύσιν, ἐπείγομαι πρὸς χορηγίαν καταλλαγῶν, αἰσχύνομαι
 τῶν κολαζομένων τὰ δάκρυα. Πάντες ἁμαρτωλοὶ,
 ὦ προφῆτα, κρατοῦσί μου φιλανθρωπίας χειρόγραφον·
 μή με ποιήσῃς παρ' αὐτοῖς ψευδολόγον 
φανῆναι. Ἄκουε δὲ καὶ τῶν τοῦ γραμματείου φωνῶν, 
ἅσπερ οἶδας καὶ αὐτός· <hi rend="italic">Οὐ βούλομαι τὸν θάνατον 
τοῦ ἁμαρτωλοῦ, ὡς τὸ ἐπιστρέψαι καὶ ζῇν αὐτόν.</hi> 
Ὑπέταξεν ὁ Ἠλίας τὰ ὦτα, ὑπέθηκε τὴν ψυχὴν τοῖς 
παρὰ τοῦ Θεοῦ λαλουμένοις. <hi rend="italic">Πορεύθητι,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">καὶ 
ὄφθητι τῷ Ἀχαάβ.</hi> Οὐ καταλλασσόμενος χωρὶς σοῦ 
καταλλάσσομαι· σὺ παράσχου τοῖς κολαζομένοις τὴν 
χάριν. Ἐγὼ λάθρα πρὸς σὲ ὑπὲρ ἐκείνων πρεσβεύομαι 
σὺ δὲ γενοῦ τῶν καταλλαγῶν χορηγὸς φανερός. <hi rend="italic">Πορεύθητι,
 καὶ ὄφθητι τῷ Ἀχαὰβ, καὶ δώσω ὑετὸν ἐπὶ 
τῆς γῆς.</hi> Σὺ τὰς καταλλαγὰς καταμήνυσον, σὺ τὴν τῶν 
ὄμβρον χορηγίαν ἀπόφηναι· ἐγὼ δὲ ταῖς σαῖς ἀποφάσεσιν
 ὑπογράφω. Ἔτρεχεν οὖν καὶ ἄκων καὶ ἑκὼν ὁ 
Ἠλίας, καὶ τοὺς ὄμβρους εὐηγγελίζετο· ἀλλὰ πάλιν 
τὴν αὐτῶν ἀσέβειαν θεασάμενος, ἐμελέτα τινὰ τιμωρίας
 κατ' αὐτῶν ἀπόφασιν λυπηράν. Τί οὖν ὁ Θεός; 
Ὁρῶν αὐτὸν μὴ χωροῦντα πρὸς φιλανθρωπίαν τὴν τῶν 
πταιόντων, χωρίζει τὸν Ἠλίαν τῆς μετὰ τῶν ἁμαρτωλῶν
 κατοικήσεως. Ἐγὼ, φησὶν, ὦ Ἠλία, οἶδά σου τὸν 
ζῆλον, δυσωποῦμαί σου τὴν πολιτείαν· ἐλεῶ δὲ καὶ τοὺς 
ἁμαρτωλοὺς, ἡνίκα ἂν ὑπὲρ τὸ μέτρον κολάζωνται· σὺ 
δὲ δεινὸς εἶ ἔκδικος τῆς εὐσεβείας, τὸ δὲ τῶν ἀνθρώπων 
γένος συνεχῶς πλημμελοῦν. Χωρίζω τοίνυν ὑμᾶς τῆς 
μετ' ἀλλήλων κατοικήσεως. Ἀνάβηθι ὡς εἰς οὐρανὸν, 
φέρειν ἁμαρτωλοὺς μὴ δυνάμενος· ἐγὼ δὲ ἐπιδημήσω 
τῇ γῇ. Ἂν ἐπὶ πολὺ, φησὶ, συμμένῃς ἁμαρτωλοῖς, ἐκτριβήσεται
 ἐκεῖνο τῶν ἀνθρώπων τὸ γένος, παρὰ σοῦ 
συνεχῶς κολαζόμενον. Τί οὖν; Μετάστηθι ὡς εἰς οὐρανοὺς,
 ὦ Ἠλία· οὐ δύναται γὰρ πῦρ συνοικεῖν καλάμῃ.
 Δίδωμί σοι συνοικοῦντας ἀναμαρτήτους· τοῖς τῶν 
ἀγγέλων σε συγκατοικίζω χοροῖς. Μετάστηθι σὺ πρὸς 
τὸν οὐρανόν· ἐγὼ δὲ ἁμαρτωλοῖς ἐνδημήσω, ὁ φέρειν 
ἐπὶ τῶν ὤμων τὸ πεπλανημένον δυνάμενος πρόβατον, ὁ 
λέγων πρὸς πάντας τοὺς ἁμαρτωλούς· <hi rend="italic">Δεῦτε πρός με, 
πάντες οἱ κοπιῶντες,</hi> ἐγὼ οὐ κολάσω ὑμᾶς, ἀλλ' <hi rend="italic">ἀναπαύσω
 ὑμᾶς.</hi> Αὐτῷ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
