<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In quatriduanum Lazarum (+ Contra Anomoeos, homilia 9) [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062017.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 017), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In quatriduanum Lazarum (+ Contra Anomoeos, homilia 9) [Sp.] (2062: 017); MPG 48.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="48">
<div type="pg" n="779">
<p><label type="head">ΕΙΣ ΤΟΝ ΤΕΤΡΑΗΜΕΡΟΝ 
ΛΑΖΑΡΟΝ 
<hi rend="italic">Λόγος ἔνατος.</hi></label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Σήμερον ἐκ νεκρῶν ἐγειρόμενος ὁ Λάζαρος πολλῶν
 καὶ διαφόρων σκανδάλων τὴν λύσιν ἡμῖν χαρίζεται. 
Καὶ γὰρ οὐκ οἶδ' ὅπως τὸ ἀνάγνωσμα τοῦτο καὶ τοῖς 
αἱρετικοῖς δέδωκε λαβὴν, καὶ τοῖς Ἰουδαίοις ἀντιλογίας
 ἀφορμὴν, οὐκ ἐξ ἀληθείας, μὴ γένοιτο, ἀλλ' 
ἐκ τῆς ἐκείνων κακοτέχνου ψυχῆς. Πολλοὶ μὲν γὰρ 
τῶν αἱρετικῶν λέγουσιν, ὅτι οὐχ ὅμοιος ὁ Υἱὸς τῷ 
Πατρί. Διὰ τί; Ὅτι ἐδεήθη, φησὶ, προσευχῆς ὁ Χριστὸς
 εἰς τὸ ἐγεῖραι τὸν Λάζαρον· εἰ μὴ γὰρ προσηύξατο,
 οὐκ ἂν ἤγειρε τὸν Λάζαρον. Καὶ πῶς ἔσται, 
φησὶν, ὅμοιος ὁ προσευξάμενος τῷ δεξαμένῳ τὴν 
ἱκεσίαν; ὁ μὲν γὰρ προσεύχεται, ὁ δὲ τὴν προσευχὴν 
παρὰ τοῦ ἱκετεύοντος ἐδέξατο. Βλασφημοῦσι δὲ μὴ 
νοοῦντες ὅπως συγκαταβάσεως ἦν καὶ τῆς τῶν παρόντων
 ἕνεκα ἀσθενείας ἡ προσευχή. Ἐπεὶ, εἰπέ μοι, 
τίς μείζων, ὁ νίπτων τοὺς πόδας, ἢ ἐκεῖνος, οὗ νίπτει 
τοὺς πόδας; Πάντως ὅτι ἐκεῖνος μείζων οὗ ἔνιψε 
τοὺς πόδας ὁ νίπτων. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλ' ὁ Σωτὴρ ἔνιψε τοὺς πόδας τοῦ προδότου Ἰούδα· 
μετὰ γὰρ τῶν μαθητῶν ἦν. Τίς ἄρα μείζων, ὁ προδότης
 Ἰούδας τοῦ Δεσπότου Χριστοῦ, ἐπείπερ ὁ Χριστὸς
 ἔνιψε τοὺς πόδας αὐτοῦ; Μὴ γένοιτο. Τί δὲ ταπεινότερόν
 ἐστι, τὸ νίψαι τοὺς πόδας, ἢ τὸ προσεύξασθαι;
 πάντως ὅτι τὸ νίψαι τοὺς πόδας. Ὁ οὖν τὸ 
ταπεινότερον μὴ παραιτησάμενος ποιῆσαι, πῶς τὸ 
ὑψηλότερον παρῃτήσατο ἂν ποιῆσαι; Ἀλλὰ πᾶν διὰ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="780">
<p>τὴν τῶν παρόντων ἀσθένειαν ἐγένετο Ἰουδαίων, ὡς 
προϊὼν ὁ λόγος ἀποδείξει. Ἀλλὰ καὶ Ἰουδαῖοι λαβόντες
 ἐντεῦθεν ἀντιλογίας ἀφορμὴν, λέγουσι· πῶς 
τοῦτον οἱ Χριστιανοὶ Θεὸν ἔχουσι, τὸν καὶ τὸν τόπον 
ἀγνοήσαντα, ἔνθα τεθνηκὼς κατέκειτο Λάζαρος; ἐπειδήπερ
 ἔλεγεν ὁ Σωτὴρ ταῖς περὶ Μάρθαν καὶ Μαρίαν 
ἀδελφαῖς Λαζάρου, <hi rend="italic">Ποῦ τεθείκατε αὐτόν;</hi> Εἶδες, 
φησὶν, ἄγνοιαν; εἶδες ἀσθένειαν; ὁ καὶ τὸν τόπον 
ἀγνοήσας, οὗτος Θεός; Ἀλλ' ἐρῶ πρὸς αὐτοὺς, οὐχ 
οὕτως ἔχων, ἀλλὰ τὴν ἀντίθεσιν αὐτῶν καταισχῦναι 
βουλόμενος. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἠγνόησε, λέγεις, ὁ Χριστὸς, ὦ Ἰουδαῖε, διὰ τὸ εἰπεῖν,
 <hi rend="italic">Ποῦ τεθείκατε αὐτόν;</hi> Οὐκοῦν καὶ ὁ Πατὴρ 
ἠγνόησεν ἐν τῷ παραδείσῳ, ποῦ κέκρυπτο ὁ Ἀδάμ· 
περιήρχετο γὰρ ὡς ἐπιζητῶν αὐτὸν ἐν τῷ παραδείσῳ, 
λέγων· <hi rend="italic">Ἀδὰμ, ποῦ εἶ;</hi> ἀντὶ τοῦ, ποῦ ἐκρύβης; Διὰ τί 
τὸ πρότερον οὐκ εἶπε τὸν τόπον, ὅθεν μετὰ παῤῥησίας 
ὡμίλει τῷ Θεῷ ὁ Ἀδάμ; <hi rend="italic">Ἀδὰμ, ποῦ εἶ;</hi> Κἀκεῖνος τί; 
<hi rend="italic">Τῆς φωνῆς σου ἤκουσα περιπατοῦντος ἐν τῷ 
παραδείσῳ, καὶ ἐφοβήθην, ὅτι γυμνός εἰμι, καὶ 
ἐκρύβην.</hi> Εἰ ταύτην, ὦ Ἰουδαῖε, ἄγνοιαν καλεῖς, κἀκείνην
 κάλεσον ἄγνοιαν· ἔλεγε γὰρ ὁ Χριστὸς ταῖς 
περὶ Μάρθαν καὶ Μαρίαν, <hi rend="italic">Ποῦ τεθείκατε αὐτόν;</hi> 
Ταύτην οὖν ἄγνοιαν καλεῖς; Τί οὖν λέγεις, ὅταν 
ἀκούσῃς τοῦ Θεοῦ λέγοντος τῷ Κάϊν, <hi rend="italic">Ποῦ Ἄβελ ὁ 
ἀδελφός σου;</hi> Τί λέγεις; εἰ ταύτην ἄγνοιαν καλεῖς, <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="781">
<p>κἀκείνην ἄγνοιαν κάλεσον. Λάβε καὶ ἑτέραν ἀπόδειξιν
 ἀπὸ τῆς θείας Γραφῆς. Εἶπεν ὁ Θεὸς τῷ 
Ἀβραὰμ, <hi rend="italic">Κραυγὴ Σοδόμων καὶ Γομόῤῥας ἥκει 
πρός με. Καταβὰς οὖν ὄψομαι εἰ κατὰ τὴν κραυγὴν
 αὐτῶν τὴν ἐρχομένην πρός με συντελοῦνται· 
εἰ δὲ μὴ, ἵνα γνῶ.</hi> Ὁ εἰδὼς τὰ πάντα πρὶν γενέσεως 
αὐτῶν, ὁ ἐτάζων καρδίας καὶ νεφροὺς ὁ Θεὸς, ὁ εἰδὼς 
τοὺς διαλογισμοὺς τῶν ἀνθρώπων μονώτατος, ἔλεγε· 
<hi rend="italic">Καταβὰς οὖν ὄψομαι εἰ κατὰ τὴν κραυγὴν αὐτῶν 
τὴν ἐρχομένην πρός με συντελοῦνται· εἰ δὲ μὴ, 
ἵνα γνῶ.</hi> Εἰ ἐκεῖνο ἀγνοίας, καὶ τοῦτο ἀγνοῆσαί ἐστιν. 
Ἀλλ' οὔτε ὁ Πατὴρ κατὰ τὴν παλαιὰν Διαθήκην 
ἠγνόησεν, οὔτε ὁ Υἱὸς κατὰ τὴν καινὴν Διαθήκην. 
Τί οὖν ἐστι, <hi rend="italic">Καταβὰς ὄψομαι εἰ κατὰ τὴν κραυγὴν
 αὐτῶν τὴν ἐρχομένην πρός με συντελοῦνται· 
εἰ δὲ μὴ, ἵνα γνῶ;</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀκοὴ, φησὶν, ἦλθε πρός με. Ἀλλὰ θέλω πάλιν 
ἀκριβέστερον δι' αὐτῶν τῶν πραγμάτων τὴν πεῖραν 
λαβεῖν, οὐχ ὅτι ἐγὼ ἀγνοῶ, ἀλλ' ὅτι διδάξαι βούλομαι 
τοὺς ἀνθρώπους, μὴ ἁπλῶς τοῖς λόγοις προσέχειν, 
μηδὲ, ἐὰν εἴπῃ τίς τι κατὰ τοῦ ἑτέρου, πιστεύειν 
εὐχερῶς· ἀλλὰ πρότερον αὐτοὺς ψηλαφήσαντας ἀκριβῶς
 καὶ δι' αὐτῶν τῶν πραγμάτων τὴν πεῖραν καταμαθόντας,
 οὕτω πιστεύειν χρή. Καὶ διὰ τοῦτο ἐν 
Γραφῇ ἑτέρᾳ ἔλεγε· <hi rend="italic">Μὴ πιστεύετε παντὶ λόγῳ.</hi> 
Οὐδὲν γὰρ οὕτως ἀνατρέπει τὴν ζωὴν τῶν ἀνθρώπων, 
ὡς τὸ ταχέως πιστεύειν τινὰ τοῖς λογισμοῖς. Τοῦτο 
καὶ ὁ προφήτης Δαυῒδ προφητεύων ἔλεγε, <hi rend="italic">Τὸν καταλαλοῦντα
 λάθρα τὸν πλησίον αὐτοῦ, τοῦτον ἐξεδίωκον.</hi>
 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Εἶδες πῶς οὐκ ἐγένετο ἄγνοια τῷ Σωτῆρι ἐν τῷ 
εἰπεῖν, <hi rend="italic">Ποῦ τεθείκατε αὐτὸν,</hi> ὡς οὐδὲ τῷ Πατρὶ ἐν 
τῷ εἰπεῖν τῷ Ἀδὰμ, <hi rend="italic">Ποῦ εἶ,</hi> ἢ τῷ Κάϊν, <hi rend="italic">Ποῦ ὁ 
ἀδελφός σου Ἄβελ, ἢ, Καταβὰς ὄψομαι εἰ κατὰ 
τὴν κραυγὴν αὐτῶν τὴν ἐρχομένην πρός με συντελοῦνται·
 εἰ δὲ μὴ, ἵνα γνῶ.</hi> Οὐκοῦν ὥρα δὴ λοιπὸν
 πρὸς ἐκείνους παρατάξασθαι τοὺς λέγοντας, ὅτι 
δι' ἀσθένειαν ὁ Χριστὸς προσευξάμενος ἤγειρε τὸν 
Λάζαρον. Προσέχετε δὴ, ἀγαπητοὶ, μετὰ πάσης ἀκριβείας,
 παρακαλῶ. Ἐτελεύτησε τοίνυν ὁ Λάζαρος, καὶ 
οὐκ ἦν ἐν τοῖς τόποις ἐκείνοις ὁ Ἰησοῦς, ἀλλ' ἐν τῇ 
Γαλιλαίᾳ, καὶ ἔλεγε τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· <hi rend="italic">Λάζαρος 
ὁ φίλος ἡμῶν κεκοίμηται.</hi> Ἐκεῖνοι δὲ νομίζοντες 
ὅτι περὶ τοῦ ὕπνου τούτου διαλέγεται, λέγουσιν αὐτῷ· 
<hi rend="italic">Κύριε, εἰ κεκοίμηται, σωθήσεται.</hi> Λέγει αὐτοῖς 
φανερῶς ὁ Ἰησοῦς, <hi rend="italic">Λάζαρος ἀπέθανεν.</hi> Ἔρχεται 
λοιπὸν ὁ Σωτὴρ ἐν τοῖς Ἱεροσολύμοις εἰς τὸν τόπον 
ὅπου ὁ Λάζαρος ἔκειτο, καὶ ἀπαντᾷ αὐτῷ ἡ ἀδελφὴ 
τοῦ Λαζάρου, καὶ λέγει αὐτῷ· <hi rend="italic">Κύριε, εἰ ἦς ὧδε, 
οὐκ ἂν ἀπέθανέ μου ὁ ἀδελφός. Εἰ ἦς ὧδε.</hi> Ἀσθενεῖς,
 ὦ γύναι. Οὐκ ἐπίσταται νῦν ἡ γυνὴ ὅτι καὶ μὴ 
παρὼν ὁ Χριστὸς σωματικῶς, παρῆν τῇ τῆς θεότητος 
ἐξουσίᾳ· ἀλλὰ τῇ τοῦ σώματος παρουσίᾳ ἐπιμετρεῖται
 τοῦ διδασκάλου τὴν δύναμιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Λέγει αὐτῷ ἡ Μάρθα, <hi rend="italic">Κύριε, εἰ ἦς ὧδε, οὐκ ἂν 
ἀπέθανέ μου ὁ ἀδελφός. Καὶ νῦν,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">οἶδα ὅτι 
ὅσα ἂν αἰτήσῃ τὸν Θεὸν, δίδωσί σοι.</hi> Ὁ Σωτὴρ 
οὖν πρὸς τὴν αἴτησιν αὐτῆς ποιεῖ τὴν προσευχήν. 
Οὐ γὰρ προσευχῆς ἐδέετο ὁ Θεὸς, ἵνα τὸν νεκρὸν 
ἐγείρῃ. Μὴ γὰρ καὶ ἄλλους νεκροὺς οὐκ ἤγειρεν; 
Ὅτε ὑπήντησέ τινα ἐκφερόμενον ἐν τῇ πύλῃ 
νεκρὸν, μόνον ἥψατο τῆς σοροῦ, καὶ ἀνέστησε τὸν 
νεκρόν. Μὴ προσευχῆς ἐδεήθη τότε εἰς τὸ ἐγεῖραι 
τὸν τεθνεῶτα; Καὶ πάλιν ἄλλοτε μόνον λόγῳ εἶπεν <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="782">
<p>ἐπὶ τῆς κόρης, <hi rend="italic">Ταλιθὰ κοῦμι,</hi> καὶ εὐθέως παρέδωκεν
 αὐτὴν τοῖς γονεῦσιν αὐτῆς ὑγιῆ. Μὴ προσευχῆς 
ἐδεήθη τότε; Καὶ τί λέγω περὶ τοῦ διδασκάλου; οἱ 
μαθηταὶ αὐτοῦ λόγῳ μόνῳ τοὺς νεκροὺς ἤγειραν. 
Πέτρος τὴν Ταβιθὰν οὐ λόγῳ διήγειρε; Παῦλος οὐ διὰ 
τῶν ἱματίων αὐτοῦ πολλὰ σημεῖα πεποίηκε; Μάθε δὲ 
καὶ τὸ παραδοξότερον τούτων. Ἡ σκιὰ τῶν ἀποστόλων
 νεκροὺς ἤγειρεν. <hi rend="italic">Ἔφερον</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ἐπὶ 
κραββάτων τοὺς κακῶς ἔχοντας, ἵνα κἂν ἡ σκιὰ 
Πέτρου ἐπισκιάζῃ τινὶ αὐτῶν, καὶ εὐθέως διηγείροντο.</hi>
 Τί οὖν; ἡ σκιὰ τῶν μαθητῶν διήγειρε τοὺς 
νεκροὺς, καὶ ὁ διδάσκαλος προσευχῆς ἐδέετο, ἵνα τὸν 
νεκρὸν ἐγείρῃ; Ἀλλὰ διὰ τὴν ἀσθένειαν τῆς γυναικὸς 
ποιεῖ τὴν προσευχὴν ὁ Σωτήρ· λέγει γὰρ αὐτῷ, 
<hi rend="italic">Κύριε, εἰ ἦς ὧδε, οὐκ ἂν ἀπέθανέ μου ὁ ἀδελφός· 
καὶ νῦν οἶδα, ὅτι ὅσα ἂν αἰτήσῃ τὸν Θεὸν, 
δίδωσί σοι ὁ Θεός.</hi> Προσευχὴν ᾔτησας, προσευχὴν
 δίδωμι. Κεῖται ἡ πηγή· οἷον, ἐάν τις προσενέγκῃ
 ἀγγεῖον, γεμίζει αὐτό· ἐὰν ᾖ μέγα, μέγα 
λαμβάνει· ἐὰν ᾖ μικρὸν, μικρὸν λαμβάνει. Αὕτη 
τοίνυν προσευχὴν ᾔτησε, καὶ δίδωσι προσευχὴν 
ὁ Σωτήρ. Ἄλλος εἶπεν, <hi rend="italic">Οὐκ εἰμὶ ἄξιος, ἵνα μου 
ὑπὸ τὴν στέγην εἰσέλθῃς, ἀλλὰ μόνον, γενηθήτω 
σοι, εἰπὲ λόγῳ, καὶ ἰαθήσεται ὁ παῖς μου·</hi> καὶ 
εἶπεν αὐτῷ ὁ Σωτήρ· <hi rend="italic">Κατὰ τὴν πίστιν σου γενηθήτω
 σοι.</hi> Ἄλλος εἶπε, Δεῦρο, θεράπευσόν μου τὴν 
θυγατέρα· καὶ εἶπεν αὐτῷ, Ἀκολουθήσω σοι. Πρὸς 
τὰς προαιρέσεις τοίνυν τῶν ἀνθρώπων καὶ ἡ θεραπεία
 τοῦ ἰατροῦ προσάγεται. Ἄλλη πάλιν ἥψατο τοῦ 
κρασπέδου τοῦ ἱματίου αὐτοῦ λάθρα, καὶ λάθρα τὴν 
θεραπείαν ἐκαρπώσατο· ἕκαστος ὡς ἐπίστευε καὶ τὴν 
θεραπείαν ἐλάμβανε. Αὕτη λέγει, <hi rend="italic">Οἶδα ὅτι ὅσα ἂν 
αἰτήσῃ τὸν Πατέρα, δίδωσί σοι ὁ Πατήρ·</hi> καὶ 
ἐπειδὴ προσευχὴν ᾔτησεν ἡ Μάρθα, προσευχὴν δίδωσιν
 ὁ Σωτὴρ, οὐκ αὐτὸς τῆς προσευχῆς ἐπιδεόμενος,
 ἀλλὰ τὴν τῆς γυναικὸς ἀσθένειαν συμπεριφερόμενος,
 καὶ ἵνα δείξῃ, ὅτι οὐκ ἔστιν ἀντίθεος, ἀλλ' ὅτι 
καὶ ὃ ἂν αὐτὸς ποιῇ, τοῦτο καὶ ὁ Πατὴρ ποιεῖ. 
Ἔπλασεν ὁ Θεὸς ἐξ ἀρχῆς τὸν ἄνθρωπον· ἀμφοτέρων
 ἐγένετο τὸ πλάσμα· <hi rend="italic">Ποιήσωμεν</hi> γὰρ, φησὶν, 
<hi rend="italic">ἄνθρωπον κατ' εἰκόνα ἡμετέραν καὶ καθ' ὁμοίωσιν.</hi>
 Πάλιν ἠθέλησε τὸν λῃστὴν εἰς τὸν παράδεισον 
εἰσενεγκεῖν, καὶ εὐθέως λόγον εἶπε, καὶ τὸν λῃστὴν 
εἰς τὸν παράδεισον εἰσήγαγε, καὶ οὐκ ἐδεήθη προσευχῆς,
 καίτοι γε πάντας τοὺς μετὰ τὸν Ἀδὰμ κωλύσας
 ἦν ὁ Χριστὸς ἐξ ἐκείνης τῆς εἰσόδου· ἔθηκε 
γὰρ τὴν φλογίνην ῥομφαίαν φυλάττειν τὸν παράδεισον.
 Ἀλλ' αὐθεντίᾳ Χριστὸς τὸν παράδεισον 
ἠνέῳξε, καὶ τὸν λῃστὴν εἰσήγαγε. Λῃστὴν, Δέσποτα,
 εἰσάγεις εἰς τὸν παράδεισον; Ὁ Πατὴρ ὁ σὸς 
διὰ μόνην ἁμαρτίαν τὸν Ἀδὰμ ἐξήγαγεν ἐκ τοῦ 
παραδείσου, καὶ σὺ τὸν λῃστὴν εἰσάγεις, τὸν μυρίοις 
κακοῖς καὶ μυρίαις παρανομίαις ὑπεύθυνον; καὶ 
ἁπλῶς οὕτω διὰ μίαν φωνὴν εἰς τὸν παράδεισον αὐτὸν 
εἰσάγεις; Ναί· οὔτε γὰρ ἐκεῖνο χωρὶς ἐμοῦ γέγονεν, 
οὔτε τοῦτο χωρὶς τοῦ Πατρός μου· ἀλλὰ καὶ τοῦτο <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="783">
<p>ἐμὸν, κἀκεῖνο τοῦ Πατρός μου. <hi rend="italic">Ἐγὼ γὰρ ἐν τῷ 
Πατρὶ, καὶ ὁ Πατὴρ ἐν ἐμοί.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Καὶ ἵνα ἴδῃς, ὅτι οὐκ ἐγένετο προσευχῆς 
ἔργον τὸ ἀναστῆναι τὸν νεκρὸν, ἄκουσον τῆς προσευχῆς.
 Τί γάρ φησιν; <hi rend="italic">Εὐχαριστῶ σοι, Πάτερ, ὅτι 
ἤκουσάς μου.</hi> Τί οὖν; τοῦτο προσευχῆς εἶδός ἐστι, 
τοῦτο τύπος ἱκεσίας; <hi rend="italic">Εὐχαριστῶ σοι, ὅτι ἤκουσάς 
μου. Ἐγὼ δὲ,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ᾔδειν ὅτι πάντοτέ μου 
ἀκούεις.</hi> Εἰ οὖν οἶδας, ὦ Κύριε, ὅτι πάντοτέ σου 
ἀκούει ὁ Πατὴρ, τί λοιπὸν περὶ ὧν οἶδας παρενοχλεῖς; 
Ἐγὼ μὲν, φησὶν, οἶδα ὅτι πάντοτέ μου ἀκούει ὁ Πατὴρ,
 <hi rend="italic">Ἀλλὰ διὰ τὸν περιεστῶτα ὄχλον εἶπον, ἵνα 
γνῶσι πάντες, ὅτι σύ με ἀπέστειλας.</hi> Μή τι διὰ 
τὸν νεκρὸν προσηύξατο; μὴ ἱκέτευσεν ἵνα ἀναστῇ ὁ 
Λάζαρος; μὴ εἶπε· Πάτερ, κέλευσον τὸν θάνατον 
ὑπακοῦσαι; μὴ εἶπε, Πάτερ, κέλευσον τῷ ᾅδῃ, μὴ 
τὰς πύλας ἀποκλείσῃ, ἀλλὰ προθύμως τὸν νεκρὸν 
ἀποδοῦναι; <hi rend="italic">Ἀλλὰ διὰ τὸν περιεστῶτα τοῦτον ὄχλον 
εἶπον,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ἵνα γνῶσι πάντες, ὅτι σύ με ἀπέστειλας.</hi>
 Οὐκοῦν οὐκ ἔστι τὸ γινόμενον σημεῖον, 
ἀλλὰ κατήχησις τῶν παρόντων. 
</p><p rend=" indent(1)">Εἶδες πῶς οὐκ ἐγένετο ἡ προσευχὴ διὰ τὸν νεκρὸν, 
ἀλλὰ διὰ τοὺς παρόντας ἀπίστους, <hi rend="italic">ἵνα γνῶσι,</hi> φησὶν, 
<hi rend="italic">ὅτι σύ με ἀπέστειλας.</hi> Καὶ πῶς ἔχομεν γνῶναι, 
φησὶν, ὅτι αὐτός σε ἀπέστειλε; Πρόσεχε, παρακαλῶ, 
μετὰ πάσης ἀκριβείας. Ἰδοὺ, φησὶ, μετὰ τῆς ἐμῆς 
αὐθεντίας καλῶ τὸν νεκρόν· ἰδοὺ τῇ οἰκείᾳ ἐξουσίᾳ 
ἐπιτάττω τῷ θανάτῳ· καλῶ τὸν Πατέρα πατέρα· 
καλῶ καὶ τὸν Λάζαρον ἐκ τοῦ τάφου. Εἰ οὐκ ἔστι τὸ 
πρῶτον ἀληθὲς, μηδὲ τοῦτο γενέσθω· εἰ δὲ ἀληθῶς 
ὁ Πατὴρ πατὴρ, ὑπακουέτω καὶ ὁ νεκρὸς πρὸς διδασκαλίαν
 τῶν παρόντων. Τί γὰρ ὁ Χριστὸς ἔλεγε; 
<hi rend="italic">Λάζαρε, δεῦρο ἔξω.</hi> Ὅτε γέγονεν ἡ προσευχὴ, οὐκ 
ἀνέστη ὁ νεκρός· ἀλλ' ὅτε εἶπε, <hi rend="italic">Λάζαρε, δεῦρο ἔξω,</hi> 
τότε ἀνέστη ὁ νεκρός. Ὢ τυραννὶς τοῦ θανάτου· ὢ 
τυραννὶς τῆς δυνάμεως ἐκείνης τῆς κατεχούσης τὴν 
ψυχήν· ὢ ᾅδη, προσευχὴ γέγονε, καὶ οὐκ ἀπολύεις 
τὸν νεκρόν; Οὐχὶ, φησί. Διὰ τί; Ὅτι οὐ προσετάχθην.
 Δέσμιός εἰμι αὐτόθι κατέχων τὸν ὑπεύθυνον· <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="784">
<p>ἐὰν μὴ προσταχθῶ, φησὶν, οὐκ ἀπολύω· ἡ γὰρ προσευχὴ,
 φησὶν, οὐ δι' ἐμὲ γέγονεν, ἀλλὰ διὰ τοὺς παρόντας
 ἀπίστους. Ἐγὼ γὰρ, ἐὰν μὴ προσταχθῶ, οὐκ 
ἀπολύω τὸν ὑπεύθυνον· ἀναμένω τὴν φωνὴν, ἵνα 
ἀπολύσω τὴν ψυχήν. <hi rend="italic">Λάζαρε, δεῦρο ἔξω.</hi> Ἤκουσε 
τοῦ δεσποτικοῦ προστάγματος ὁ νεκρὸς, καὶ εὐθέως 
τοῦ θανάτου τοὺς νόμους παρέλυσεν. Αἰσχυνέσθωσαν 
οἱ αἱρετικοὶ, καὶ ἀπολέσθωσαν ἀπὸ προσώπου τῆς 
γῆς. Καὶ γὰρ ἀπέδειξεν ὁ λόγος, ὅτι οὐ διὰ τὴν τοῦ 
νεκροῦ ἀνάστασιν γέγονεν ἡ προσευχὴ, ἀλλὰ διὰ τὴν 
τῶν τότε παρόντων ἀπίστων ἀσθένειαν. <hi rend="italic">Λάζαρε, 
δεῦρο ἔξω.</hi> Καὶ διὰ τί ὀνομαστὶ τὸν νεκρὸν ἐκάλεσε; 
Διὰ τί; Ἵνα μὴ τὴν φωνὴν ἀπολελυμένην εἰς τοὺς 
νεκροὺς ἀποτείνας, πάντας τοὺς ἐν τοῖς τάφοις ἐγείρῃ,
 διὰ τοῦτό φησι, <hi rend="italic">Λάζαρε, δεῦρο ἔξω.</hi> Σὲ μόνον 
ἐπὶ τοῦ παρόντος τέως ἀνακαλοῦμαι ὄχλου, ἵνα διὰ 
τοῦ μέρους καὶ τὴν τῶν μελλόντων ἐπιδείξω δύναμιν· 
ὁ γὰρ ἕνα ἐγείρας ἐγὼ, τὴν οἰκουμένην ἀνιστῶ· 
<hi rend="italic">Ἐγὼ</hi> γάρ <hi rend="italic">εἰμι ἡ ἀνάστασις καὶ ἡ ζωή. Λάζαρε, 
δεῦρο ἔξω.</hi> Καὶ ἐξῆλθεν ὁ νεκρὸς δεδεμένος κειρίαις. 
Ὢ τῶν παραδόξων πραγμάτων· ὁ τὴν ψυχὴν 
ἐκ τῶν δεσμῶν τοῦ θανάτου λύσας, ὁ τὰς πύλας τοῦ 
ᾅδου διαῤῥήξας, ὁ πύλας χαλκᾶς καὶ μοχλοὺς σιδηροῦς
 συντρίψας, καὶ τὴν ψυχὴν ἐκ τῶν δεσμῶν τοῦ 
θανάτου ἐλευθερώσας, οὐκ ἠδύνατο καὶ τὰς κειρίας 
λῦσαι τοῦ νεκροῦ; Ναὶ, ἠδύνατο· ἀλλὰ κελεύει τοῖς 
Ἰουδαίοις λῦσαι τὰς κειρίας, ἃς αὐτοὶ πρότερον ἐνταφιάζοντες
 ἔσφιγξαν, ἵνα τῶν οἰκείων δεσμῶν ἐπιγνώσωσι
 τὰ γνωρίσματα, ἵνα τῇ πείρᾳ μάθωσιν, ἐξ 
ὧν ἔπραξαν, ὅτι Λάζαρός ἐστιν ὁ παρ' αὐτῶν ἐνταφιασθεὶς,
 καὶ Χριστός ἐστιν ὁ κατ' εὐδοκίαν τοῦ 
Πατρὸς παραγενόμενος εἰς τὸν κόσμον, ὁ ζωῆς καὶ 
θανάτου τὴν ἐξουσίαν ἔχων. Αὐτῷ ἡ δόξα καὶ τὸ 
κράτος σὺν τῷ ἀνάρχῳ σου Πατρὶ καὶ τῷ παναγίῳ 
καὶ ζωοποιῷ σου Πνεύματι, νῦν καὶ ἀεὶ, καὶ εἰς τοὺς 
αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <cb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
