<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In sanguinis fluxu laborantem [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062356.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 356), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In sanguinis fluxu laborantem [Sp.] (2062: 356); MPG 64.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="64">
<div type="pg" n="17">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Εʹ. Τοῦ αὐτοῦ εἰς τὴν αἱμοῤῥοοῦσαν, ἐκ τοῦ κατὰ Λουκᾶν Εὐαγγελίου.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἄλλοις μὲν ἄλλας ὁ τοῦ βίου σκοπὸς ἐμπορίας ἐμέρισε,
 διαιρῶν ἑκάστῳ τὴν δοκοῦσαν εἶναι χρειώδη καὶ 
συμφέρουσαν· ἡμῖν δὲ μίαν ἀπένειμεν ὁ Θεὸς τὴν ἐμπορίαν
 τοῦ Πνεύματος, πολλαπλῆν οὖσαν διὰ πίστεως, 
καὶ κατορθοῦσαν τὰ μέγιστα κατὰ τὸ γεγραμμένον· <hi rend="italic">Τὸ 
δὲ αὐτὸ Πνεῦμα διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς βούλεται.</hi>
 Μόνη γὰρ πίστις παραμένει τοῖς ἔχουσιν· οὐ ψεύδεται
 τὸν λαμβάνοντα, οὐκ ἀθετεῖ τὸν κτησάμενον, οὐκ 
εὐλαβεῖται τοὺς κλέπτας, οὐχ ὑφορᾶται τοὺς ἅρπαγας, 
οὐ χρῄζει σφραγίδων, οὐ ζητεῖ τοὺς φυλάττοντας· Θεὸν 
γὰρ ἔχει φύλακα τὸν πάντα τοῖς πᾶσι διὰ ταύτης ἑτοίμως
 παρέχοντα. Ταύτην ἐπιθυμοῦσιν ἔχειν βασιλεῖς, 
ἀλλ' ἰδιῶται κέκτηνται· ζητοῦσι δυνάσται, αὐτὴ δὲ ταπεινοῖς
 προστρέχει, καὶ τοὺς εὐτελεῖς περιπτύσσεται· 
ἔρχεται πρὸς τοὺς ἀῤῥώστους, καὶ τούτους παρακρατοῦσα
 χειραγωγεῖ, ἀμισθὶ τὰς ἰάσεις δωρουμένη. Ὅταν 
οὖν ἴδῃς, ἀγαπητὲ, τὸν Χριστὸν ἐξ ὄρους κατερχόμενον, <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="18">
<p>καὶ πάλιν εἰς ὄρος ἀναβαίνοντα, περῶντα λίμνην, 
διαπλέοντα θάλασσαν, ἀγροῖς ἐπιδημοῦντα καὶ πόλεσι 
καὶ κώμαις, μετὰ τῆς κάτω πορείας μέμνησο καὶ τῆς 
ἄνω· μὴ ἐπιλάθῃ τῆς τῶν Χερουβὶμ καθέδρας, μὴ παρέλθῃς
 τὰ θεῖα διὰ τὰ ἀνθρώπινα, μὴ λήθῃ παραδῷς 
τὸν οὐρανὸν, μὴ ἀμνημονήσῃς ὅτι σὰρξ ὁ Λόγος γέγονεν,
 ὡς ἠθέλησεν. Ἡ γὰρ σὰρξ ὁ Λόγος ἐγένετο· ὡς 
σὰρξ περιπατεῖ, ὡς λόγος παραχωρεῖ· ὡς σὰρξ εἰς 
ὄρος ἀναβαίνει, ὡς Λόγος ἐπάνω τῶν Χερουβὶμ καθέζεται·
 ὡς σὰρξ ὑπομένει δι' ἐμὲ τὰ ἐμὰ, ὡς Λόγος τὰ 
τοῦ Πατρὸς ἀκαμάτως ἐργάζεται, ἐξ ὕδατος ἐν Κανᾷ 
παραστήσας· φωτὸς ἀνοίγει θυρίδας, πηλῷ καὶ δακτύλῳ 
καινουργῶν τὰς ὁράσεις. Εἶπε τῷ λεπρῷ, <hi rend="italic">Θέλω καθαρίσθητι,</hi>
 καὶ μετὰ τὴν φωνὴν τὸ πάθος οὐκ ἦν· <hi rend="italic">Ἔγειρε,</hi>
 λέγει τῷ παραλυτικῷ· ὁ λόγος δὲ ἀντὶ ποδῶν ἐγίνετο,
 καὶ τὸ πρόσταγμα βάδισμα θᾶττον ὁ πάσχων 
ἐλάμβανεν· ἔφθασε τὸ Ἰαείρου δωμάτιον, καὶ τὸ πέν- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="19">
<p>θος ἀθρόον εἰς χαρὰν μετεβάλλετο. Ἰδοὺ καὶ τήμερον 
ὄχλῳ περισφιγγόμενος ἐκλάμπει τὸ κράσπεδον, καὶ τῷ 
ὄμβρῳ τῆς πίστεως τὴν ῥύσιν κατέκλυσε. Τί γὰρ ἡμῖν 
ἀρτίως ὁ εὐαγγελιστὴς εἰσηγήσατο, τὰ κέρδη τῆς πίστεως
 εἰσφέρων πολύτροπα; Ἦν γάρ τις ἀρχισυνάγωγος,
 τῶν Μωϋσέως νόμων θεραπευτὴς, καὶ τοῦ λαοῦ 
παιδευτὴς, τὴν δὲ κλῆσιν Ἰάειρος. Τούτῳ μίαν χάριν ἡ 
φύσις δέδωκε, μονογενῆ θυγατέρα, εἰς ἣν ὄχλος ἠσχόλητο 
ἀναγκαῖος, ὡς ἔθος ὑπάρχει γενέτῃ φιλόπαιδι. Ἀλλ', ὡς 
ἔοικεν, ἐλάνθανεν, οὐκ εἰς διαδοχὴν, ἀλλ' εἰς πρόωρον 
ταφὴν ταύτης ἐπιμελούμενος. Νόσημα γὰρ αὐτῇ τι χαλεπὸν
 ἐπελθὸν, γείτονα μὲν ταύτην τοῦ θανάτου ποιεῖ, 
τὸν δὲ πατέρα τῆς ἐπ' αὐτῇ χρηστῆς ἐξέκοψεν ἐλπίδος. 
Ἀλλ' οὐκ ἐνίκησε τὴν πίστιν τὸ πάθος· εὐθὺς γὰρ ἐπὶ 
τὸν Σωτῆρα χωρεῖ ὁ Ἰάειρος, καὶ παρακαλεῖ φθάσαι τὸ 
δωμάτιον. Προφθάνει δὲ τὸν καλοῦντα τῇ προθυμίᾳ ὁ 
Κύριος· <hi rend="italic">Ἐγερθεὶς</hi> γὰρ, <hi rend="italic">ἠκολούθησεν αὐτῷ.</hi> Ἀλλ' 
ὅρα, πιστὲ, οἵα παρὰ γυναικὸς δικαία καινοτομεῖται βία, 
οἵα σοφὴ οἰκονομεῖται κλοπὴ, οἵα παρὰ θήλεος ἐπινοεῖται
 ἀκίνδυνος ἁρπαγή· δεῖ γὰρ αὐτῷ πρὸς τὴν κίνησιν 
ἐπειγομένῳ καὶ τὴν ὁδὸν ἐκείνην ἀνύειν συντόμως. <hi rend="italic">Γυνὴ,</hi>
 φησὶν, <hi rend="italic">αἱμοῤῥοοῦσα δέκα δύο ἔτη, προσελθοῦσα 
ὄπισθεν ἥψατο τοῦ κρασπέδου τοῦ ἱματίου αὐτοῦ· 
ἔλεγε γὰρ ἐν ἑαυτῇ, ὅτι Ἐὰν μόνον ἅψωμαι, σωθήσομαι.</hi>
 Οὗτος γὰρ, φησὶν, ὁ ἰατρὸς ἐξ οὐρανοῦ παραγέγονεν·
 οὐκ ἐπιτάττει φαρμάκων πολυδαπάνων ὕλην, 
οὐ κατατέμνει σιδήρῳ, οὐκ ἐπάγει τὰς ὀδύνας· οἶδε τὰ 
τοῦ θήλεος· ἐκ παρθένου γὰρ μητρὸς ὡς ἠθέλησεν ἐπεδήμησεν·
 οὐ μολύνεται τὰ λανθάνοντα διερευνώμενος 
πάθη· αὐτός ἐστι τῶν κρυφίων ἐπόπτης. Γυνή εἰμι, 
καὶ περιφέρω πάθος αἰσχρὸν καὶ κρυπτόν· ἔχω γὰρ αἱμάτων
 ἀκένωτα ῥεῖθρα, καὶ κρήνας ἀνελλιπεῖς ὀχετῶν 
ἀκαθάρτων. Χρῄζω τοίνυν πηγῆς, ἥτις ἐστὶν αὐτὸς, ἵνα 
μου λάθρα καθαρίσῃ τὴν ἀσχήμονα ῥύσιν· νόμος γὰρ 
τὴν τοιαύτην οὐ προσίεται νόσον. Ὄχλος με τὴν ἀθλίαν 
ὡς μυσαρὰν ἀπωθεῖται· ἀλλ' ὁ παρὼν ἰατρὸς, τῆς φύσεως
 ὢν δημιουργὸς, ὃς ἀνέπλασεν ἐκ πλευρᾶς, ἀπαλλάξαι
 φθορᾶς οὐκ ἂν παραιτήσηται· λόγῳ γὰρ μόνῳ 
κελεύει, καὶ τὸ πάθος οὐ μένει· ταράττεται τῷ Πνεύματι,
 καὶ τὸν ᾅδην τοὺς νεκροὺς ἀναπράττει· ἐξ 
ὀλίγων ἄρτων ἐμπιπλᾷ χιλιάδας, νίπτεται δάκρυσι καὶ 
πηγάζει τὴν ἄφεσιν. Ἀλλ' οὐδεὶς τοῦτο θαῤῥεῖ, εἰ μὴ 
μόνη πίστις ἀδίστακτος· ταύτην οὖν παραλαβοῦσα χειραγωγὸν
 κατὰ ψυχὴν πρόσειμι λαθοῦσα, καὶ σιγῇ λῃστεύω
 τὴν θεραπείαν ἀφῇ· κἂν μὲν λάθω, κέρδος τὸ 
πᾶν, οἶδα γὰρ ὅτι σωθήσομαι· εἰ δὲ μὴ λαθοῦσα εἰς 
μέσον κληθείην, οὐκ ἂν ἐγκληθείην διὰ θεραπείαν τολμήσασα,
 οὐδὲ ἀναπραχθήσομαι ἅπερ ἡ πίστις ἐσύλησεν· 
ἀμεταμέλητα γὰρ ὡς Θεοῦ ὑπάρχει πάντα τὰ ταύτης 
χαρίσματα· ὁ γὰρ εἰπὼν τῇ θαλάσσῃ. <hi rend="italic">Σιώπα, πεφίμωσο,</hi>
 καὶ τὴν ἐμὴν ἀφανῆ ἀναστομώσει πηγήν. Δεῦρο 
τοίνυν, ἡ πίστις, τὸ μέλλον κυβέρνησον, καὶ τῷ κύματι 
τῶν ὄχλων συντόμως διάκοψον, ἵνα μου τὸ σαθρὸν σκάφος
 τοῦ σώματος εἰς τὸν γαληνὸν ἐκεῖνον προσορμίσω 
λιμένα· δύναται γὰρ ἡ ῥανὶς τῆς αὐτοῦ βοηθείας τὸν 
ἐν ἐμοὶ τῶν αἱμάτων ἀκαμάτως ἀποπνίξαι βυθόν· οὕτω 
δὲ ταῦτα βουλευσαμένη καλῶς τοῖς ἀτολμήτοις ἐπιτολμᾷ,
 καὶ οὔτε χρόνον δέδιεν, οὐ πενίαν λογίζεται, οὐ 
πλῆθος ἀριθμεῖ· πάντα δὲ ταῦτα διὰ τῆς πίστεως, μᾶλλον
 δὲ μετὰ τῆς πίστεως ὑπερπηδήσασα, λάθρα τοῦ Δεσποτικοῦ
 χιτῶνος ἁψαμένη, τῆς ἰάσεως τὸ κέρδος εὐκαίρως
 ἐσύλησε, τὴν πρὸς αὐτὸν ἕνωσιν ἀπαλλαγὴν εἶναι
 τοῦ πάθους πιστεύσασα· ὄντως ἀπαλλαγήν· ἰάθη 
γὰρ <hi rend="italic">Εὐθέως ἀπὸ τῆς μάστιγος.</hi> Δώδεκα γὰρ ἔτη τῇ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="20">
<p>νόσῳ πυκτεύουσα καθ' ἡμέραν καὶ κατ' ἔτος, τὴν ζωὴν 
ὑπέκλεπτε, σφαττομένη πάντοτε, καὶ τέως μὴ θνήσκουσα·
 πρῶτος γὰρ ἐνιαυτὸς, καί τινων ὀδυνῶν καὶ πόνων 
εἰς αἴσθησιν ἤρχετο· δεύτερον ἔτος ἦν, καὶ πόλεως τῆς 
ἀφανοῦς ταύτης ἐθορύβει τὰ κρύφια· τρίτος παρῆν 
ἐνιαυτὸς, καὶ τῇ τῶν νεύρων καὶ φλεβῶν ὀγκώσει συνείχετο·
 τέταρτον ὑπῆρχεν ἔτος, καὶ πηγή τις ἐξ αὐτῆς 
αἱμάτων προήρχετο· πέμπτος ἐνιαυτὸς, καὶ πανταχόθεν 
ἰατροὶ συνέτρεχον, μέλη παραγυμνοῦντες ἃ μὴ θέμις 
ὁρᾶσθαι τοῖς ἄῤῥεσιν· ἕκτον ἔτος ἠνύετο, καὶ εἰς πλέον 
τὸ δεινὸν ἐπετείνετο· ἕβδομος ἐνιαυτὸς, καὶ πλούτου 
τοσούτου κενουμένου ἡ τῶν αἱμάτων φθορὰ ἀνεξάντλητος
 ἔμενεν· ὄγδοον ἔτος ἐπέστη, καὶ τὴν ἧτταν ὡμολόγουν
 οἱ ἰατρεύοντες· ἔννατος ἦν ἐνιαυτὸς, καὶ ταύτην 
παντελῶς ἀπεγνωσμένην καταλείποντες ἀπῄεσαν· δέκατον
 ἔτος ἤγγισεν, καὶ ἦν ἡ γυνὴ οὐσίας καὶ ὑγείας 
καθάπαξ ἀπερίστατος· ἑνδέκατος ἐνιαυτὸς, καὶ βοηθὸς 
οὐδεὶς τῇ κατωδύνῳ παρίστατο· δωδέκατον ἔτος ἠριθμεῖτο,
 καὶ παρῆν ὁ τῶν ψυχῶν ἰατρὸς ἐν τῇ ἐσχάτῃ 
ὥρᾳ, ἁφῇ καὶ λόγῳ καὶ πίστει τὰς νόσους ἰώμενος. 
Τούτῳ συντυχοῦσα, καὶ τὸ μέλλον πιστεύσασα, ἔλαβεν 
ὅπερ ἤθελεν· ἀλλ' ἔτρεμεν εἰδυῖα ὅτιπερ οὐκ ἔλαθεν. Τί 
γάρ φησιν ὁ Σωτήρ; <hi rend="italic">Τίς ὁ ἁψάμενός μου; ἐγὼ γὰρ 
ἔγνων δύναμιν ἐξελθοῦσαν ἀπ' ἐμοῦ.</hi> Οὐκ εἶπε, Τίς ἡ 
ἁψαμένη μου; ἵνα μή πως οἱ παρόντες εἰς ἀμφίβολον 
ζήτησιν γυναίου ἑαυτοὺς ἀπασχολήσωσιν· ἀλλ' εἶπε, <hi rend="italic">Τίς 
ὁ ἁψάμενός μου,</hi> ἐν μετεώρῳ καταλείπων τὴν φωνὴν, 
ἵνα ἕκαστος ἀκούων, ἀνδρὸς εἶναι νομίσῃ τὴν τοιαύτην 
ἐπιχείρησιν· <hi rend="italic">Τίς ὁ ἁψάμενός μου; ἐγὼ γὰρ δύναμιν 
ἔγνων ἐξελθοῦσαν ἀπ' ἐμοῦ.</hi> Τί λέγεις, ὦ Δέσποτα;
 εἰς τὸ συλᾶσθαι τὰ σὰ παραγέγονας; εἰς ἁρπαγὴν 
θέλων τοῖς πιστοῖς τὴν βασιλείαν προέθηκας; καὶ πῶς 
ἐρωτᾷς ὃ οἶδας, καὶ ζητεῖς ὃ οὐκ ἀγνοεῖς; Εἰ μὴ θέλων ἐκλάπης
 τὴν ἐξελθοῦσαν δύναμιν, ὤφειλες ἐπισχεῖν· εἰ δὲ βουληθεὶς
 ἐσυλήθης, τί δυσχεραίνεις διδοὺς ἅπερ ἡ πίστις παρὰ 
σοῦ λαμβάνειν βιάζεται; Ἐχαρίσω μὴ αἰτηθεὶς, καὶ 
μετὰ τὸ δοῦναι ἐγκαλεῖς; ἀοράτως ἐθεράπευσας, καὶ 
μετὰ τὴν ἴασιν δικαστήριον συγκροτεῖς; Ναὶ, φησίν· 
οἶδα τήν με συλήσασαν, οὐκ ἀγνοῶ τὴν εὐδοκίμως 
λῃστεύσασαν, βούλομαι δὲ ταύτην εἰς μέσον ἐλθεῖν, 
ἵνα γένηται κήρυξ ἧς ἐπέτυχε χάριτος. Παρ' αὐτῆς 
γὰρ οὕτως ἡδέως συληθεὶς, τὴν αὐτῆς δωρεὰν ἐπὶ 
πάντων κυρῶσαι προῄρημαι· <hi rend="italic">Θάρσει, θύγατερ, ἡ 
πίστις σου σέσωκέ σε.</hi> Ἔχε, φησὶν, ὅπερ ἔκλεψας 
εὐφυῶς· κράτει, γύναι, ὅπερ ἥρπασας ἀφανῶς· κτῆσαι
 κτῆσιν γνησίαν, ἥν σοι παρέσχεν ἡ πίστις· ἀντὶ 
γὰρ δούλης θυγάτηρ, ἀντὶ μεμιαμμένης ἠλειμμένη 
σήμερον ὠνομάσθης· <hi rend="italic">Ἴσθι ὑγιὴς ἀπὸ τῆς μάστιγός 
σου.</hi> Ὁρᾷς, ἀγαπητὲ, πόσα δύναται πίστις, πῶς ἐν 
μιᾷ ῥοπῇ θαύματα ἤνυσεν; σιωπῇ τὴν τρέμουσαν 
παραθαρσύνουσα, τὸν ἰατρὸν ἐκδυσωπήσασα. Οὕτως 
ἡ ἐξ ἐθνῶν Ἐκκλησία, τὴν αἱμόῤῥουν ζηλώσασα, καὶ 
πίστει τῷ Δεσπότῃ σιωπῇ προσπελάσασα, τὴν μυσαρὰν
 τῶν νομικῶν αἱμάτων ἀνεστόμωσε πηγὴν, καὶ 
θυγάτηρ κληθεῖσα πολλῶν ὑπάρχει μήτηρ, μάρτυρα 
κεκτημένη τὸν πάλαι βοήσαντα· <hi rend="italic">Ὅτι πολλὰ τὰ τέκνα
 τῆς ἐρήμου μᾶλλον ἢ τῆς ἐχούσης τὸν ἄνδρα·</hi> 
λέγω δὴ τῆς συναγωγῆς, ἧς ἀνὴρ ὁ νόμος, ἀρχισυνάγωγος,
 Δεσπότην σήμερον εἰς τὴν ἔγερσιν καλῶν τῆς 
τελευτησάσης παιδός. Ἀλλὰ τῆς ὥρας ὠθούσης τοῦ 
κατ' αὐτὴν θαύματος χρεώστην ἐπαγγέλλομαι, τὸν 
πλουτοδότην Κύριον προσκαθιστῶν ὑμῖν ἔγγυον· ᾧ ἡ 
δόξα πρέπει εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
