<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Deprecatio [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062428.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 428), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), Deprecatio [Sp.] (2062: 428) "Témoins grecs des fragments xiii et xv de Méliton de Sardes", Ed. Richard, M., 1972; Muséon 85.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<p><label type="head">Εὐχὴ τοῦ ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Χρυσοστόμου</label> 
Ὁ ἀγαθὸς καὶ φιλάνθρωπος θεός, ἐλέησον ἡμᾶς. 
Ὁ πλούσιος ἐν ἐλέει καὶ ὁ ἀγαθὸς ἐν οἰκτιρμοῖς, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ <hi rend="letter-spacing">τέλειος</hi> καὶ ἀθάνατος <hi rend="letter-spacing">νοῦς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
Ὁ ἀκοίμητος ὀφθαλμὸς καὶ ἀπερινόητος, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ <hi rend="letter-spacing">πρὸ ἑωσφόρου γεννηθεὶς</hi> κύριος καὶ θεός, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ <hi rend="letter-spacing">δημιουργὸς</hi> καὶ κτίστης <hi rend="letter-spacing">ἁπάντων</hi> τῶν ὄντων, Ἰησοῦ 
Χριστέ, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὴν ψυχὴν θήσας καὶ τὸ σῶμα βουλήσει τοῦ πατρός, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὴν εὐδιάκριτον ὕλην σχηματίσας καὶ τὸν κόσμον συστήσας, 
ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὸν οὐρανὸν ἐκτείνας καὶ τοῖς ἄστροις κατακοσμήσας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὴν γῆν θεμελιώσας καὶ ἄνθεσι χλοεροῖς καὶ εὐκόσμοις κατακοσμήσας,
 ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὰς ἀβύσσους κατακλείσας καὶ τὴν θάλασσαν τειχίσας τῷ 
σῷ προστάγματι, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τετράποδα ζῶα, ἑρπετά τε καὶ πετεινὰ πτερωτὰ ποιήσας, 
ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὰ κήτη ποιήσας καὶ τοὺς ἰχθύας προστάξας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ πέτρας θεμελιώσας ἐν τοῖς ὕδασι καὶ τὰ ὄρη καὶ τοὺς βουνοὺς 
δράσας ἐν ὑψηλοῖς, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ &lt;τὸν&gt; ἥλιον καὶ τὴν σελήνην θεμελιώσας, ὁ μόνος 
ποιητὴς τῶν ἁπάντων καὶ κύριος, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὸν ἄνθρωπον ἰδίαις χερσὶ πλάσας καὶ κατάρχειν τούτων 
ἁπάντων προστάξας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ καιροὺς καὶ χρόνους καὶ μῆνας καὶ ἡμερῶν καὶ νυκτῶν μέτρα 
θέμενος, ἐλ. ἡμ. 
Ἡ πανσωστικὴ αἰτία καὶ ἡνίοχος ἁπάντων, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ ἐπιτιμῶν τοῖς ἀνέμοις καὶ νεύματι τὴν γῆν σαλεύων, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ πῦρ καὶ κρύσταλλον θησαυρίσας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὴν γῆν ὑετίζων καὶ πηγὰς ἐκβλύζων καὶ ποταμοὺς ῥυθμίζων, 
ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὰ ὄρη καὶ βουνοὺς παλαιῶν, ὁ τὴν θάλασσαν μαινομένην 
κατευνάζων, ἐλ. ἡμ. <pb/> 
Ὁ τὰ πάντα ἐν ῥοπῇ ζυγῷ σταθμίσας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὰ ὄντα καταρτίσας ἐκ τῶν μὴ ὄντων βουλήσει τοῦ πατρός, 
μόνε δημιουργέ, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὸν διάβολον ἐκτρίψας καὶ σειραῖς ταρτάρου ζόφοις παραδώσας, 
ἐλ. ἡμ. 
Ὁ διὰ τὴν αὐτοῦ ὑπερηφανίαν τοῦτον τῶν οὐρανίων ἀσπίδων 
ἀποσπινθηρίσας καὶ εἰς τέλεον ἐξαφανίσας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὴν πανουργίαν τοῦ ὄφεως χειρωσάμενος, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τῷ Ἀδὰμ συμπαθήσας κατὰ τὴν ἄφατόν σου φιλανθρωπίαν, 
ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τῷ Ἄβελ συναθλήσας καὶ <hi rend="letter-spacing">τὸν Νῶε κυβερνήσας,</hi> 
ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τὸν Ἀβραὰμ ὁδηγήσας</hi> καὶ δι' αὐτοῦ πατριάρχας 
ἡμῖν χαρισάμενος, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τῷ Ἰσαὰκ συνδεθεὶς καὶ τῷ Ἰακὼβ συγξενιτεύσας,</hi>
 ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τῷ Ἰωσὴφ συμπραθεὶς καὶ τῷ Μωυσεῖ συστρατηγήσας,</hi>
 ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τὸν Ἰσραὴλ νομοθετήσας καὶ αὐτὸν κληροδοτήσας,</hi>
 ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐκ παρθένου σαρκωθεὶς</hi> καθὼς αὐτὸς εὐδόκησας, 
ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐν Βηθλεὲμ</hi> ἄνθρωπος <hi rend="letter-spacing">γεννηθεὶς</hi> ἐκ τῆς παρθένου 
καὶ μετὰ τόκον ἄφθορον φυλάξας τὴν παρθένον, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐν φάτνῃ σπάργανα λαβὼν</hi> καὶ ἀνακλιθεὶς καὶ 
ὑπὸ ἀλόγων γνωρισθεὶς κύριος καὶ θεός, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ὑπ' ἀγγέλων ὑμνούμενος</hi> καὶ δοξασθεὶς ἐπὶ γῆς 
<hi rend="letter-spacing">καὶ ὑπὸ ποιμένων γνωρισθείς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
Ὁ ὑπ' ἀστέρος μηνυθεὶς <hi rend="letter-spacing">καὶ ὑπὸ μάγων προσκυνηθείς,</hi>
 ἐλ. ἡμ. 
Ὁ ἀπὸ Ἡρῴδου ἀποδράσας ἐν Αἰγύπτῳ καὶ τὰ χειροποίητα 
Αἰγύπτου συσσείσας τῇ σῇ ἐπιδημίᾳ, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὴν Ναζαρὲτ οἰκίσας καὶ φόρους τελέσας, διὰ τὸ θέλειν σε 
αὐτὸ ὑπεῖναι, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ὑπὸ Ἰωάννου προκηρυχθεὶς καὶ ἐν Ἰορδάνῃ 
βαπτισθεὶς</hi> ὑπ' αὐτοῦ, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ μαρτυρηθεὶς ὑπὸ ἀχράντου πατρὸς καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα 
πέμψαντος ἐπὶ σέ, ἐλ. ἡμ. <pb/> 
Ὁ γνωρίσας ἡμῖν τὸ μυστήριον τῆς ἁγίας καὶ ὁμοουσίου τριάδος, 
ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐν ἐρήμῳ πειρασθεὶς καὶ κύριος</hi> καὶ θεὸς 
<hi rend="letter-spacing">εὑρεθεὶς</hi> καὶ ἐπιτιμήσας τῷ διαβόλῳ, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ ἐν τῷ ναῷ προσενεχθεὶς καὶ ὑπὸ τοῦ Συμεὼν ἐναγκαλισθείς, 
ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐν τῷ ναῷ ὀφθεὶς καὶ ὑπὸ τοῦ λαοῦ ἀπιστηθείς,</hi>
 ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τοὺς χωλοὺς θεραπεύσας καὶ τοὺς λεπροὺς 
καθαρίσας,</hi> ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τοὺς τυφλοὺς φωταγωγήσας καὶ τοὺς νεκροὺς
 ἀναστήσας,</hi> ἐλ. ἡμ. 
Ὁ κόπον ὑπομείνας καὶ τὸν παράλυτον ἰασάμενος λόγῳ, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ δίψαν ὑπομείνας καὶ τὸ ὕδωρ εἰς οἶνον μεταβαλών, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τὸν Λάζαρον κλαύσας καὶ τεταρταῖον νεκρὸν ἀναστήσας, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ τοὺς ἀποστόλους συναθροίσας καὶ βασιλείας
 οὐρανῶν</hi> κληρονόμους <hi rend="letter-spacing">ἀναδείξας,</hi> ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ὑπὸ Ἰουδαίων συλληφθεὶς καὶ ὑπὸ ἀρχιερέων
 παραδοθείς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ὑπὸ Ἡρῴδου προαχθεὶς καὶ ὑπὸ Πιλάτου 
ἀνακριθείς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐν</hi> σταυρῷ <hi rend="letter-spacing">σαρκὶ προσηλωθεὶς</hi> [207<hi rend="superscript">r</hi>] <hi rend="letter-spacing">καὶ ἐπὶ ξύλου
 αὐτοῦ κρεμασθείς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τοῖς ἐν τῷ ᾅδῃ εὐαγγελισάμενος <hi rend="letter-spacing">καὶ</hi> τῇ τριημέρῳ σου 
ἀναστάσει <hi rend="letter-spacing">ἐκ νεκρῶν ἀναστάς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
Ὁ ταῖς γυναιξὶ τὸ τῆς ἀναστάσεώς σου μυστήριον φανερώσας 
καὶ τοῖς μαθηταῖς χαρὰν δώσας, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ τοὺς ἀποστόλους πληροφορήσας διὰ τύπων τῶν ἥλων καὶ 
τῆς πλευρᾶς, ἐλ. ἡμ. 
Ὁ συναυλισθεὶς τοῖς μαθηταῖς ἐπὶ ἡμέρας τεσσαράκοντα καὶ 
<hi rend="letter-spacing">εἰς οὐρανοὺς ἀναληφθείς,</hi> ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἐν δεξιᾷ τοῦ πατρὸς καθήμενος</hi> καὶ ἐρχόμενος 
πάλιν κρῖναι ζῶντας καὶ νεκρούς, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἡνίοχος τῶν χερουβὶμ</hi> καὶ ἐποχούμενος τοῖς σεραφίμ,
 ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ ἀρχιστράτηγος τῶν ἀγγέλων</hi> καὶ βασιλεὺς τῶν 
αἰώνων, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ἡ ἀνάστασις τῶν τεθανατωμένων καὶ σωτηρία 
τῶν ἀπολλυμένων,</hi> ἐλ. ἡμ. <pb/> 
Ὁ ἥλιος τῆς δικαιοσύνης καὶ ἡ ζωὴ τῶν ἀνθρώπων, ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Ὁδηγὲ τῶν πεπλανημένων καὶ καταφυγὴ τῶν 
ἀπεγνωσμένων.</hi> ἐλ. ἡμ. 
Ὁ καλὸς <hi rend="letter-spacing">ποιμὴν τῶν</hi> προβάτων <hi rend="letter-spacing">καὶ νυμφίος τῆς 
ἐκκλησίας,</hi> ἐλ. ἡμ. 
<hi rend="letter-spacing">Θεὲ ἐκ θεοῦ,</hi> θεὲ ἀληθινὲ ἐκ θεοῦ ἀληθινοῦ, μονογενῆ υἱὲ 
τοῦ πατρός, κύριε Ἰησοῦ Χριστέ, ὁ σωτὴρ ὁ σταυρωθεὶς ἐν 
σαρκὶ δι' ἡμᾶς, ἐλέησον ἡμᾶς. <pb/> </p>

    </body>
  </text>
</TEI>
