<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In sanctum Stephanum [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062254.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 254), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), In sanctum Stephanum [Sp.] (2062: 254); MPG 59.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="59">
<div type="pg" n="699">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Εἰς τὸν ἅγιον πρωτομάρτυρα Στέφανον.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πάντες μὲν οἱ τῶν μαρτύρων ἀγῶνες ἐπίδοξοι, καὶ 
θαυμάζεται πανταχοῦ τῶν δικαίων ἡ ἄθλησις· ἀλλ' ὅπου 
τὸ περίβλεπτον ἄγεται Στεφάνου τοῦ πρωτομάρτυρος 
στάδιον, ἐκεῖ καὶ ἡ ἄφωνος γλῶττα πρὸς εὐφημίαν δι- <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="700">
<p>εγείρεται. Τίνα γὰρ οὐ καλεῖ πρὸς ἔπαινον ὁ μακάριος 
Στέφανος, ὁ καὶ μόνῃ τῇ προσηγορίᾳ τὴν οἰκείαν σημαίνων
 ἀξίωσιν, καὶ αὐτῷ τῷ ὀνόματι τὴν τιμὴν ἤδη 
προκεκτημένος τῆς νίκης; Ἐν τούτῳ γὰρ καὶ τὴν πά- <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="701">
<p>λην, καὶ τὴν νίκην, καὶ τὴν τιμὴν κηρύττει τὸ τοῦ 
μάρτυρος ὄνομα. Στέφανος, ὁ καὶ τῶν ἀγώνων πρῶτος, 
καὶ τῶν ἐπαίνων πρῶτος, καὶ τῶν ἐπαίνων ἐξαίρετος, 
ὁ τοῖς ἴχνεσι τοῦ Δεσπότου ἑπόμενος, καὶ ἀρχὴ τῶν 
ἀθλούντων γενόμενος. Τοῦτον γὰρ πρῶτον ὁ Σωτὴρ εἰς 
σωτηρίαν ἐγεώργησε μάρτυρα· τοῦτον ὁ τοῦ Χριστοῦ 
θάνατος εὐθέως καταφρονῆσαι καὶ αὐτοῦ τοῦ θανάτου 
ἔπεισε· τοῦτον ἐκχέαι καὶ τὸ ἴδιον αἷμα ἡ τοῦ Δεσπότου 
πλευρὰ προεξένησεν. Ἃ γὰρ ἔγνω τὸν Δεσπότην ὑπὲρ 
δούλων παθόντα, ταῦτα παθεῖν ἠνέσχετο ὑπὲρ αὐτοῦ 
τοῦ Δεσπότου, οὐκ ἀναμείνας καιρὸν, οὐ προλαβόντας 
ἰδὼν, οὐ θεασάμενος ἄθλησιν. Ἐπειδὴ γὰρ τὴν 
ἑαυτοῦ πολιτείαν ἑπομένην ἔδειξε, πανταχοῦ τὸ Δεσπότῃ 
συναγωνίζεσθαι, καὶ τὴν τελευτὴν ὁμοίαν ἐργάσασθαι, 
φυλάττων, ὡς μαθητὴς, διδασκάλου τάξιν. Καὶ βλέπε 
μοι τὸν μακάριον ἐν ἔργοις τε καὶ λόγοις αὐτὸν τὸν Δεσπότην
 μιμούμενον. Ἐδόξασε τὸν Σωτῆρα τῶν σημείων 
ἡ δύναμις· μακαρίζεται καὶ ἐν τούτῳ ἡ χάρις τοῦ μάρτυρος.
 <hi rend="italic">Στέφανος</hi> γὰρ, φησὶ, <hi rend="italic">πλήρης χάριτος καὶ δυνάμεως,
 ἐποίει τέρατα καὶ σημεῖα ἐν τῷ λαῷ.</hi> Θαυμάζεται
 διδάσκων ὁ Κύριος, ἐπαινεῖται δημηγορῶν ὁ 
μάρτυς. Ἀρξάμενος γὰρ ἀπὸ τῆς κατὰ τὸν Ἀβραὰμ 
ὀπτασίας, καὶ διελθὼν καθεξῆς ἀκολούθως, ἐπιμέμνηται 
μὲν τῶν καιριωτέρων προσώπων τε καὶ πραγμάτων, 
εἰσάγει δὲ τὴν εἰς Χριστὸν προφητείαν, καὶ δείκνυσιν 
ἀεὶ τοὺς Ἰουδαίους τὸν Θεὸν παροργίζοντας. Ἀλλ' 
ὥσπερ ἔσχεν ὁ Χριστὸς Φαρισαίους ἀντιλέγοντας, οὕτω 
καὶ ὁ μάρτυς τοὺς ἐκ τῆς συναγωγῆς αὐτῷ ἀντιπίπτοντας.
 <hi rend="italic">Ἀνέστησαν</hi> γάρ <hi rend="italic">τινες,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">τῶν ἀπὸ τῆς συναγωγῆς
 τῆς λεγομένης Λιβερτίνων καὶ Κυρηναίων 
καὶ Ἀλεξανδρέων, καὶ ἀπὸ τῶν ἀπὸ Κιλικίας καὶ 
Ἀσίας, συζητοῦντες τῷ Στεφάνῳ· καὶ οὐκ ἴσχυον 
ἀντιστῆναι τῇ σοφίᾳ καὶ τῷ πνεύματι, ᾧ ἐλάλει.</hi> 
Κατηγορεῖται περὶ τοῦ ναοῦ ὁ Δεσπότης· συκοφαντεῖται 
καὶ ὁ μάρτυς ἐν τούτῳ. <hi rend="italic">Ὁ γὰρ ἄνθρωπος οὗτος,</hi> φησὶν, 
<hi rend="italic">οὐ παύεται λαλῶν ῥήματα κατὰ τοῦ τόπου τοῦ ἁγίου 
τούτου, καὶ τοῦ νόμου.</hi> Ἔξω τῆς πόλεως ὁ Δεσπότης 
σταυροῦται· ἔξω τῆς πόλεως καὶ ὁ μάρτυς λιθάζεται. 
<hi rend="italic">Ἐκβάλλοντες</hi> γὰρ <hi rend="italic">αὐτὸν ἔξω τῆς πόλεως ἐλιθοβόλουν.</hi>
 Ἰουδαῖοι σταυροῦσι τὸν Χριστὸν, Ἰουδαῖοι λιθάζουσι
 καὶ τὸν Στέφανον. Ἀπονέμει συγγνώμην ὁ Δεσπότης
 σταυρούμενος· <hi rend="italic">Πάτερ</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ἄφες αὐτοῖς τὴν 
ἁμαρτίαν ταύτην· οὐ γὰρ οἴδασι τί ποιοῦσι.</hi> Παρακαλεῖ
 ὅμοια περὶ αὐτῶν καὶ ὁ μάρτυς. <hi rend="italic">Θεὶς</hi> γὰρ, φησὶ, 
<hi rend="italic">τὰ γόνατα προσηύξατο λέγων· Κύριε Ἰησοῦ Χριστὲ, 
μὴ στήσῃς αὐτοῖς τὴν ἁμαρτίαν ταύτην.</hi> Οὐδὲ ἐν 
λόγοις, οὐδὲ ἐν ἔργοις ἀκολουθῶν ὁ μάρτυς τῷ Δεσπότῃ 
παρέλειψεν, ἀλλ' ἔδειξε καὶ τὸ τῆς ψυχῆς ἀνεξίκακον, 
καὶ τὸ τῆς ὑπομονῆς ἀνδρεῖον· ὅθεν καὶ ταύτης τῆς <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="702">
<p>θείας ὀπτασίας ἀξιοῦται. <hi rend="italic">Ἀτενίσας</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">εἰς τὸν 
οὐρανὸν, εἶδε δόξαν Θεοῦ, καὶ Ἰησοῦν ἑστῶτα ἐκ 
δεξιῶν τοῦ Πατρός.</hi> Μέγα τῶν ἀγώνων τοῦτο τὸ στάδιον.
 Ὁ γὰρ ἀθλητὴς κάτω παλαίει, καὶ ὁ ἀγωνοθέτης 
ἐξ οὐρανῶν κατοπτεύει· οὗτος ἀγωνίζεται πυκτεύων 
ἐνταῦθα, κἀκεῖνος ἄνωθεν συναγωνίζεται στήκων. Οὐ 
γὰρ καθεζόμενον, ἀλλ' ἑστῶτα θεωρεῖ τὸν Σωτῆρα. Ὢ 
πόση τῆς ἀξίας ἡ χάρις! ἕστηκεν ὁ Δεσπότης ἀθλοῦντος 
τοῦ μάρτυρος. Εἶδος γὰρ ἀγωνοθέτου καὶ τὸ σχῆμα 
σημαίνει τῶν ἀγώνων τὸ μέγεθος. Τότε γὰρ οἱ ἀγωνοθέται
 τῶν θρόνων ἀνίστανται, ὅτε τὸ θερμὸν τῶν ἀγώνων 
ἀνάπτεται· τότε τὸ στεῤῥὸν τῶν ἀθλούντων ἐλέγχεται, 
ὅτε τὸ χρέος τῆς τιμῆς ἀποδίδοται. Ἡ δὲ τιμὴ τοῦ Σωτῆρος
 αὕτη, ὡς καὶ τῶν ἀγγέλων προτιμηθῆναι τὸν 
μάρτυρα. <hi rend="italic">Ἀτενίσας</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">εἰς τὸν οὐρανὸν, 
εἶδε δόξαν Θεοῦ, καὶ Ἰησοῦν ἑστῶτα ἐκ δεξιῶν τοῦ 
Θεοῦ.</hi> Εἶδε τὸν ἀόρατον οὐ μόνον τόπον καὶ δόξαν, ἀλλὰ 
καὶ αὐτὸν τὸν ποθούμενον, ὅπου φοβεῖται καὶ τῶν ἀγγέλων
 στρατιὰ παρακύψαι. Ἐκεῖ ὁ μάρτυς ἀτενίζει τὸ 
βλέμμα, ὅπου τὰ Χερουβὶμ καλύπτει τὰ πρόσωπα 
ἐκεῖνα καθαρὰ, ἀναβλέψαι τὰ Σεραφὶμ τοῖς ὀφθαλμοῖς 
οὐ τολμᾷ εἰς τὸ ἀπέραντον ὕψος. Ὤφθη οὖν κατὰ τοῦτο 
τῶν ἀγγέλων ἀνώτερος, τῶν ἐξουσιῶν ὑψηλότερος, τῶν 
θρόνων καὶ τῶν κυριοτήτων ἐπέκεινα. Εἷλκε γὰρ αὐτὸν 
ἡ τοῦ Δεσπότου φωνὴ, προεπαγγειλαμένη καὶ λέγουσα· 
<hi rend="italic">Ὅπου εἰμὶ ἐγὼ, ἐκεῖ καὶ ὁ διάκονος ὁ ἐμὸς ἔσται.</hi> 
Πρῶτος οὗτος τοῦ Σωτῆρος διάκονος, ὡς καὶ πρῶτος τῆς 
ἀθλήσεως μάρτυς. Καὶ τῶν πραγμάτων τὸ ξένον, ὅτι 
οὐ πυρὶ, οὐ σιδήρῳ, οὐ θηρίοις, οὐχ ἑτέροις δεινοῖς τὸ 
τοῦ δικαίου τούτου πληροῦται μαρτύριον, ἀλλὰ μόνῃ τῇ 
τῶν λίθων βολῇ. Ἔδει λίθοις κοσμηθῆναι μόνοις τὸν 
Στέφανον, καὶ δέξασθαι τῆς ἀληθείας τὴν χάριν ἐκ τῆς 
τῶν λίθων προσθήκης. Ὡς γὰρ ἐν χρυσῷ τῷ σώματι ἡ 
τῶν λίθων ἐνετέθη βολὴ, καὶ μάλιστα ἐν τῇ πανταχόθεν 
περιῤῥεομένῃ τῷ αἵματι τῇ κεφαλῇ. Ὁρῶντες 
οὖν πολλοὶ γεγόνασι μάρτυρες. Περιπόθητος γὰρ τοῖς 
ἀθλοῦσιν ὁ Στέφανος, τήν τε τιμὴν προξενῶν, καὶ ἐκδιδάσκων
 τὴν ἄθλησιν· ὁδηγεῖ γὰρ τοῖς ἰδίοις παλαίσμασι, 
καὶ προτρέπεται τῷ ἰδίῳ ὀνόματι. Διὸ καὶ ἐκ τῶν 
πραγμάτων τῶν αὐτοῦ πρὸ τοῦ Παύλου βοᾷ· <hi rend="italic">Μιμηταί 
μου γίνεσθε, καθὼς κἀγὼ Χριστοῦ.</hi> Ἠκολούθησα γὰρ, 
φησὶ, καὶ λόγῳ, καὶ βίῳ, καὶ τελευτῇ τῷ τῶν ἁπάντων 
Δεσπότῃ. Δεῦτε, μιμήσασθε καὶ ὑμεῖς ἕκαστα τούτων 
σὺν ἐμοὶ κατορθοῦντες· δυνατὸν γὰρ καὶ συμφέρον τοῖς 
θέλουσι. Καὶ μάρτυς ἐγὼ, ὁ καὶ πρῶτος μετὰ τὸν Δεσπότην
 ἀθλήσας, καὶ πρῶτος ἐν οὐρανῷ τὰ κρυπτὰ 
θεωρήσας. Εἶδον γὰρ ἐκ δεξιῶν τοῦ Πατρὸς τὸν Ἰησοῦν 
ἑστῶτα, κἀκεῖνο περιεσκόπουν γενόμενον· <hi rend="italic">Εἶπεν ὁ 
Κύριος τῷ Κυρίῳ μου, Κάθου ἐκ δεξιῶν μου, ἕως ἂν 
θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου</hi> 
αὐτῷ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
