<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De eleemosyna [Sp.]</title>
        <author>Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. John Chrysostom</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062363.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 363), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), De eleemosyna [Sp.] (2062: 363); MPG 64.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="64">
<div type="pg" n="433">
<p><label type="head">ΟΜΙΛΙΑ Γʹ. 
<hi rend="italic">Περὶ ἐλεημοσύνης, καὶ εἰς τὸν πλούσιον καὶ τὸν 
Λάζαρον.</hi></label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Αʹ. Μεγάλη τῆς ἐλεημοσύνης ἡ εὐεργεσία. Οὐδὲν 
ἄλλο ἐξισάζεται τῇ ἐλεημοσύνῃ. Οὐδεμία ἀρετὴ 
ἐξισχύει οὕτως ἐξαλεῖψαι ἁμαρτίας. Διὰ τοῦτο καὶ ἡ 
θεία Γραφή φησιν· <hi rend="italic">Ὁ ἐλεῶν πτωχῷ, δανείζει 
Θεῷ.</hi> Ἐὰν δανείσῃς ἀνθρώπῳ χρυσίον, δεσμεύει τοῖς 
τραύμασι καὶ τοῖς γράμμασιν. Ἐπὶ δὲ Θεοῦ οὐκ 
ἔστιν οὕτως. Ἀλλὰ τοῖς μαρτυρίοις διδοῖς, τοῖς πένησιν,
 καὶ ὁ Θεὸς προσκαλεῖ ἀποδοῦναι τὸ δάνειον. 
Ἂ ἐδάνεισας τῷ πένητι, σπεύδει λῦσαι τὴν ἐγγύην, 
καὶ οὐχ ἁπλῶς ἀποδίδωσιν, ἀλλὰ μετὰ πολλῆς εὐλογίας
 ἀποδιδοῖ λέγων· <hi rend="italic">Δεῦτε οἱ εὐλογημένοι τοῦ 
Πατρός μου· κληρονομήσατε τὴν ἡτοιμασμένην 
ὑμῖν βασιλείαν ἀπὸ καταβολῆς κόσμου.</hi> Ἄνθρωπον 
ἐὰν δανείσῃς, οὐκ, ἔστιν ὅτε, ἀποδίδωσι δάνειον, οὐδὲ 
τὸ πρόσωπόν σου θέλει ἰδεῖν· ὁ Θεὸς δανεισάμενος 
ἀντὶ τῶν παραμενόντων τοῖς μαρτυρίοις, καὶ τῶν 
πενήτων, οὐκ ἀποδίδωσι τὸ δάνειον καὶ ἀποπέμπει, 
ἀλλὰ καὶ συγκληρονόμους ποιεῖ τοὺς δανειστὰς, λέγων·
 <hi rend="italic">Δεῦτε οἱ εὐλογημένοι τοῦ Πατρός μοι, κληρονομήσατε
 τὴν ἡτοιμασμένην ὑμῖν βασιλείαν 
ἀπὸ καταβολῆς κόσμου.</hi> Πότε ἡτοίμασεν ὁ Κύριος; 
Πότε; ὅτε σὺ ἐν ταῖς ἐκκλησίαις καὶ ἐν τοῖς μαρτυρίοις
 ἐκαρποφόρεις, ὅτε σὺ τὰς μνήμας τῶν ἁγίων 
ἐπετέλεις, ὅτε σὺ τοῖς πένησιν τὸν ἄρτον ἐδάνειζες, <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="436">
<p>ὅτε σὺ τοὺς πτωχοὺς εἰς τὸν οἶκόν σου ἐδέχου, ὅτε 
σὺ τοὺς πτωχοὺς περιετίθεις ἱμάτιον, ὅτε σὺ τοὺς 
ἀσθενεῖς καὶ τοὺς ἐν φυλακῇ ἐπεσκέπτου, ὅτε σὺ 
ταῦτα ἐποίεις, ἐγὼ τὴν βασιλείαν ἡτοίμαζον. 
</p><p rend=" indent(1)">Βʹ. Καὶ βλέπε τὸ μέγεθος τῆς ἐλεημοσύνης, ὅτι 
οὐδεμία ἀρετὴ ἐγκρίνεται αὐτῆς. Οὐκ εἶπεν γὰρ, ὅτι 
Παρθενίαν δι' ἐμὲ ἐφυλάξατε· οὐδὲν τούτων εἶπεν. 
<hi rend="italic">Ἐπείνασα, καὶ ἐδώκατέ μοι φαγεῖν.</hi> Μεγάλη καὶ ἡ 
παρθενία, καὶ ἡ νηστεία, καὶ αἱ λοιπαὶ ἀρεταί· ἀλλὰ
 τῆς ἐλεημοσύνης ἔλαττον τυγχάνουσαι. Ἐφύλαξαν 
καὶ πέντε παρθένοι αἱ μωραὶ παρθενίαν· ἀλλ' ἐπειδὴ 
ἐλεημοσύνην οὐκ εἶχον, ἔμειναν ἔξω τοῦ νυμφῶνος. 
Αἱ γὰρ πέντε φρόνιμοι μετὰ τῆς παρθενίας καὶ 
ἐλεημοσύνην εἶχον· διὰ τοῦτο εἰσῆλθον εἰς τὸν νυμφῶνα.
 Αἱ δὲ πέντε μωραὶ τὴν παρθενίαν μόνον ἐφύλαξαν
 προσδοκῶσαι δι' ἐκείνης εἰσελθεῖν εἰς τὴν βασιλείαν
 τῶν οὐρανῶν, καὶ οὐδὲν ἄλλο ἐκτήσαντο, οὐδὲ
 ἐλεημοσύνην, οὐδ' ἕτερόν τι. Διὰ τοῦτο καὶ ὁ Κύριός
 φησιν πρὸς αὐτάς· <hi rend="italic">Ἀπέλθετε ἀπ' ἐμοῦ, οὐκ 
οἶδα ὑμᾶς.</hi> Διὰ τοῦτο καὶ μωραὶ ἐκλήθησαν, ὅτι 
τὴν παρθενίαν μόνον ἐφύλαξαν, καὶ ἐλεημοσύνην 
οὐκ ἐποίησαν. 
</p><p rend=" indent(1)">Γʹ. Ὥσπερ γὰρ ἐάν τις ἅψῃ λύχνον, καὶ μὴ ἐμβάλῃ
 τὸ ἔλαιον, σβέννυται· οὕτως καὶ ἐὰν κτήσηται 
παρθενίαν, καὶ μὴ τῷ ἐλαίῳ τῆς ἐλεημοσύνης θρέψῃ 
τὸν πένητα, οὐδὲν ἐκέρδησεν. Μεγάλη τῆς ἐλεημοσύνης
 ἡ πραγματεία. Ἐὰν ἐπιθυμῇς ἀγοράσαι ἱμάτιον
 ἢ βόας, ἐπαίρεις δαπάνας καὶ χρυσίον, καὶ 
πορεύῃ εἰς πανήγυριν, καὶ καυσούμενος ἐνίοτε 
πεινᾷς καὶ διψᾷς. Καὶ ταῦτα πάντα ὑπομένων, μόλις
 δύνασαι τοῦ σκοποῦ τυχεῖν· καὶ ὅταν ἐπιτύχῃς, 
οὐχ ὡς θέλεις δώσει ὁ πωλῶν, ἀλλ' ὡς αὐτὸς ἀρέσκεται.
 Ὀμνύεις σὺ, Οὐκ ἀγοράζω τοσούτου· ὀμνύει 
ἐκεῖνος, Οὐκ ἐπιπράσκω τοσούτου. Καὶ γίνεται ἀνὰ 
μέσον ὑμῶν πρώτη ἁμαρτία, καθὼς εἶπεν Σολομὼν, 
ὅτι· <hi rend="italic">Ἀνὰ μέσον πράσεως καὶ ἀγορᾶς γενήσεται 
ἡ ἁμαρτία.</hi> Ἀνάγκη γὰρ τὸν ἕνα ἐπιορκῆσαι, ἢ 
τοὺς δύο. Πολλάκις γὰρ οὔτε ὁ ἀγοράζων ἐνὶ ῥήματι, 
οὔτε ὁ πωλῶν. Καὶ ὅτε μετὰ τοσούτου κόπου κτῆσθαι
 ὃ ποθεῖς, οὐκ ἔχεις τὸ ἀσφαλές. Πολλάκις γὰρ 
πρὸ τοῦ φθάσαι εἰς τὴν οἰκίαν σου, ἢ ἀπέθανεν, ἢ 
ἀπώλετο, ἢ ἀδόκιμον εὑρίσκεται, καὶ γίνεταί σοι 
διπλοῦς ὁ κόπος. Ἐπὶ δὲ τῆς βασιλείας τοῦ Θεοῦ οὐδὲν
 τοιοῦτον ὑπομένεις· οὐχ ὁδοιπορίας κόπον καὶ 
καύσωνος χαυνότητα, οὐ λύπην ἀποτυχίας· οὐδὲν 
τούτων. Ἀλλ' ἔσω καθημένου σου ἐν τῇ οἰκίᾳ, ἔρχεται
 ὁ πένης πωλῶν τὸν παράδεισον, καὶ λέγει· 
Δὸς ἄρτον, καὶ λάβε παράδεισον· δὸς ἀπότριμμα 
ἱματίου, καὶ λάβε βασιλείαν οὐρανῶν. Καὶ οὐ λέγω 
σοι πόσου, ἵνα μὴ ὑπερτίθῃ, πενίαν ἀναλαμβανόμενος.
 Ὅσου θέλεις ἀγόρασον τὸν παράδεισον Δὸς 
ἄρτον. Οὐκ ἔχεις ἄρτον; Δὸς ὀβολὸν, δὸς ποτήριον 
ψυχροῦ ὕδατος. Ὃ θέλεις δὸς, ὃ ἔχεις· πάντα δέχομαι.
 Μόνον ἀγόρασον τὸν παράδεισον. Μίμησαι τὴν <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="437">
<p>χήραν ἐκείνην τὴν θαυμαστὴν, ἥ τις δράκα ἀλεύρου 
ἀπέδωκεν, καὶ τὴν βασιλείαν ἐκληρονόμησε τῶν οὐρανῶν.
 Καὶ πάλιν ἄλλη χήρα, ἡ ἐν τῷ Εὐαγγελίῳ 
μνημονευομένη, μηδὲν ἔχουσα ἄλλο, εἰ μὴ δύο λεπτὰ 
καὶ μόνον, καὶ ἐκεῖνα ἔβαλεν ἐν τῷ γαζοφυλακίῳ, 
καὶ ἠγόρασεν τὸν παράδεισον. 
</p><p rend=" indent(1)">Δʹ. Οὐ χρηματίζει ὁ πωλῶν τὸν παράδεισον, 
ἀλλὰ ψυχὴν ἐλεήμονα καὶ καρδίαν εὐπροαίρετον. Δὸς 
τῷ πένητι, καὶ κτῆσαι τὸν Θεὸν χρεωστήν. <hi rend="italic">Ὁ ἐλεῶν 
πτωχὸν, δανείζει Θεῷ.</hi> Καὶ πότε, φησὶν, ἀποδιδοῖ 
ὁ δανεισάμενος; Πότε; Ὅτε ἀφιεὶς τὰ χρήματα, 
τὰς οἰκίας, τὸν χρυσὸν, τὸν ἱματισμὸν, τὰ λοιπὰ 
πάντα, καὶ ἀπέρχῃ γυμνὸς, καὶ πάντα ἐγκαταλιπών· 
τότε ὁ δανεισάμενος μετ' εὐχαριστίας ἀποδίδωσιν. 
Πρόπεμψόν σου τὰ χρήματα ἐκεῖ, καὶ τότε σὺ ὕπαγε. 
Μὴ ἀναμένῃς τὸν χρυσὸν, μὴ τηρήσῃς αὐτά. Ἄδηλος
 ὁ βίος· οὐκ οἶδας πότε ἐξέρχῃ τοῦ βίου. <hi rend="italic">Ὡς</hi> γὰρ 
<hi rend="italic">κλέπτης ἐν νυκτὶ, οὕτως ἔρχεται</hi> ὁ θάνατος. 
Οἵᾳ ὥρᾳ οὐ γινώσκεις καὶ προσδοκᾷς, πορεύῃ· καὶ 
τὰ χρήματά σου ὧδε μένει καὶ ἐκεῖ ἐπιθυμεῖς ῥανίδα
 ὕδατος, ἵνα βρέξῃς τὰ χείλη, καὶ ἄλλοι ὧδε καταμερίζονταί
 σου τὸν βίον. 
</p><p rend=" indent(1)">Εʹ. Οὕτως ἐπεθύμησεν ῥανίδα ὕδατος καὶ ὁ πλούσιος 
ἐκεῖνος ὁ ἐν τῷ πυρὶ ὑπάρχων, καὶ παρεκάλει τὸν 
Ἀβραὰμ λέγων· <hi rend="italic">Πάτερ Ἀβραὰμ, ἐλέησόν με, 
καὶ, ἀπόστειλον Λάζαρον, ἵνα τῷ μικρῷ δακτύλῳ 
αὐτοῦ βρέξῃ μου τὰ χείλη, ὅτι ὀδυνῶμαι ἐν τῇ 
φλογὶ ταύτῃ.</hi> Οὗτος ὁ πλούσιος ὅτε ἦν ἐπὶ τῆς γῆς, 
πορφύραν ἐνεδιδύσκετο, βύσσον καὶ σηρικά· καὶ προήρχετο
 ὑπὸ ὀχήματος φερόμενος· οἱ ἵπποι αὐτοῦ 
ἔξασπροι, χρυσῷ καὶ ἀργύρῳ κεκαλλωπισμένοι, 
χρυσῷ δὲ τὰ σκέλη ἐμπεπηγμένοι. Παῖδες προτρέχοντες
 καὶ ἀκολουθοῦντες, μανιάκια χρυσᾶ περικείμενα,
 ψέλλια καὶ ὁρμίσκοι, καὶ ἁπαξαπλῶς ἐν 
μεγάλῃ φαντασίᾳ προήρχετο. Ἐν δὲ τῷ ἀρίστῳ αὐτοῦ
 χρυσὸς ἄμετρος διηκόνει, καὶ ἄργυρος ἀμύθητος, 
οἶνος πολύτιμος, φασιανοὶ, χῆνες, πορφυρίωνες, 
πέρδικες, περιστεραὶ, ὄρνεις, λαγωοὶ, ἀρνία, ἔριφοι, 
μαγείρων πλῆθος θορυβουμένων· ἄλλοι ῥιπίζοντες 
σποδὴ μὴ μία ὑφίσταται αὐτοῦ τῇ κεφαλῇ· ἄλλοι 
ἀργυροῦς νιπτῆρας κατέχοντες, καὶ ὀθόνια καθαρὰ 
ἕτοιμοι παρεστήκεισαν, τὰ ἄκρα τῶν δακτύλων αὐτοῦ
 ἀποσμήχοντες, ἀνακειμένου αὐτοῦ. Καὶ βλέπε τὴν 
ἀπανθρωπίαν καὶ τὴν αἰσχύνην. 
</p><p rend=" indent(1)">ϛʹ. Οἱ πάντες ἔκαμνον· αἱματοχειρίαι, θόρυβος 
τοσοῦτος, ἵνα τοῦ ἑνὸς πλουσίου ἐκείνου τὴν κοιλίαν 
χορτάσωσιν. Μετὰ δὲ τὸ ἐμπλησθῆναι αὐτὴν τῶν 
πολυτελῶν βρωμάτων, προετοιμάζονται αὐτῷ καὶ 
κλῖναι ἐλεφάντιναι, χηνόπλουμα, συνδόναι καθαραὶ 
καὶ τρυφεραί. Καὶ μὴ δυναμένου ἀφυπνῶσαι διὰ τὴν 
καρηβαρίαν αὐτοῦ, ἄλλοι τοὺς πόδας ψηλαφῶσιν, 
ἄλλοι τῆς οἰκίας φροντίζονται, τὰς θύρας καὶ τὰς θυρίδας
 φυλάσσοντες, μή που φωνὴ, μή που ζόφοι καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="440">
<p>τοῦτο διυπνίσουσιν. Τοιαύτη ἦν ἡ φαντασία τοῦ 
πλουσίου. 
</p><p rend=" indent(1)">Ζʹ. <hi rend="italic">Ἦν δέ τις πτωχὸς ὀνόματι Λάζαρος, καὶ 
ἐβέβλητο εἰς τὸν πυλῶνα τοῦ πλουσίου ἑλκόμενος,
 καὶ ἐπεθύμει χορτασθῆναι ἀπὸ τῶν ψιχίων 
τῶν πιπτόντων ἀπὸ τῆς τραπέζης τοῦ πλουσίου, 
καὶ οὐδεὶς ἐδίδου αὐτῷ.</hi> Ἔβλεπε γὰρ αὐτὸν ὁ 
πλούσιος, καὶ ἀπέστρεφε τὸ πρόσωπον αὐτοῦ, ἐβδελύσσετο,
 διέπτυσεν, παρέτρεχεν, μᾶλλον δὲ παρεβλέπετο.
 Οὐκ εἶπεν ὁ ἄθλιος, ὅτι Οὗτος ἄνθρωπός ἐστιν 
ὡς κἀγώ. Ἡ αὐτὴ χεὶρ τοὺς ἀμφοτέρους ἐδημιούργησεν,
 ὁμόφυλός μού ἐστι καὶ ὁμογενής. Οὐκ ἔκλινε 
τὸν λογισμὸν, οὐκ ἐμειλίχθη πρὸς τὴν εὐσπλαγχνίαν. 
Οὐκ ἠλέησεν τὸν ἐν τοσαύτῃ ἀσθενείᾳ βεβλημένον 
εἰς τὸν πυλῶνα αὐτοῦ. Οἱ κύνες γὰρ ἐρχόμενοι καὶ 
βλέποντες αὐτὸν οὕτως κείμενον, καὶ τὸν ἰχῶρα περιῤῥεόμενον,
 καὶ τῶν μελῶν αὐτοῦ, εὐσπλαγχνίαν 
πολλὴν ἐπιδεικνύμενοι, ὥσπερ σπόγγον τινὰ προσερχόμενοι
 τῇ γλώσσῃ ἀπέμασσον τὸν ἰχῶρα ἐκ τῶν 
μελῶν αὐτοῦ, περιλείχοντες, ὡς ἄριστοί τινες ἰατροὶ 
θεραπεύοντες, τὰ ἕλκη, μετὰ πολλῆς εὐφημίας κεχηνότες,
 ἀσφαλιζόμενοι ἀκριβῶς, μή πως φθάσῃ ὁ ἰὸς 
τῶν ὀδόντων, καὶ καταλυμήνηται τοῦ δικαίου τι. Ὦ 
τῆς ὠμότητος τοῦ πλουσίου! Οἱ κύνες ἰατρικὴν 
τέχνην προεβάλλοντο ἐπὶ τοῦ ἀσθενοῦντος, οἱ μὴ 
εἰδότες Θεὸν, μήτε ἀνάστασιν προσδοκῶντες, πρὸς 
θεραπείαν τοῦ πένητος ἐπείγοντο. Καὶ ὁ πλούσιος, ὁ 
προσδοκῶν τὸ φοβερὸν κριτήριον παραστῆναι, τὸν 
πένητα οὐκ ἠλέησεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ηʹ. Ἴδες τοῦ πλουσίου τὴν ἐνταῦθα δόξαν, τὴν 
τρυφήν; Ἴδες τοῦ πένητος τὴν ὀλιγοφρόνιον περιφάνειαν,
 καὶ τὴν τοῦ πλούτου πρὸς ὀλίγον εὐτέλειαν; 
Ἐκεῖνος ἔνδοξος, οὗτος ἄτιμος· ἐκεῖνος ἐν τρυφερότητι
 διάγων, οὗτος ἐν ἀσθενείᾳ κατακείμενος. 
Ἐκεῖνος ἐν τοσούτῳ πλούτῳ διάγων, τοῦ Θεοῦ 
οὐκ ἐμνημόνευσεν· οὗτος ἐν τοσαύτῃ ἀσθενείᾳ κατακείμενος
 τὸν Θεὸν οὐκ ἐβλασφήμησεν. Δεῦρο 
λοιπὸν ἴδωμεν καὶ ἐν τῷ αἰῶνι ἐκείνῳ ἀμφοτέρου τὸ 
τέλος. 
</p><p rend=" indent(1)">Θʹ. <hi rend="italic">Ἐγένετο,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ἀποθανεῖν τὸν πλούσιον, 
καὶ ἀπενεχθῆναι εἰς κόλασιν αἰώνιον. Ἀπέθανε 
δὲ καὶ ὁ Λάζαρος, καὶ ἀπηνέχθη ὑπὸ τῶν ἀγγέλων
 εἰς τοὺς κόλπους Ἀβραάμ. Καὶ ὑπάρχων ἐν 
τῷ πυρὶ ὁ πλούσιος ἴδεν τὸν Λάζαρον ἀναπαυόμενον
 εἰς τοὺς κόλπους Ἀβραὰμ, καὶ ἐγνώρισεν 
αὐτόν. Καὶ ἔκραξε λέγων· Πάτερ Ἀβραὰμ, 
ἐλέησόν με, καὶ πέμψον Λάζαρον, ἵνα τῷ μικρῷ 
δακτύλῳ βρέξῃ μου τὰ χείλη, ὅτι ὀδυνῶμαι ἐν 
τῇ φλογὶ ταύτῃ.</hi> Ποῦ ὁ πλοῦτος; ποῦ ὁ χρυσός, 
ποῦ ὁ ἄργυρος; ποῦ ἡ στέγη ἡ ἀργυρᾶ; ποῦ ἡ φαντασία
 τῶν παίδων; ποῦ ὁ οἶνος ὁ ἐκχυνόμενος, καὶ 
νῦν ῥανίδα ὕδατος ἐπιζητεῖς καὶ ἐπιθυμεῖς; <hi rend="italic">Ἐλέησόν
 με, πάτερ Ἀβραάμ;</hi> Ὦ ἄθλιε πλούσιε! Ὅτε 
εἰς τὸν πυλῶνά σου ἔκειτο ὁ Λάζαρος, γνωρίσαι 
αὐτὸν οὐκ ἤθελες· καὶ νῦν Λάζαρον ἐπιθυμεῖς εἰς <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="441">
<p>βοήθειαν; <hi rend="italic">Ἐλέησόν με,</hi> ἀνωφελὴς λοιπὸν ἡ ἱκεσία 
σου. Παρῆλθεν ὁ καιρὸς τοῦ ἐλέους. Ἐκεῖ λοιπὸν οὐκ 
ἔστιν ἔλεος. <hi rend="italic">Ἡ γὰρ κρίσις ἀνήλεός ἐστι τῷ μὴ 
ποιήσαντι ἔλεος.</hi> Τί ἐπιθυμεῖς ἔλεος, ὅπερ σὺ ἐπὶ 
γῆς οὐκ ἐκτήσω; <hi rend="italic">Ἐλέησόν με, πάτερ Ἀβραὰμ, 
καὶ πέμψον Λάζαρον, ἵνα τῷ μικρῷ δακτύλῳ 
βρέξῃ μου τὰ χείλη, ὅτι ὀδυνῶμαι ἐν τῇ φλογὶ 
ταύτῃ.</hi> Ποίῳ δακτύλῳ, ὦ πλούσιε; ὃν σὺ φαγεῖν 
ἐπὶ τραπέζης οὐ κατεδέξω; Τότε κατανοῆσαι τὰς 
χεῖρας αὐτοῦ οὐκ ἤθελες, ἀλλ' ἐβδελύσσου, καὶ νῦν 
τῇ γλώσσῃ σου ἅψασθαι παρακαλεῖς; <hi rend="italic">Ἐλέησόν με, 
πάτερ Ἀβραάμ.</hi> Πῶς καλεῖς αὐτὸν πατέρα μὴ πράξας
 τὰ τοῦ υἱοῦ; Ἐκεῖνος πατὴρ τῶν ἐν φωτὶ διαγόντων
 ἐστίν. Οὐδεμία συμφωνία φωτὶ πρὸς σκότος. 
Μὴ καλέσῃς αὐτὸν πατέρα. Σὺ γὰρ κατὰ τὸν ἀνελεήμονά
 σου τρόπον, υἱὸς σκότους καὶ γεέννης ὑπάρχεις. 
Πῶς δὲ καλεῖς αὐτὸν πατέρα, τὸν υἱὸν αὐτοῦ Λάζαρον
 μὴ ἐλεήσας; 
</p><p rend=" indent(1)">Ιʹ. Ὁ δὲ πατριάρχης οὗτος ὁ μέγας οὐκ ἐμάλλαξεν 
αὐτὸν τῇ ὀδύνῃ· οὐ προσέθηκεν πόνον, οὐκ ἔπληξεν 
αὐτὸν λόγοις· οὐκ ἠρνήσατο τὴν φύσιν τὴν ἀνθρωπίνην.
 Ἀλλὰ πραείᾳ τῇ φωνῇ καὶ ἱλαρὸς τῷ προσώπῳ
 ἀπεκρίνατο, λέγων· <hi rend="italic">Τέκνον, ἀπέλαβες σὺ τὰ 
ἀγαθά σου ἐπὶ τῆς γῆς, καὶ Λάζαρος τὰ κακά. 
Διὰ τοῦτο οὗτος ἐνταῦθα ἀναπαύεται, καὶ σὺ 
ὀδυνᾶσαι. Ὅμως χάσμα μέγα ἐστὶν ἀνὰ μέσον 
ὑμῶν καὶ ἡμῶν, καὶ οὐδεὶς δύναται αὐτὸ περάσαι 
ἐξ ἡμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΑʹ. Ἴδες τοῦ πλουσίου τὸ τέλος; ἴδες τῆς τρυφῆς τὸ 
πρόσκαιρον; Μὴ ἀναμείνῃς δοῦναι τὰ σὰ τοῖς πένησιν.
 Μηδέποτε τηρήσῃς εἰς τὴν αὔριον. <hi rend="italic">Οὐ γὰρ οἶδας
 τί τέξεται ἡ ἐπιοῦσα.</hi> Τί συντίθεις χρήματα; 
ἃ μετ' ὀλίγον μὴ θέλων καταλιμπάνεις, καὶ πορεύῃ 
λυπούμενος, καὶ ἐπιθυμεῖς ἐκεῖ ῥανίδα ὕδατος, καὶ 
ἄλλοι ἐνταῦθα καταμεριζόμενοί σου τὸν πλοῦτον, 
οὕτως μνήμην τοῦ ὀνόματός σου ποιοῦνται. Πολλάκις
 γὰρ καὶ οἱ κληρονόμοι σου ἀνασκάπτουσιν τὰ 
ὀστᾶ καταρώμενοί σου. Πρόπεμψόν σου τὰ χρήματα 
εἰς τὸν ἐκεῖ αἰῶνα τὸν ἀτελεύτητον. Δωρεάν σου παρέχων
 τὴν βασταγὴν ὁ ἐκεῖ πανδοχεύς. Ἐνταῦθα 
ἐὰν θέλῃς μετενεγκεῖν σου τὸν πλοῦτον ἐκ πόλεως 
εἰς πόλιν ἑτέραν, μισθοῦ σὰ κτήνη, μισθοφόρους 
καμήλους, ἡμιόνους, φύλακας ξιφήρεις ἐν τῇ ὁδῷ, 
μή τινες ἀλιτήριοι ἐπιῤῥίψαντες διαρπάξωνταί σου 
τὸν πλοῦτον. Εἰς ἐκεῖνον δὲ τὸν κόσμον, ἐὰν θέλῃς 
μετενεγκεῖν σου τὸν πλοῦτον, οὔτε κόπον ὑπομένεις, 
οὔτε μισθὸν ἀναλίσκεις, οὔτε ἐπηρίαν τινὰ ὑπομένεις, 
οὔτ' ἐξέρχῃ ἐκ τῆς οἰκίας, Ἀλλὰ σὺ κάθῃ ἐν τῇ πόλει
 ἐν πολλῇ ἀναπαύσει, καὶ ἔρχεται ὁ πένης εἰς τὴν 
θύραν σου, ζητῶν σου τὸν πλοῦτον μετενέγκαι εἰς 
τὸν ἐκεῖ αἰῶνα τὸν ἀτελεύτητον. Καὶ οὐ παραχωρεῖς 
αὐτῷ οἰκείᾳ σου προθέσει οὔτε ἕνα ὀβολόν; Ἀνάνευσον,
 ὦ ἄνθρωπε, εἰ θέλεις ἔχειν πλοῦτον ἀτελεύτητον.
 Δὸς εἰς τὰς χεῖρας τῶν πενήτων, καὶ εὑρήσεις <pb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="444">
<p>ἐκεῖ ξενίαν σοι ποιούμενον. Μὴ φοβηθῇς, ὅτι 
ἄποροί εἰσιν οἱ πένητες· ἐγγυητὴς πλούσιός 
ἐστι καὶ εὐγνώμων. <hi rend="italic">Ὁ γὰρ ἐλεῶν πτωχῷ δανείζει
 Θεῷ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΒʹ. Φοβηθῶμεν τὴν ἡμέραν ἐκείνην, ἐν ἡμέρᾳ ᾖ ὁ 
οἰκοδεσπότης τοὺς ἐργάτας καλεῖ εἰς τὴν σπεῖραν 
τοῦ σίτου, καὶ συνάξει τὸν σῖτον εἰς τὰς ἀποθήκας, 
τὰ δὲ ἄχυρα κατακαύσει πυρὶ ἀσβέστῳ. Ὁ γὰρ οἰκοδεσπότης
 ἐστὶν ὁ Κύριος, οἱ δὲ ἐργάται εἰσὶν οἱ ἄγγελοι,
 οἱ συναγαγόντες τὸν κόσμον εἰς τὴν δίκην ἐν 
τῇ ὥρᾳ ἐκείνῃ καὶ ἡμέρᾳ. Καὶ τοὺς μὲν δικαίους 
συνάξουσιν εἰς τὰς αἰωνίους σκηνὰς, ἃς ἡτοίμασεν ὁ 
ἀναληφθεὶς Κύριος, τοὺς δὲ ἁμαρτωλοὺς εἰς τὸ πῦρ 
τὸ αἰώνιον. Σπουδάσωμεν οὖν εὑρεθῆναι σῖτος ὥριμος
 διὰ τῆς ἐλεημοσύνης, ἵνα εἰσέλθωμεν εἰς τὰς αἰωνίους
 σκηνάς. Μεθ' οὗ τῷ Πατρὶ ἅμα τῷ Υἱῷ 
καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι δόξα, κράτος, τιμὴ καὶ προσκύνησις
 εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
