<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmenta in Genesim [Sp.]</title>
        <author>Hippolytus Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2115005.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2115, work number 005), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Hippolytus Scr. Eccl. (c. A.D. 3), Fragmenta in Genesim [Sp.] (2115: 005) "Hippolyt's kleinere exegetische und homiletische Schriften", Ed. Achelis, H. Leipzig: Hinrichs, 1897; Die griechischen christlichen Schriftsteller 1.2.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="53">
<p><label type="head">Ἀκακίου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐκ εἶπε νυχθήμερον, ἀλλ' „ἡμέρα μία“, εἰς τὴν τοῦ φωτὸς προσηγορίαν,
 καταλήξας τοῦ ὑφεστῶτος καὶ οὐσιουμένου. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="54">
<p><label type="head">Σευηριανοῦ ἐπισκόπου Γαβάλων.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τῇ μὲν πρώτῃ ἡμέρᾳ bis μετέβαλεν ὡς ἠθέλησεν = Severian. 
Gabalit. De mundi creatione oratio I. (Migne LVI Col. 433). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="55">
<p><label type="head">Θεοδώρου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εὐθὺς τοίνυν ἡμαρτηκόσιν ὁ θεὸς ἐπεφάνη, αἴσθησίν τε τοῦ ἁμαρτήματος
 ἐμποιῶν καὶ πρὸς μεταμέλειαν ἐκκαλούμενος. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="56">
<p rend="indent(1)">Μᾶλλον δὲ δι' αὔρας τινὸς ἐνενόουν τὴν τοῦ κυρίου ἐπιφοίτησιν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="57">
<p><label type="head">Κυρίλλου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπὶ γὰρ τῷ πρωτοτόκῳ bis Αἰγυπτίων ἡ χώρα = Cyrill. Alex. 
Glaphyra VII (Migne LXIX Col. 340 D). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="58a">
<p><label type="head">Ἀπολιναρίου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Κοινῇ ὀνομασθέντων τῶν δύο παρὰ τῷ Ἰακὼβ καὶ πικρᾶς ἐπιτεθείσης
 ἀμφοτέροις ἀρᾶς διὰ τὴν πόρθησιν τῶν Σικιμιτῶν, τὸν μὲν 
Λευῒ τῆς κατάρας ὑπεξάγει Μωσῆς διὰ τῆς ἱερατείας καὶ τὴν διασπορὰν
 αὐτῷ τὴν ἐν ταῖς φυλαῖς εὐλογημένην ποιεῖ· διότι πόλεων 
ἀπαρχὰς λαβὼν παρὰ τῶν φυλῶν ἐγκατοικίζεται „ξένος καὶ παρεπίδημος“
 κατὰ τύπον τῶν τελείων Χριστοῦ λατρευτῶν ἀποδειχθεὶς καὶ 
μεταβολὴν τοῦ κακοῦ λαβὼν εἰς ἀγαθόν. τὸν δὲ Συμεῶνα παρασιωπήσας
 ἀπολέλοιπε τῷ κυρίῳ τὴν κατ' αὐτὸν ἐπανόρθωσιν, ὃς ἅπαν 
τὸ ἐλλειφθὲν ἐν τῷ νόμῳ διὰ τῆς χάριτος ἀναπληροῖ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="58b">
<p><label type="head"><hi rend="small">Ἀπολιναρίου.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀρᾶς ἐπιτεθείσης ἀμφοτέροις διὰ τὴν πόρθησιν τῶν Σικιμιτῶν, τὸν <pb/> 
μὲν Λευῒ τῆς κατάρας ὑπεξάγει Μωσῆς διὰ τῆς ἱερατείας· τὸν δὲ Συμεῶνα 
παρασιωπήσας ἀπολέλοιπε τῷ θεῷ τὴν ὑπὲρ αὐτοῦ ἐπανόρθωσιν, ὃς ἅπαν τὸ 
ἐλλεῖπον τῷ νόμῳ διὰ τῆς χάριτος ἀναπληροῖ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="59a">
<p><label type="head">Ἄλλος.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀνακαλεῖται Μωϋσῆς τὴν κατὰ τοῦ Λευῒ κατάραν, μᾶλλον δὲ καὶ 
εἰς εὐλογίαν αὐτὴν μετατρέπει διὰ τὸν ὕστερον ὑπὲρ τοῦ θεοῦ ζῆλον 
τῆς φυλῆς καὶ τοῦ Φινεές. τὴν μέντοι κατὰ τοῦ Συμεὼν οὐκ ἀνεκαλέσατο,
 διὸ δὴ καὶ εἰς ἔργον ἐξέβη. ὁ γὰρ Συμεὼν οὐκ εἴληφε μὲν 
ὡς καὶ αἱ λοιπαὶ φυλαὶ κληρονομίαν. ἐν γὰρ μέσῳ τῷ Ἰούδᾳ κατῳκίσθη,
 ἐσώζετο δέ, εἰ καὶ ὀλίγη τὸν ἀριθμὸν ἦν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="59b">
<p rend="indent(1)"><hi rend="small">Τὴν μὲν φυλὴν τοῦ Λευῒ λυτροῦται Μωσῆς τῆς κατάρας· ὁ δὲ Συμεὼν 
κλῆρον οὐκ εἴληφεν· ἐν δὲ μέσῳ τῷ Ἰούδᾳ κατῳκίσθη.</hi> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="60">
<p rend="indent(1)">Ἀντὶ τοῦ· μὴ γένοιτό μοι ἐπιθυμῆσαι τοῖς τοιούτοις· ἐκ τοῦ 
ἥπατος γὰρ λέγουσι τὸ ἐπιθυμητικὸν κινεῖσθαι. διὸ εἶπεν· „μὴ προσερείσαι
 τὰ ἥπατά μου τοῖς τοιούτοις.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="61">
<p rend="indent(1)">Ἀντὶ τοῦ· μὴ γένοιτό μοι πλησιάσαι καὶ ἐπιστηριχθῆναι τῇ ἐπιστάσει
 καὶ ἐπισυναγωγῇ τῶν προειρημένων. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="62">
<p><label type="head">Κυρίλλου Ἀλεξανδρείας.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὅτι καὶ ἐν τῷ θυμῷ (oder Ὅρα τοῦ λόγου) bis ἀσυνέτως εἰπεῖν 
„τὸ αἷμα αὐτοῦ“ κτἑ. (oder ὅτι ἐσκληρύνθη) = Cyrill. Alex. Glaphyra 
VII (Migne LXIX Col. 348 A ff.). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="63">
<p><label type="head">Εὐσεβίου ἐπισκόπου Καισαρείας.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πάλιν ἀπορρήτως τῆς καινῆς διαθήκης τοῦ σωτῆρος ἡμῶν τὰ 
μυστήρια ἡγοῦμαι διαγορεύειν· καὶ τὸ „λευκοὶ οἱ ὀδόντες αὐτοῦ ἢ 
γάλα“ τὸ λαμπρὸν καὶ καθαρὸν τῆς μυστηριώδους τροφῆς δηλοῦν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="64">
<p><label type="head">Ἄλλως.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ φωτοειδὲς αὐτοῦ τῶν ῥημάτων δηλοῖ, διὰ τοῦτο „λευκοὺς“ <pb/> 
ὀνομάζει· „γάλακτι“ δὲ παρεικάζει ὥσπερ καὶ σάρκα καὶ ψυχὴν διατρέφοντα.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="65">
<p><label type="head">Κυρίλλου Ἀλεξανδρείας.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Διερμηνεύεται (oder Ζαβουλών) bis εὐλογία = Cyrill. Alex. Glaphyra
 VII (Migne LXIX Col. 357 A). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="66">
<p rend="indent(1)">Κατοικήσειν γε μήν bis τουτέστι Χριστοῦ = Cyrill. Alex. Glaphyra
 VII (Migne LXIX Col. 357 C). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="67">
<p><label type="head">Ἀπολιναρίου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τοῦτον εὐλογῶν καὶ Μωσῆς εἶπεν „εὐφρανθήσεται Ζαβουλὼν ἐν 
τῇ προσελεύσει σου“ τουτέστιν ἐν τῇ λήξει τῆς γῆς, καὶ τὴν ἑκατέρωθεν
 ἔχειν χορηγίαν τῶν τε ἐκ γῆς καὶ θαλάσσης καλῶν ὁ Μωσῆς 
προφητεύει. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="68">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ (d. h. Κυρίλλου Ἀλεξανδρείας).</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τουτέστιν ὡς ἐν bis ἐλπίδος τὰ πείσματα = Cyrill. Alex. Glaphyra
 VII (Migne LXIX Col. 360 A). <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="66-68">
<p rend="indent(1)"><hi rend="small">„Παράλιος θαλασσῶν“. κατοικήσειν γε μὴν τὸν Ζαβουλὼν τὴν ἐν τῇ 
θαλάσσῃ γείτονα χῶραν προλέγει καὶ ὡσανεὶ ἀναμιγῆναι τοῖς ἔθνεσι τὸν Ἰσραήλ,
 ἅτε δὴ καὶ εἰς μίαν ποίμνην ἠγμένων τῶν δύο λαῶν. δῆλον δὲ ἐν τῷ 
εὐαγγελίῳ „γῆ Ζαβουλὼν καὶ γῆ Νεφθαλεὶμ“ καὶ τὰ ἑξῆς. σωματικώτερον δὲ 
νοήσεις τὴν ἑκατέρωθεν γῆς καὶ θαλάσσης χορηγίαν. „καὶ αὐτὸς παρ' ὅρμον 
πλοίων“ τουτέστιν ὡς ἐν λιμένι ἀσφαλεῖ, ἀνάπτων εἰς Χριστὸν τὰ τῆς ἐλπίδος 
πείσματα.</hi> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="69">
<p rend="indent(1)">Ἔσται δὲ καὶ παρ' (oder Τουτέστιν ὡς ἐν λιμένι oder Ἐκ πολλῆς 
γάρ) bis αἰτίᾳ καὶ διαβολῇ (oder σεβομένους αὐτόν) = Cyrill. Alex. 
Glaphyra VII (Migne LXIX Col. 360 AB). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="70">
<p><label type="head">Κυρίλλου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπειδὴ δὲ τῆς ἐν νόμῳ bis πᾶσαν τὴν γῆν 
<label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πλὴν ὅτι τὸ ἄρχειν τοῦ Χριστοῦ τὸ „δεῦτε οἱ εὐλογημένοι“ 
κτἑ. (oder ἀποκομιοῦνται στέφανον) 
<label type="head">Καὶ πάλιν.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ δὲ μὴ βούλοιτο bis ἐκ δυνάμεως θεοῦ = Cyrill. Alex. Glaphyra
 VII (Migne LXIX Col. 364 A f.). <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="71">
<p rend="indent(1)">Καλῶς ὁπλισθήσεται τὸν πόδα. καὶ τὸ εἰρημένον „πειρατήριον 
πειρατεύσει αὐτόν, εὔζωνος εὐζωνήσει αὐτόν“ ἀντὶ τοῦ· εὔοπλος 
ἀνὴρ καὶ πολεμικὸς ἐνοπλίσει αὐτὸν καὶ ὁπλιστὴς τὸν πόδα ἔσται. 
μᾶλλον τοῦτο θέλει εἰπεῖν· ἔνοπλος Γὰδ κατόπιν τῶν ἀδελφῶν αὐτοῦ
 ἀκολουθήσει. κἂν γὰρ ὁ κλῆρος αὐτοῦ πέραν ἦν τοῦ Ἰορδάνου, 
ἀλλ' οὖν ἐτάγησαν συνακολουθῆσαι τοῖς ἀδελφοῖς αὐτῶν ἔνοπλοι, 
ἕως οὗ λάβωσι κἀκεῖνοι τοὺς ἑαυτῶν κλήρους. ἢ τάχα τοῦτο εἶπεν 
ὅτι λῃστρικῷ τρόπῳ ἔμελλον ζῆν οἱ περὶ τὸν Γὰδ καὶ σύστημα λῃστῶν,
 ὅ ἐστι „πειρατήριον“, λαβεῖν σὺν αὐτῷ τοῦτον καὶ ὅτι μέλλει 
κατόπιν αὐτῶν ἰέναι καὶ αὐτὸς ὁμοίως „πειρατεύων“, ὅ ἐστι λῃστεύων. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="72">
<p rend="indent(1)">Ὁ Ἀσὴρ ἐκληρονόμησε τὰ περὶ Πτολεμαΐδα καὶ Σιδῶνα, ἥτις 
ἐστὶν εὔφορος γῆ. καὶ διὰ τοῦτό φησι „πίων αὐτοῦ ὁ ἄρτος καὶ 
αὐτὸς δώσει τροφὴν ἄρχουσιν.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="73">
<p><label type="head">Κυρίλλου Ἀλεξανδρείας.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ δὲ δὴ καί bis τοῦ κάλλους σου“ = Cyrill. Alex. Glaphyra VII 
(Migne LXIX Col. 376 B). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="74">
<p><label type="head">Κυρίλλου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπ' αὐτὸν δὲ πάλιν (oder Ἐπειδὴ γὰρ ὁ) bis τοῦ κόσμου καταβολῆς
 (oder ὕπαρχον αὐτῷ) 
<label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Νοοῖτο δ' ἂν εἰκότως bis νοῦν ἐδέχοντο λύπας = Cyrill. Alex. 
Glaphyra VII (Migne LXIX Col. 376 C f.). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="75">
<p rend="indent(1)">Τὴν μετὰ τὸ πάθος ἀνάληψιν εἰς οὐρανόν φησι πρὸς τὸν πατέρα. 
τὸ δὲ „εἰς ὃν διαβουλευόμενοι ἐλοιδόρουν“ δῆλον ὅτι ὁ τῶν Ἰουδαίων 
δῆμος. καὶ τὰ λοιπὰ ὁμοίως σωματικῶς μὲν εἰς τοὺς ἀδελφούς, πνευματικῶς
 δὲ εἰς τὸν Χριστόν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="76">
<p><label type="head">Κυρίλλου Ἀλεξανδρείας.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ζηλωτὸς μὲν οὖν ἄρα bis καὶ ἐπὶ τῆς γῆς = Cyrill. Alex. Glaphyra
 VII (Migne LXIX Col. 377 D f.). <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="77">
<p><label type="head">Κυρίλλου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τουτέστιν οἱ τῶν bis ἐπέθρωσκον δίκην = Cyrill. Alex. Glaphyra 
VII (Migne LXIX Col. 3SOA). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="78">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα (d. h. Κυρίλλου).</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ δεδόσθαι γε μήν (oder Σαφῶς τε καὶ ἐναργῶς) bis τῷ κόσμῳ 
διδούς = Cyrill. Alex. Glaphyra VII (Migne LXIX Col. 38o BC). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="79">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα (d. h. Κυρίλλου).</label> 
</p><p rend=" indent(1)">„Ὑπερίσχυσας ὑπὲρ εὐλογίας ὀρέων μονίμων.“ ὄρη αἰώνια καὶ μονιμώτατα
 bis πάντες ἡμεῖς ἐλάβομεν“ = Cyrill. Alex. Glaphyra VII 
(Migne LXIX Col. 380 D f.). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="80">
<p rend="indent(1)">Λαμβάνεται ὁ Ἰωσὴφ εἰς τύπον τοῦ κυρίου σαφέστατα. πρόδηλον 
δὲ ὅτι τὸ „αἱ εὐλογίαι ἐπὶ κορυφὴν ὧν ἡγήσατο ἀδελφῶν αὐτοῦ“ 
περὶ τῶν εἰς αὐτὸν πεπιστευκότων φησίν. οὐ γὰρ „ἐπαισχύνεται, ἀδελφοὺς
 αὐτοὺς καλῶν“ ἐν διαφόροις τῆς γραφῆς τόποις. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="81">
<p rend="indent(1)">Συναρμόζει πάνυ τῷ ἐκ φυλῆς Βενιαμὶν Παύλῳ. ὅτε γὰρ ἦν 
νέος, „λύκος“ ἦν „ἅρπαξ“, „διέδωκε δὲ τροφὴν“ πιστεύσας. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
