<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Encomium in xl martyres i</title>
        <author>Gregorius Nyssenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2017066.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2017, work number 066), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nyssenus Theol. (c. A.D. 4), Encomium in xl martyres i (2017: 066); MPG 46.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="46">
<div type="page" n="749">
<p><label type="head">ΤΟΥ ΑΥΤΟΥ 
ΕΓΚΩΜΙΟΝ 
ΕΙΣ ΤΟΥΣ ΑΓΙΟΥΣ ΤΕΣΣΑΡΑΚΟΝΤΑ ΜΑΡΤΥΡΑΣ. 
ΛΟΓΟΣ Αʹ.</label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Οἷς ἀνιᾶσθαι τοὺς πολλοὺς στοχάζομαι, τούτοις 
αὐτὸς ἀγάλλομαι τὴν διάνοιαν. Ἀηδὲς γὰρ, ὡς εἰκὸς, 
τοῖς πολλοῖς τὸ ἐν ἀλλήλοις συνθλίβεσθαι, ἐμοὶ δὲ 
τοῦτο κεφάλαιον εὐφροσύνης ἐστίν. Εὐφραίνεται γὰρ 
ὀφθαλμὸς τοῦ ποιμένος, τὸ ποίμνιον βλέπων ὑπὸ πλήθους
 στενοχωρούμενον, καὶ τῆς μάνδρας ὑπερχεόμενον·
 καίτοι γε οὐ μικρὰ τῶν προβάτων ἡ 
ἔπαυλις, ἀλλὰ στενὴν ποιεῖ τὴν εὐρυχωρίαν εὐθηνούμενον
 τῷ πλήθει τὸ ποίμνιον. Τοιοῦτόν τι καὶ περὶ 
τὸν Κύριον ὁ Πέτρος ἰδὼν ἀπεκρίνατο λέγων, ὅτι, 
<hi rend="italic">Ἐπιστάτα,</hi> οἱ <hi rend="italic">ὄχλοι συνέχουσί σε καὶ ἀποθλίβουσιν.</hi>
 Ὄντως, καθώς φησί που ὁ θεῖος Ἀπόστολος, 
τὸ θλίβεσθαι καὶ μὴ στενοχωρεῖσθαι τοῦτό ἐστι. Παντὶ 
γὰρ, φησὶ, θλιβόμενοι, ἀλλ' οὐ στενοχωρούμενοι. Ἐγὼ 
δὲ τίνα προχειρίσομαι λόγον ἐπὶ τοῦ τοιούτου συλλόγου;
 Τίς δώσει μοι φωνὴν σάλπιγγος ὑψηλοτέραν, 
ὥστε ὑπερηχῆσαι τὸ πλῆθος, καὶ ταῖς ἀκοαῖς τῶν 
συνειλεγμένων ἐναποθέσθαι τὰ ῥήματα; Πρὸς τί τῶν 
ἀνεγνωσμένων τρέψας ἐμαυτοῦ τὴν διάνοιαν, πρόσφορον
 ἐξεύρω τοῖς παροῦσι τὸν λόγον; Πολὺς ὁ Ἰὼβ 
παιδεύων εἰς ἀνδρείαν τὸν βίον τοῖς καθ' ἑαυτὸν ὑποδείγμασι,
 πολὺς ὁ Παροιμιαστὴς τοῖς αἰνίγμασι. Τί 
δ' ἄν τις εἴποι περὶ τοῦ ἱεροῦ Ἀποστόλου, ὃς ἐκ τῶν 
ἀῤῥήτων ῥημάτων ἐκείνων ἃ ὑπὲρ τὴν ἀνθρωπίνην 
εἶναί φησι κατανόησιν, τάχα διὰ τῆς πρὸς Ἐφεσίους 
διδασκαλίας καὶ ἡμῖν ὑπελάλησε τὸν ἀπόῤῥητον ἐν 
τῷ σταυρῷ λόγον, δι' αἰνιγμάτων ἀνακαλύπτων. 
Τοιαῦτα δὲ ἕτερα καὶ τὰ ἐκ τῆς ψαλμῳδίας μυστήρια, 
ἀνάμνησις, καὶ στηλογραφία, καὶ ἐπιλήνιος. Ταῦτα 
γὰρ ἐν ταῖς ἐπιγραφαῖς τῶν ὑπαναγνωσθέντων ἡμῖν 
ψαλμῶν κατανοήσαντες, οὐ μικρὰν ὁρῶμεν ἀφορμὴν 
τῷ λόγῳ διὰ τῶν αἰνιγμάτων διδομένην. Ἀλλ' ἐμοὶ 
τὸ μὲν τοῖς εἰρημένοις ἐπεξελθεῖν, εὔκαιρον εἶναι δοκεῖ
 δευτέρῳ ταμιεύσασθαι χρόνῳ· ἐπιθυμῶ δὲ τῆς 
παρούσης χάριτος πρόσφορόν τινα καὶ κατάλληλον 
ἐξευρεῖν τὴν φωνήν. Τίς οὖν ἐστιν αὕτη; Οἶδά τινα <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="752">
<p>νόμον τῆς φύσεως ἴδιον, αὐταῖς ταῖς θείαις πλαξὶν 
ἐντετυπωμένον παρὰ τοῦ νομοθέτου τῆς φύσεως· ὃς 
πᾶσαν ἀγαθὴν ἀμοιβὴν τοῖς ἰδίοις γονεῦσιν ἐκτιννύναι
 κελεύει, ὅσην ἂν ἡ δύναμις φέρει. <hi rend="italic">Τίμα</hi> γὰρ, 
φησὶ, <hi rend="italic">τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα σου, ἥτις 
ἐστὶν ἐντολὴ πρώτη ἐν ἐπαγγελίαις, ἵνα εὖ σοι 
γένηται.</hi> Εἰ δὲ πρωτεύει κατ' ἐπαγγελίαν οὗτος ὁ νόμος,
 καὶ τὸ κατόρθωμα τούτου ἴδιον κέρδος τοῦ φυλάσσοντος
 γίνεται (ἐπαναστρέφει γὰρ ἡ εἰς τοὺς 
γονέας τιμὴ εἰς τὸν πεπληρωκότα τὸν νόμον)· καλῶς 
ἂν ἔχοι πάντα τόν γε νοῦν ἔχοντα πρὸς ταύτην βλέπειν
 τὴν ἐντολὴν, ἧς τὸ πέρας εὐεργεσία καὶ χάρις 
τοῦ ποιήσαντος γίνεται. Οἱ μὲν οὖν τῆς σαρκὸς ἡμῶν 
πατέρες, τῇ καθ' ἑαυτοὺς γενεᾷ κατὰ τὸν ἐξ ἀρχῆς 
αὐτοῖς ἀφορισθέντα χρόνον ὑπηρετήσαντες, ἀπροσδεεῖς
 εἰσι τῆς ἡμετέρας τιμῆς, ἔξω τοῦ βίου πάλαι 
γενόμενοι, ὡς μὴ δυνατὸν εἶναι τὸν τοιοῦτον πληρῶσαι
 νόμον, τῶν ὑποδεχομένων τὴν εὐποιίαν οὐκ ὄντων.
 Ὁ δὲ νόμος ἐνεργοῦντας ἡμᾶς ἐπιτυγχάνειν τῆς 
ἐπαγγελίας κελεύει. Οὐδὲ γὰρ δυνατὸν τοὺς ἀργοῦντας
 ἔχειν τῶν ἐνεργούντων τὰ ἔπαθλα. Τί οὖν χρὴ 
πράττειν, τῶν γονέων οὐκ ὄντων, τὸν καὶ τῆς ἐπαγγελίας
 ἐρῶντα, καὶ ὅπως ἂν τύχῃ τῆς σπουδῆς ταύτης 
ἀδυνατοῦντα; Ναὶ λύει πάντως τὴν ἀμηχανίαν ταύτην
 ἡμῖν τὰ ὁρώμενα. Ὑμᾶς γὰρ βλέπων, οὐδὲν δέομαι 
πατέρας ἄλλους περιεργάζεσθαι. Ὑμεῖς γὰρ ἐστέ μου 
πατέρες, οἱ καὶ αὐτῶν μοι τῶν πατέρων πατέρες. Ἡ 
γὰρ πατρὶς τῶν γεννησαμένων ἐν ἑαυτῇ περιέχει καὶ 
τὸ τῶν γεγεννηκότων ἀξίωμα. Τί οὖν ποιήσαντες τὸν 
τῆς τιμῆς ὑμῖν νόμον ἀποπληρώσομεν; Εὐγνώμων 
μὲν γάρ τις παῖς καὶ φιλόστοργος, τὸ γηραιὸν τῆς 
τοῦ πατρὸς ἡλικίας διὰ τῆς παρ' ἑαυτοῦ θεραπείας 
ἀνανεούμενος, ὑπερείδει τὸ σαθρὸν τῆς ἀσθενείας, 
αὐτὸς τῷ πατρὶ τὰ πάντα γενόμενος. Ὅθεν ἔστιν 
ἰδεῖν ἀνηβάσκοντα ἐν τῷ παιδὶ τὸν πατέρα. Καί που 
καὶ χεὶρ πρεσβυτικὴ καὶ ὑπότρομος, τῷ σθεναρῷ τῆς 
νεότητος ἑαυτὴν ἀναπαύουσα, ἐκκαρποῦται τοῦ νέου 
τὴν δύναμιν, καὶ ἡ τῶν ποδῶν κίνησις ἤδη τῇ ῥικνότητι
 τῶν μελῶν ἐποκλάζουσα, ἐνεργὸς διὰ τῆς τοῦ 
τέκνου σπουδῆς γίνεται, ὑπορθουμένη τῷ ὑπερείδοντι. 
Κἂν ἀμαυρωθῇ διὰ τὸν χρόνον ἡ ὄψις, πάλιν διὰ τοῦ 
παιδὸς ὁ πρεσβύτης ὀξυδερκὴς γίνεται, πρὸς τὰ τῆς 
ζωῆς ἀναγκαῖα χειραγωγούμενος. Ὑμεῖς δὲ ἡ πατρὶς, 
οὐχ οὕτως ἔχετε ὡς τούτων ἐπιδεῖσθαί τινος. 
</p><p rend=" indent(1)">Τί οὖν πράττοντες τὴν εὐλογίαν τῆς ἐντολῆς καρπωσόμεθα;
 Τί τῶν κεχαρισμένων ὑμῖν δωροφορήσομεν,
 μηδενὸς τῶν ἀγαθῶν ὑμῖν λείποντος; Ἢ καὶ 
αὐτὸ τὸ διηγήσασθαι τὰ προσόντα καλὰ, τιμῆς ἂν 
εἴη τῆς χρεωστουμένης ὑμῖν; Οὐκοῦν καιρὸς ἂν εἴη 
ταῦτα λέγειν, οἵοις καὶ ὅσοις ὁ ὑμέτερος βίος ἐγκαλλωπίζεται.
 Μᾶλλον δὲ οὐχὶ λέγειν, ἀλλὰ καὶ δεικνύειν 
πάρεστιν. Ἦ που δὲ οἴεσθε τὰ κοινὰ ταῦτα καὶ πρόχειρα
 λέγειν; Γῆς εὐφορίαν, καὶ καρπῶν ἀφθονίαν, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="753">
<p>καὶ ποταμὸν διαιροῦντα τὴν οἴκησιν; Τουτονὶ λέγω 
τὸν τῷ κύκλῳ τοῦ πεδίου τὸ ῥεῖθρον ἑαυτοῦ κατακλείοντα,
 καὶ λίμνην γινόμενον, ὃς καὶ πρὸ τοῦ λιμνάζειν
 καὶ μετὰ τοῦτο πρὸς τὴν ἑκάστου χρείαν τῶν 
ἐνοικούντων τεμνόμενος, ἄλση τε καὶ λειμῶνας φιλοτεχνῶν
 διεξέρχεται, καὶ μυρίας παρέχει τοῖς οἰκοῦσι 
τὰς χάριτας, πρὸς πᾶσαν ἐπιθυμίαν τῶν οἰκητόρων 
τῆς πόλεως ἑαυτὸν διασχίζων. Ἄλλοι ταῦτα λεγέτωσαν,
 οἷς καὶ ὁ λόγος ὑπηρετεῖ πρὸς τὸν ὄγκον, καί 
τινα φέρει φιλοτιμίαν τοῖς γεγυμνασμένοις, ἐκ τῶν 
τοιούτων αὔξων τῇ πατρίδι τὸν ἔπαινον. Κοσμικὸς 
δέ τις ἀνὴρ, καὶ τῇ ζωῇ ταύτῃ τὰ καλὰ κρίνειν εἰδὼς, 
προστιθέτω τοῖς ἐπαίνοις, εἰ δοκεῖ, καὶ τὸν ἕτερον 
τῶν ποταμῶν. Τοῦτον λέγω τὸν γείτονα, ὃς διὰ τὸ 
μέγεθος τοῖς ὀνομαστοῖς τῶν κατὰ τὴν οἰκουμένην 
ποταμῶν ἐναρίθμιος ὢν, ἀπὸ τῆς ἡμετέρας ἀρχόμενος
 ἐν χρόνῳ παραμείβει τὴν πόλιν, οὐ μικρὰν τὴν 
παρ' ἑαυτοῦ χάριν εἰς προσθήκην κάλλους τε καὶ τῆς 
συνεργίας τοῦ βίου δι' ἑαυτοῦ συνεισφέρων. Κἂν οἰκιστὰς
 καταλέγειν δέῃ, κἂν ἐξ ἀποικίας τὰ γένη τῶν 
οἰκητόρων ἀποσεμνύνειν, κἄν τινα χειρὸς πολεμικῆς 
κατορθώματα τοῖς καθ' ἡμᾶς προσδιηγήμασι· τρόπαια,
 καὶ μάχαι, καὶ τὰ ἐξ ἀριστείας θαύματα, ὅσα 
συγγραφέων παῖδες βίβλοις ἐναπεθήκαντο, πόῤῥω 
ταῦτα τοῦ ἡμετέρου χοροῦ. Αἰσχύνεται γὰρ χριστιανὸς
 λόγος ἀπὸ τῶν ἔξω τῆς πίστεως τοῖς φιλοχρίστοις 
τὰς εὐφημίας χαρίζεσθαι, ὥσπερ οἱ τὴν σκιὰν τοῦ 
ἀριστέως πρὸ τῶν τροπαίων σεμνύνοντες. Οὐκοῦν τετράφθω
 πρὸς τὰ παρόντα ὁ λόγος, καὶ ὑπ' ὄψιν ἡμῖν 
ἀγαγέτω τὸν καρπὸν τὸν ὑμέτερον. Σιγάσθω δὲ τὰ 
τοῦ κόσμου καλὰ, κἂν ἐκ περιουσίας πλεονάζῃ τῷ 
λόγῳ καὶ ἡ τοιαύτη τῶν ἐγκωμίων ὑπόθεσις. Οὐδὲ 
γὰρ ὁ οὐρανὸς ὅλος, ὃ δὴ κάλλιστόν τε καὶ μέγιστον 
τῶν ἐν τῇ κτίσει πάντων ἐστὶν, οὔτε αἱ τῶν φωστήρων
 αὐγαὶ, οὔτε τῆς γῆς τὸ πλάτος, οὔτε ἄλλο τι 
τῶν στοιχειωδῶς τῷ παντὶ ὑποκειμένων μέγα τι καὶ 
θαύματος ἄξιον οἶδεν ὁ θεόπνευστος λόγος. Πεπαίδευμαι
 τῷ θείῳ προστάγματι πρὸς μηδὲν τῶν παρερχομένων
 θαυμαστικῶς διατίθεσθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ οὖν πᾶς οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ παρελεύσεται, καὶ 
ἅπαν τοῦ κόσμου παράγει τὸ σχῆμα, καθώς φησιν ὁ 
Ἀπόστολος· πῶς ἄν τις εὐπρεπὲς εἶναι νομίσειε, 
γῆς ἡμῖν καὶ ὕδατος εὐφορίαν εἰς ἀφορμὴν ἐπαίνων 
προβάλλεσθαι; Εἰ γὰρ καὶ πρόσεστι τῷ καθ' ὑμᾶς 
τόπῳ πλέον, ἢ καὶ ἐν ἄλλοις, τὰ τοιαῦτα τῆς γῆς προτερήματα,
 ἀλλὰ συγκρίσει τῶν ὑμετέρων καλῶν ἀντ' 
οὐδενὸς οἶδεν ἐκεῖνα παρατρέχειν ὁ λόγος. Οὐκοῦν 
πρὸς τὰ προτιμότερα τῇ φύσει ταῖς εὐφημίαις τρεπώμεθα.
 Ταῦτα δὲ οὐκέτι διὰ λόγων ἡμῖν δειχθήσεται,
 ἀλλ' εἰς αὐτὸ πάρεστι βλέπειν τῶν ὑμετέρων 
ἀγαθῶν τὸ κεφάλαιον. Τίς γὰρ οὐκ οἶδε τὸν καρπὸν 
τὸν ὑμέτερον, ὅτι ὑμεῖς τὸν τῶν μαρτύρων ἐβλαστήσατε
 στάχυν, τὸν πολύχουν τοῦτον, καὶ ὑπὲρ τοὺς 
τριάκοντα τῷ πλήθει τῶν καρπῶν πλατυνόμενον; <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="756">
<p>Ὁρᾶτε τὴν ἱερὰν ταύτην ἄρουραν· ἐντεῦθεν τῶν μαρτύρων
 τὰ δράγματα. Εἰ ζητεῖς μαθεῖν τίνα λέγω τὴν 
ἄρουραν, μὴ πόῤῥω τοῦ παρόντος περισκοπήσῃς. Τίς 
ὁ τόπος ὁ περιέχων τὸν σύλλογον; Τί σοι λέγει ἡ 
ἐνιαύσιος τοῦ κύκλου περίοδος; Ποῖά σοι διηγήματα 
ἡ τῆς ἡμέρας ταύτης ὑπόμνησις ἥκει κομίζουσα; 
Ἄρ' οὐ λαλιαί τινές εἰσι, καθώς φησιν ὁ Προφήτης, 
καὶ λόγοι, ὧν οὐχὶ μόνον ἀκούονται αἱ φωναὶ, αὐτῶν 
παντὸς λόγου εὐτονώτερον διηγούμεναι τὰ θαύματα; 
Ἂν εἰς τὸν τόπον ἀπίδῃς, αὐτὸς εἶναί φησι τῶν μαρτύρων
 τὸ στάδιον· ἂν τὴν ἡμέραν λογίσῃ, οἷόν τις 
κήρυξ μεγαλόφωνος ἀνακηρύττει τῶν μαρτύρων τὸν 
στέφανον. Ταῦτά μοι δοκῶ τῆς ἡμέρας ἐμβοώσης 
ἀκούειν· ὅτι ἄλλη μὲν τῇ δημιουργίᾳ τῶν φωστήρων 
σεμνύνεται, ἄλλη δὲ τῷ οὐρανῷ, καὶ ἑτέρα τῇ κατασκευῇ
 τῆς γῆς ἐπαγάλλεται. Ἐμοὶ δὲ ἀρκεῖ πρὸς 
κόσμον τὰ τῶν μαρτύρων θαύματα· ἀρκεῖ τῷ κάλλει 
τῶν στεφάνων ἐγκαλλωπίζεσθαι· ἀρκεῖ τοῖς κατὰ 
τοῦ διαβόλου τροπαίοις ἐπισεμνύνεσθαι. Οἷα γέγονεν 
ἐν ἐμοὶ διηγήματα! Οἷα γέγονε δι' ἐμοῦ τοῖς ἀγγέλοις 
προσθήκη! Οἷον ἔδωκεν ἡ γῆ τῷ Θεῷ τὸν καρπόν! 
Οἵαν ἐφύτευσε φυτείαν ἐν ἐμοὶ ὁ Κύριος! Ὅθεν καὶ 
πᾶσα σχεδὸν ἡ οἰκουμένη ταῖς παραφυάσι τῶν ἐντεῦθεν
 κλημάτων καταπεφύτευται, καθάπερ τις ἄμπελος
 εὐθηνοῦσα, καὶ ἄλλας δι' ἑαυτῆς ἀμπέλους ἐργάζεται,
 καὶ αὕτη διαμένει ἀνέκλειπτος. Ταῦτά τοι καὶ 
τὰ τοιαῦτα δοκεῖ τῆς ἡμέρας ἡ χάρις εὐαγγελίζεσθαι,
 καὶ ὁ τοῦ συλλόγου τόπος τοιαῦτα ἕτερα. Ἀλλὰ 
τί πάθω πρὸς λαὸν τοσοῦτον, ἰσχνόφωνός τις ὢν ἐγὼ 
καὶ βραδύγλωσσος, καὶ μόγις τοῖς παρεστῶσιν ἐν 
ἐπηκόῳ φθεγγόμενος, ὑπερηχοῦντος τοῦ ἤχου τὸν λόγον;
 Ἦ γὰρ ἂν ἐνδιέτριψα τοῖς ἀγαθοῖς διηγήμασιν, 
ὅπως ἡ καλὴ συσκηνία τῶν τεσσαράκοντα, κοινὴν μὲν 
τὴν ἄθλησιν, κοινὴν δὲ πανταχοῦ τὴν ἀποικίαν πεποίηνται,
 καὶ πανταχοῦ καταμερίζονται, καὶ μετ' 
ἀλλήλων ἐπιξενοῦνται τοῖς τόποις. Οὐκοῦν οὐδεὶς μερικὴν
 τῶν λειψάνων χάριν ὑποδεξάμενος, οὐκ ἐκ τοῦ 
παντὸς τὴν ἐπιφάνειαν τῶν μαρτύρων ἐδέξατο. Εἷς 
γὰρ ἐν Κυρίῳ γεγονότες οἱ πάντες, δι' ἑνὸς μετὰ 
παντὸς τοῦ πληρώματος ἑαυτῶν εἰσοικίζονται. Ἀλλὰ 
πῶς ἔστι μὴ ἀδικῆσαι τὸν λόγον, τὴν ἀρχὴν τῶν κατ' 
αὐτοὺς διηγημάτων σιγήσαντα; Τίς οὖν ἐστιν ἡ ἀρχή; 
Νεότης ἀγαθὴ καὶ περίβλεπτος, πίστις ἀρίστη, δι' 
ἣν οἱ πάντες ἐξειλεγμένοι, κάλλει διαπρεπεῖς, ἔρνεσι 
τὸ μέγεθος παραπλήσιοι ἐν ἄνθει τῆς ὥρας. Ὁρᾶτε 
τὴν φωνὴν τῷ θορύβῳ ταρασσομένην, καὶ τὸν λόγον 
τῷ ἤχῳ διακοπτόμενον, ὥστε ἡμᾶς οἷόν τινι πελάγει
 κυμαινομένῳ ταῖς φωναῖς τοῦ λαοῦ χειμασθέντας, 
ἀναγκαίως ἐπὶ τὸν ἀκύμαντον τῆς σιωπῆς καταφεύγειν
 λιμένα; Εἰ δὲ γένοιτο ἡμῖν κατὰ Θεοῦ χάριν, 
καὶ τὰ δεύτερα τοῦ λόγου σχολὴ ἐν ἡσυχίᾳ τῆς ἀκροάσεως,
 τὰ νῦν ἐλλειφθέντα συνεργίᾳ τοῦ Θεοῦ πληρωθήσεται.
 Αὐτῷ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="757">
<p><label type="head">ΛΟΓΟΣ Βʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Χθὲς οἱ μάρτυρες πρὸς ἑαυτοὺς τὸν λαὸν ἐκάλουν· 
νῦν τῷ καταγωγίῳ τῆς Ἐκκλησίας ἐπιξενοῦνται αὐτόκλητοι.
 Νόμος δέ τίς ἐστι συμποτικὸς, τὰς ἐγκυκλίους
 ταύτας ἑστιάσεις παρὰ τῶν δαιτυμόνων ἀλλήλοις
 ἐκ περιτροπῆς ἐπιδίδοσθαι. Οὐκοῦν ἀνάγκη καὶ 
ἡμᾶς τὸν αὐτὸν ἀντιπληρῶσαι τοῦ δείπνου τοῖς μάρτυσιν
 ἔρανον. Ἀλλ' ἐπειδὴ πένεται ἡμῖν ἡ χορηγία 
τοῦ λόγου, καλῶς ἔχει τοῖς παρ' αὐτῶν ἐκείνων λειψάνοις
 ἡμᾶς δεξιοῦσθαι, τοὺς χθὲς μὲν ἑστιάτορας, 
σήμερον δὲ δαιτυμόνας. Ἀρκεῖ γὰρ καὶ βραχύ τι 
μέρος ἐκ πλουσίας τραπέζης, μεγάλης εὐωχίας γενέσθαι
 παρασκευὴν, ὅταν τοιοῦτον λείψανον ᾖ. Τί οὖν 
τοῦτο τὸ λείψανον; Μέμνησθε πάντως ἐν τίνι ἦμεν 
τοῦ λόγου, ὅτε ὁ εὐκταῖος ἐκεῖνος καὶ ἡδὺς ἡμῖν ἐκ 
τοῦ πλήθους τῶν συνειλεγμένων θόρυβος συνέχεε τὴν 
τῶν λεγομένων ἀκρόασιν, ὅτε ἡ ἔμψυχος ἐκείνη τῆς 
ἐκκλησίας θάλασσα τῷ πλήθει τῶν ἐπεισρεόντων 
πλημμυροῦσα, πρὸς τὴν ῥοπὴν τῶν ἀεὶ βιαζομένων 
ἐκύμαινε, μιμουμένη καὶ τῷ ἤχῳ τὴν ὄντως θάλασσαν,
 οἷον αὐταῖς ταῖς ἀκοαῖς ἡμῶν προσρηγνῦσα τῶν 
κυμάτων τὸν ψόφον. Ἐν τίσι τοίνυν κατελίπομεν χειμασθέντα
 τῷ θορύβῳ τὸν λόγον, μέμνησθε πάντως 
οἷς μεμελέτηται διὰ μνήμης ἔχειν τοὺς μάρτυρας. 
Ἦν δὲ, ὡς οἶμαι, ἡ ἀκολουθία τοῦ λόγου αὕτη, ὅτι 
οὐ τῶν τυχόντων ἦσάν τινες οἱ εἰς τὸν ἀγῶνα τοῦτον 
ἐξειλεγμένοι, οὐδέ τις σύμμικτος καὶ ἀνώνυμος ὄχλος, 
ἐκ ταπεινῶν ἐπιτηδευμάτων ὁρμηθέντες, πρὸς τὸ 
ἀξίωμα τοῦτο ἐπήρθησαν· ἀλλὰ πρῶτον μὲν δι' εὐφυΐαν
 σώματος, κάλλει καὶ δυνάμει καὶ ῥώμης περιουσίᾳ
 τῶν λοιπῶν διενεγκόντος, τοῖς στρατιωτικοῖς 
καταλόγοις ἐνηριθμήθησαν· μετὰ ταῦτα δὲ τῷ κατ' 
ἀρετὴν βίῳ καὶ πολιτείᾳ σώφρονι διαπρέψαντες, 
ὥσπερ τι γέρας καὶ ἀριστεῖον τὴν χάριν τῆς μαρτυρίας
 τελειωθέντες ἐδέξαντο. Καὶ εἰ δοκεῖ ὡς ἂν ἡδίους 
γενοίμεθα, πάντα τὰ τῶν μαρτύρων ἐφεξῆς ἀναλάβωμεν,
 οἷον ὑπ' ὄψιν ἄγοντες τῷ παρόντι θεάτρῳ τὴν 
ἄθλησιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἦν τι τάγμα στρατιωτικὸν παλαιὸν κατὰ τὴν γείτονα
 πόλιν παντὸς τοῦ ἔθνους πρὸς τὰς τῶν βαρβάρων
 ὁρμὰς προκαθήμενον· ἐκείνοις ἔκ τινος προϋπαρχούσης
 θεόθεν ἐπιφανείας, πλεῖον ἡ πίστις τῶν τακτικῶν
 ἐσπουδάζετο. Καὶ ἴσως οὐκ ἄκαιρον ἕν τι κατόρθωμα
 τῆς πίστεως τῶν ἀνδρῶν ἐκείνων ἐν παραδρομῇ
 διηγήσασθαι. Συστάντος γὰρ αὐτοῖς ποτε τοῦ 
πρὸς τοὺς βαρβάρους πολέμου, καὶ τῶν ἐπικαίρων 
πάντων προκαταληφθέντων ὑπὸ τῆς τῶν ἐναντίων 
στρατιᾶς, καὶ τῶν ὑδάτων ἐν τῇ τῶν ἐχθρῶν ἐξουσίᾳ 
γεγενημένων, εἰς ἔσχατον ἐλθόντες κίνδυνον, εἴτε δι' 
ἀπειρίαν τῶν τὰ ἡμέτερα στρατηγούντων, εἴτε διά 
τινα κρείττονα καὶ θειοτέραν οἰκονομίαν, ὡς ἂν μάλιστα
 καὶ διὰ τούτου φανείη τῶν Χριστιανῶν τὸ πρὸς 
τοὺς ἀλλοφύλους διάφορον· ἐπειδὴ οὐκ εἶχον ὅ τι χρήσονται
 τοῖς παροῦσι, καὶ πολλή τις ἦν ἡ ἀμηχανία, 
οὐδεμιᾶς αὐτοῖς πίδακος ἢ ἀποῤῥοίας ὑδάτων ἐμφαινομένης
 τῷ τόπῳ, καὶ κίνδυνος ἦν ὑποκύψαι τοῖς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="760">
<p>ἐναντίοις ἐκπολιορκηθέντας τῷ δίψει· τότε καταλιπόντες
 οἱ γενναῖοι τὴν ἐκ τῶν ὅπλων βοήθειαν, ἔγνωσαν
 τὴν ἄμαχον καὶ ἀκαταγώνιστον ἐν τοῖς φοβεροῖς 
ἐπικαλέσασθαι συμμαχίαν. Ἀφέντες γὰρ ἐπὶ τοῦ 
στρατοπέδου τοὺς μήπω παραδεδεγμένους τὴν πίστιν, 
καὶ ἐφ' ἑαυτῶν ἰδιάσαντες, μιμοῦνται τὴν ἐπὶ Ἠλίου 
τοῦ προφήτου γενομένην θαυματουργίαν, κοινῇ τῇ 
φωνῇ καὶ συντεταγμένῃ λύσιν αὐτοῖς ἐξ ἀμηχάνων 
γενέσθαι τῆς συμφορᾶς αἰτησάμενοι. Καὶ οἱ μὲν 
ηὔχοντο· ἡ δὲ εὐχὴ παραχρῆμα ἔργον ἐγίνετο. Ἔτι 
γὰρ αὐτῶν τῇ γονυκλισίᾳ προσκαρτερούντων, πνεύματι
 βιαίῳ νεφέλη ποθὲν ἀποληφθεῖσα, μετέωρος 
ὑπὲρ τὸ τῶν πολεμίων στρατόπεδον ἵστατο· εἶτα βροντὰς
 ἐξαισίους ἐπικτυπήσασα, καὶ ἀστραπὰς φλογώδεις
 κατὰ τῶν ὑποκειμένων ἐξάψασα, κατεῤῥήγνυεν 
ὕδωρ ποταμῶν ἀφθονώτερον· ὥστε τοῖς μὲν ὑπεναντίοις,
 καὶ τῶν σκηπτῶν τὴν συνέχειαν, καὶ τὸ πλῆθος 
τῆς ἐπομβρίας αἴτιον γενέσθαι παντελοῦς καταφθορᾶς·
 τούτοις δὲ τοῖς διὰ τῶν εὐχῶν παραταξαμένοις, 
ἱκανὸν πρὸς ἀμφότερα γενέσθαι, πρός τε τὴν νίκην 
τῶν ἀντιτεταγμένων, καὶ πρὸς τὴν παραμυθίαν τῆς 
δίψης, τῆς τῶν χειμάῤῥων ἀποῤῥοῆς ἀφθόνως αὐτοῖς τὸν 
πότον χορηγούσης. Τούτοις τοίνυν συνετάχθη ὁ ἡμέτερος
 τῆς στρατιᾶς χορὸς, ἀπ' ἐκείνων τῶν διηγημάτων 
καὶ αὐτοὶ περὶ τὴν πίστιν κυρωθέντες, καὶ τοῖς ὁμοίοις 
ἐντραφέντες ἐπιτηδεύμασιν, εἰς τοσοῦτον μεγαλοφυΐας
 ἐπήρθησαν, ὥστε τῷ περιόντι τῆς ἀρετῆς καθ' 
ἑαυτῶν ἀναστῆσαι τὸν φθόνον. Καθάπερ γὰρ ἐπὶ τῶν 
νῦν ὑπαναγνωσθέντων ἡμῖν ἐκ τῆς τοῦ Ἰὼβ ἱστορίας 
ἐμάθομεν, ὅτι ἀδίκημα ἑαυτοῦ ἐποίει ὁ ἀντίπαλος τῆς 
ἀνθρωπίνης ζωῆς τὴν τοῦ Ἰὼβ εὐδοκίμησιν, καὶ 
διὰ τοῦτο ἐξῃτεῖτο πρὸς αἰκισμὸν, ὅτι ἐλύπει αὐτὸν
 ὁ Ἰὼβ, ἀληθινὸς καὶ δίκαιος καὶ ἄμεμπτος ὤν· 
τὸν αὐτὸν τρόπον εἶδε πονηρῷ τῷ ὀφθαλμῷ ὁ τοῖς 
ἀγαθοῖς ἐπιφυόμενος τοὺς μεγάλους τούτους ἀγωνιστὰς,
 καὶ οὐκ ἤνεγκε πολιὰν ἠθῶν ἐν ἡλικίας νεότητι 
βλέπων. Εἶδε σωμάτων ἄνθος, ἐν σωφροσύνῃ κοσμούμενον·
 εἶδεν ἐνόπλιόν τινα χοροστασίαν, διὰ τῆς στρατιᾶς
 αὐτοὺς τῷ Θεῷ χορεύοντας, καλοὺς προσιδεῖν, 
βλοσυροὺς τὸ ὄμμα, γαύρους τὸ φρόνημα, τάχος ποδῶν,
 περιουσίαν δυνάμεως, συμμετρίαν μελῶν, ἐν 
πᾶσι τοῖς προσοῦσιν αὐτοῖς προτερήμασι τὴν τῆς 
ψυχῆς ἀρετὴν τῆς σωματικῆς εὐκληρίας ὑπεραστράπτουσαν.
 Ἐμπεριπατεῖ καὶ δι' ἐκείνων τῷ φθόνῳ, ὁ 
ἐμπεριπατῶν τὴν οἰκουμένην. Εἶδεν οὐχ ἕνα ἄνθρωπον
 ἀληθινὸν, ἀλλὰ σύστημα θεῖον τοσούτων ἀνθρώπων,
 πάντων ἀληθινῶν, δικαίων, θεοσεβῶν· ἐξαιτεῖται
 κἀκείνους εἰς τὸ ἴδιον βούλημα. Καὶ πρῶτον μὲν 
εἰδωλομανοῦντι τῷ τῆς στρατιᾶς ἄρχοντι σύμβουλος 
γίνεται, μὴ ἂν ἄλλως ὑπερσχεῖν τῆς κατὰ τῶν βαρβάρων
 νίκης, εἰ μὴ τοὺς τὸ ὄνομα τοῦ Χριστοῦ προσκυνοῦντας
 προθύσαιτο. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀναδειχθέντων δὲ τούτων ὡς τάχιστα διὰ τῆς ἀγαθῆς
 ὁμολογίας, καὶ αὐτομολούντων πρὸς τὴν διὰ τοῦ 
πάθους τελείωσιν, τὸ μὲν εὐθὺς ἐπαγαγεῖν τὸν διὰ 
τοῦ ξίφους θάνατον (ὥς τι φιλάνθρωπον) ὁ Ἐχθρὸς 
παρῃτήσατο, δεσμοῖς δὲ τοῖς ἐκ σιδήρου καταπιέσας, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="761">
<p>ταύτην ἐποιεῖτο τὴν τῆς τιμωρίας ἀρχήν. Τοῖς δὲ ἦν 
ἄρα καὶ ὁ δεσμὸς ἐγκαλλώπισμα, καὶ θέαμα γλαφυρὸν
 καὶ ἡδὺ Χριστιανῶν ὀφθαλμοῖς, νεότης ἐξειλεγμένη
 ἀριθμῷ τοσούτῳ, κάλλει διαπρεπὴς, ἡλικίᾳ 
ὑπὲρ τοὺς ἄλλους, πάντες κατὰ ταὐτὸν μετ' ἀλλήλων 
τῷ δεσμῷ συνηρμόζοντο, ὥσπερ τις στέφανος ἢ ὅρμος 
περιαυχένιος ἰσομεγέθεις μαργαρίτας ἐν κύκλῳ διειλημμένους
 ἔχων· τοιοῦτοι ἦσαν οἱ ἅγιοι, καὶ διὰ 
πίστεως ἡνωμένοι, καὶ διὰ τῶν δεσμῶν πρὸς ἀλλήλους
 σφιγγόμενοι. Ὄντες γὰρ καὶ καθ' ἑαυτὸν 
ἕκαστος καλοί, προσθήκη τοῦ κάλλους ἀλλήλοις ἐγίνοντο.
 Οἷον ἐπὶ τῶν οὐρανίων συμβαίνει θαυμάτων, 
ὅταν δι' αἰθρίας καὶ καθαρᾶς ἡ τῶν ἀστέρων 
χάρις δι' ἀλλήλων ποικίλληται, ἑκάστου τὴν οἰκείαν 
αἴγλην εἰς τὸν κοινὸν κόσμον τοῦ οὐρανοῦ συνεισφέροντος.
 Τοιοῦτον ἦν τῶν ἁγίων τὸ θέαμα, ὄντως, 
καθώς φησί που Ἰεζεκιὴλ ὁ προφήτης, ὅρασις 
λαμπάδων συστρεφομένων. Ἐμφιλοχωρεῖ ὁ λόγος 
τῷ κάλλει τῆς ὥρας. Οἶδεν γὰρ, καθὼς ἡ Σοφία 
φησὶν, ἐκ μεγέθους καὶ καλλονῆς κτισμάτων καὶ τὸ 
ἐν κρυπτῷ κάλλος ἀναλογίζεσθαι, ἐπειδὴ καὶ ἡ 
τῆς ψυχῆς καθαρότης διὰ τοῦ φαινομένου διέλαμπε,
 καὶ ὁ φαινόμενος ἄνθρωπος ἄξιον ἦν τοῦ ἀφανοῦς
 οἰκητήριον. Ὡς καλὸν τοίνυν ἦν τότε τοῖς 
ὁρῶσι τὸ θέαμα! καλὸν λέγω τοῖς τὰ καλὰ βλέπειν
 ἐθέλουσι, καλὸν ἀγγέλοις, καλὸν ταῖς ὑπερκοσμίαις
 δυνάμεσι· πικρὸν δὲ τοῖς δαίμοσι, καὶ ὅσοι τὰ 
τῶν δαιμόνων ἠσπάζοντο, ἄνθρωποι (εἴπερ ἄνθρωποι,
 οἱ τοσοῦτον ἀνεστηκότες τῷ μεγαλείῳ τῆς φύσεως) 
στρατιῶται τοῦ Χριστοῦ, τοῦ ἁγίου Πνεύματος ὁπλῖται,
 τῆς πίστεως πρόμαχοι, πύργοι τῆς θείας πόλεως· 
οἳ πᾶσαν αἰκισμῶν τιμωρίαν, πᾶσαν φόβων ἐπανάστασιν,
 πᾶσαν ἀπειλῆς προσβολὴν, ὥς τινα παιδίων 
ἄνοιαν κατεχλεύαζον· καθάπερ οὐχὶ τὰ σώματα ταῖς 
αἰκίαις ἐκδόντες, ἀλλὰ τὰς τῶν σωμάτων σκιάς· οἳ σαρκὶ 
τὴν σάρκα καταπαλαίσαντες, καὶ τῇ πρὸς τὸν θάνατον 
ὑπεροψίᾳ πάντων τῶν τυραννικῶν φόβων ὑπερφρονήσαντες,
 ὑψηλότεροι τῶν ἀνθρωπίνων μέτρων ἐδείχθησαν.
 Ὢ καλῶς τοῖς σωματικοῖς τροπαίοις ἐμμελετήσαντες!
 Ὢ καλῶς μετενεγκόντες τὴν τοῦ πολεμεῖν
 ἐμπειρίαν εἰς τὴν κατὰ τοῦ διαβόλου παράταξιν· 
οὐ ξίφει τὰς χεῖρας ὁπλίσαντες, οὐδὲ τὸν ἐκ τοῦ 
ξύλου θυρεὸν προβαλλόμενοι, οὐδὲ χαλκῇ περικεφαλαίᾳ,
 καὶ κνήμεσι περιφραξάμενοι, ἀλλὰ τὴν τοῦ 
Θεοῦ πανοπλίαν ἀναλαβόντες, ἣν διαγράφει ὁ στρατηγὸς
 τῆς Ἐκκλησίας, ὁ θεῖος Ἀπόστολος, θυρεὸν, 
καὶ θώρακα, καὶ περικεφαλαίαν, καὶ μάχαιραν· οὕτως 
ἐχώρουν κατὰ τῆς ἐναντίας δυνάμεως. Ἐστρατήγει 
δὲ τούτων μὲν ἡ οὐρανία χάρις· τῆς δὲ τοῦ διαβόλου 
παρατάξεως, ὁ ἔχων τοῦ θανάτου τὸ κράτος. Τόπος δὲ 
τῆς παρατάξεως αὐτοῖς, τὸ τῶν μιαιφόνων δικαστήριον
 ἦν· ἐν ἐκείνῳ συστάντες διηγωνίζοντο, οἱ μὲν 
ἀπειλαῖς ἀκροβολιζόμενοι, οἱ δὲ διὰ τῆς ὑπομονῆς 
ἀμυνόμενοι. 
</p><p rend=" indent(1)">Πρότασις ἦν παρὰ τῶν ὑπεναντίων, ἐξόμνυσθαι 
τὴν εἰς τὸν Κύριον πίστιν, ἢ ζημιοῦσθαι θανάτῳ. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="764">
<p>Ἀπόκρισις παρὰ τῶν ἀριστέων, μέχρι θανάτου παραμένειν
 τῷ λόγῳ. Πῦρ ἐπὶ τούτοις ἠπείλητο, καὶ ξίφος,
 καὶ βάραθρον, καὶ ὅσα ἄλλα τῶν κολαστηρίων 
ὀνόματα. Μία φωνὴ πρὸς ταῦτα πάντα ἠκούετο, Χριστὸς
 ἐν τοῖς στόμασι τῶν ἁγίων ὁμολογούμενος. Αὕτη 
ἦν ἡ τῶν ἐναντίων πληγή. Ταύτην προέτεινον κατὰ 
τοῦ ἐχθροῦ τὴν αἰχμήν. Διὰ ταύτης τῆς φωνῆς μέσην 
ἐτρώθη τὴν καρδίαν ὁ Ἀντικείμενος. Οὗτος ὁ λίθος 
ἐστὶν ὁ ἐν τῇ χειρὶ τοῦ Δαβὶδ σφενδονούμενος, ὁ τυχὼν
 τῆς περικεφαλαίας τοῦ Ἀντικειμένου. Ἡ γὰρ τοῦ 
Χριστοῦ ὁμολογία, σφενδόνη γίνεται τοῦ καλοῦ στρατιώτου.
 Πίπτει ὁ Ἐχθρὸς, καὶ ἀκέφαλος γίνεται. Ἀλλὰ 
παρηνέχθη ἀφηνιάσας ὁ λόγος, καὶ ὑπὲρ τοὺς ὅρους 
ἐξάλλεται, καὶ τῶν ἀῤῥήτων κατατολμᾶ, καὶ λέγειν 
προάγεται, ὡς παρείθεα τῆς τῶν ἀοράτων γενόμενος, 
ὅτι ἐπὶ τῇ τοιαύτῃ φωνῇ τῇ τὸν Χριστὸν ἐν παῤῥησίᾳ 
ὁμολογούσῃ, κρότος μὲν ἦν ἄνω καὶ ἔπαινος παρὰ 
τῶν ἁγίων ἀγγέλων, εὐφημία δὲ τῶν πολιτῶν τῆς 
οὐρανίας πόλεως ἐπικροτούντων τῷ κατορθώματι, 
χαρὰ δὲ πάσης τῆς ἐν οὐρανῷ πανηγύρεως. Οἷον γὰρ 
συνέστη τότε τοῖς ἀγγέλοις ἐν τῷ κόσμῳ τῶν ἀνθρώπων
 τὸ θέατρον! οἵαν εἶδον συμπλοκὴν τοῦ διαβόλου 
καὶ τῶν ἀνθρώπων, οἱ θεαταὶ τῆς ἡμετέρας ζωῆς! 
Ὡς ἀπεναντίον τῇ πρώτῃ πάλῃ τὴν σύστασιν ἔσχεν, 
ὅτε ὁ ὄφις τὸν Ἀδὰμ κατεπάλαισεν! Οὐκ ἤνεγκε τότε 
ἄνθρωπος μίαν τοῦ Πονηροῦ προσβολὴν, διά τινος εὐχροίας
 καὶ δελεάσματος αὐτῷ προσαχθεῖσαν· ἀλλ' 
ὁμοῦ τε προσέπεσε, καὶ ἀνετράπη τῷ πτώματι. 
Ἐπὶ τούτων δὲ πάντων ἦν ἀργὰ καὶ ἄπρακτα τοῦ 
Ἐχθροῦ τὰ παλαίσματα. Ἐλπίδας προέτεινεν, οἱ δὲ 
κατεπάτουν· φόβους ἠπείλει, οἱ δὲ κατεγέλων. Ἓν 
φοβερὸν ἦν μόνον αὐτοῖς, τὸ τοῦ Χριστοῦ χωρισθῆναι· 
ἓν ἀγαθὸν, τὸ μετὰ Χριστοῦ εἶναι μόνου· τὰ δὲ ἄλλα 
πάντα, γέλως καὶ σκιὰ, καὶ φλυαρία καὶ ὀνειρώδη 
φαντάσματα. Διὰ ταῦτα κατατολμᾶ τῶν ἀθεάτων ὁ 
λόγος, καί φησιν ἐπαγάλλεσθαι πᾶσαν τὴν ὑπερκόσμιον
 δύναμιν τῷ τῶν ἀθλητῶν κατορθώματι. Ἔτι 
ὁ λόγος κατὰ τῶν ἀτολμήτων θρασύνεται· ἔτι τολμᾷ 
διηγεῖσθαι τὰ ὑπερκόσμια, ὅτι τούτων ἐνταῦθα κατορθουμένων,
 ἐν τῇ πρὸς τοὺς ἐναντίους συμπλοκῇ ὁ 
δίκαιος ἀγωνοθέτης τοὺς ἐπὶ τῇ νίκῃ στεφάνους προέτεινεν,
 καὶ ὁ ἀρχιστράτηγος τῆς θείας δυνάμεως 
τὰ ἀριστεῖα τοῖς νικηταῖς παρεσκεύαζεν, καὶ τὸ 
Πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῖς παντοδαποῖς ἐδεξιοῦτο χαρίσμασιν.
 Ἐπειδὴ γὰρ εἰς τὴν Τριάδα ἡ πίστις ὡμολογεῖτο,
 διὰ τοῦτο καὶ ἡ χάρις αὐτοῖς παρὰ τῆς Τριάδος
 ἀντεμετρεῖτο. Τίς δὲ ἡ χάρις ἦν; Αὐτὸ τοῦτο τὸ 
ὑψηλοτέρους ἐπιδειχθῆναι τῶν πρώτων ἀγωνιστῶν, 
τοῦ Ἀδὰμ λέγω, καὶ τῆς Εὔας. Ἐκεῖνοι ἑστῶσαν τὴν 
ἀνθρωπίνην φύσιν διὰ τῆς ἁμαρτίας κατήνεγκαν· 
οὗτοι κειμένην ἐν τῷ πτώματι τῶν προλαβόντων διὰ 
τῆς ὑπομονῆς πάλιν ἀνώρθωσαν. Ἐκεῖνοι ἐκ τοῦ παραδείσου
 ἐπὶ τὴν γῆν ἀπώσθησαν· οὗτοι ἐντεῦθεν ἐπὶ 
τὸν παράδεισον ἀνῳκίσθησαν· ἐκεῖνοι καθ' ἑαυτῶν 
τὸν θάνατον ὥπλισαν (ὅπλον γὰρ θανάτου ἡ ἁμαρτία, 
φησίν)· οὗτοι καθωπλισμένον τῇ ἁμαρτίᾳ τὸν θάνατον 
διὰ τῆς ἑαυτῶν ἀνδρείας ἠχρείωσαν, τῇ ὑπομονῇ τῶν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="765">
<p>παθημάτων τοῦ κέντρου τὴν ἀκμὴν ἀπαμβλύναντες· 
ὥστε εἰπεῖν καλῶς, <hi rend="italic">Ποῦ σου, θάνατε, τὸ κέντρον; 
Ποῦ σου, ᾅδη, τὸ νῖκος;</hi> Καρποῦ ξύλου τί ἀθλιώτερον;
 Τί εὐτελέστερον ξύλου; Καρπὸς εὐχροίᾳ τινὶ 
καὶ ἡδονῇ γεύσεως ἐπικεχρωσμένος, ἀτιμασθῆναι 
τοῦ παραδείσου τὴν χάριν ἐποίησεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Τοῖς δὲ μεγάλοις τούτοις ἀγωνισταῖς οὐδὲ αὐτὸς 
ὁ ἥλιος ἐφάνη γλυκύς· ἀλλὰ καὶ τούτου ἐκουσίως 
ἠλλοτριοῦντο, ἵνα μὴ τοῦ ἀληθινοῦ φωτὸς ἀποπέσωσι.
 Τί λέγει περὶ τῆς Εὔας ὁ λόγος (προάγομαι 
γὰρ καὶ πέρα τοῦ δέοντος καταδραμεῖν τῶν πρωτογόνων);
 <hi rend="italic">Εἶδεν,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ὅτι ἀρεστὸν τοῖς ὀφθαλμοῖς 
καὶ ὡραῖον εἰς γεῦσιν.</hi> Εἶτα τὴν ἐν τούτοις χάριν 
ἀντὶ τοῦ παραδείσου ἠλλάξαντο. Τούτοις δὲ ἄρα καταγεύσεως
 ἡδονὴν τὰ ὁρώμενα ἦν· οὐρανὸς, ἥλιος, γῆ, 
ἄνθρωποι· πατρὶς, μητέρες, ἀδελφοὶ, φίλοι, συγγενεῖς,
 ἡλικιῶται· ὧν τί μὲν ὀφθῆναι γλυκύτερον; τί 
δὲ εἰς γεῦσιν ἐλθεῖν τιμιώτερον; Οἴδατε, οἱ παῖδες, 
τὴν εἰς τοὺς γονέας στοργήν. Οἴδατε, οἱ πατέρες, τὴν 
πρὸς τὰ τέκνα διάθεσιν. Οἶδας, ὁ βλέπων τὸ ἐν ἡλίῳ 
γλυκύ· οὐκ ἀγνοεῖς, ὁ φιλάδελφος, τὴν φυσικὴν πρὸς 
τὴν ἀδελφότητα σχέσιν· ἐπίστασαι, ὁ νέος, τὴν ἐκ 
τῶν ἡλικιωτῶν χάριν, ὅσον σοι τὸν βίον ἡδύνουσιν. 
Ἀλλ' ἐκείνοις πάντα ἐχθρὰ, πάντα ἀλλότρια ἦν. Ἓν 
μόνον ἀγαθὸν, ὁ Χριστός. Πάντα ἠρνήσαντο, ἵνα τοῦτον
 κερδήσωσιν. Χρόνος ἦν τῶν δεσμῶν οὐκ ὀλίγος, 
καὶ τοῖς ἁγίοις τῇ παρατάσει τῆς τιμωρίας ἡ πρὸς 
τὴν τελείωσιν ἐπιθυμία συνήκμαζεν. Καὶ ὥσπερ οἱ 
τὴν σωματικὴν εὐεξίαν μελετῶντες, ἐπειδὰν ἱκανὴν 
ἐν παιδοτρίβου τὴν δύναμιν κτήσωνται, οὕτω θαῤῥοῦντες
 ἐπὶ τοὺς ἀγῶνας χωροῦσιν· τὸν αὐτὸν τρόπον
 καὶ οὗτοι διὰ τῶν δεσμῶν καὶ τῆς φυλακῆς ἱκανῶς
 παιδοτριβηθέντες πρὸς τὴν εὐσέβειαν, οὕτως ἐπὶ 
τὸν στέφανον τῶν ἀγώνων προήχθησαν. Ἦλθεν ἡ 
ἀκολουθία τοῦ λόγου ἐπὶ τὴν τελευτὴν, μᾶλλον δὲ 
ἐπὶ τὴν κορυφὴν ὅλου τοῦ κατορθώματος. Οὗτος ἦν ὁ 
καιρός· αὗται τοῦ ἀγῶνος αἱ ἡμέραι· τοῦτο τὸ τοῦ 
Πάσχα προοίμιον, τὸ τῆς ἁγίας τεσσαρακοντάδος μυστήριον.
 Τεσσαράκοντα ἐξιλασμοῦ ἡμῖν αἱ ἡμέραι, 
ἰσάριθμοι καὶ τῶν ἁγίων οἱ στέφανοι. Ἦ που περιττὸς 
ὑμῖν εἶναι δοκῶ καὶ ἀδόλεσχος, τὰ ὑμέτερα θαύματα 
ἐν ὑμῖν διηγούμενος, καὶ τοῖς ὑμετέροις τὴν ἀκοὴν 
δεξιούμενος; Πλὴν ὡς ἂν μὴ ἀτελεῖς ὑμᾶς παραδράμοι
 ὁ λόγος, πρὸς τὸ πέρας τῶν ἀγώνων τοῖς ἁγίοις 
καὶ ἡμεῖς συνδραμούμεθα. Κρυμὸς ἦν κατὰ τὴν ἡμέραν
 ἐκείνην. Πάντως δὲ οὐδὲν δεῖ μαθεῖν ὑμᾶς οἷος 
ὁ κρυμὸς, ἐκ τῆς παρούσης ἡμέρας στοχαζομένους, 
κρυμὸς καὶ αὐτῶν τῶν τριχῶν διαδυόμενος. Ἴστε τὴν 
ὑπερβολὴν, οἵ τε ἐπήλυδες τῶν τόπων καὶ οἱ αὐτόχθονες,
 καὶ οὐδὲν δεῖσθε λόγῳ μαθεῖν· ἀλλὰ κἂν ἕτερος 
εἴποι τὴν θαυματοποιίαν τῶν ὑμετέρων χειμώνων· 
ὅπως ποταμοὶ μὲν ἀένναα ῥέοντες ἵστανται, ἀντιβαινούσης
 τῷ ῥείθρῳ τῆς πήξεως, καὶ ἀπολιθοποιούσης
 τὰ κύματα· ἡ δὲ γείτων λίμνη σημείων τινῶν 
πρὸς τὸ ἐπιγνωσθῆναι λίμνη οὖσα προσδέεται, χερσω- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="768">
<p>θεῖσα διὰ τῆς πήξεως, ἐφ' ἧς σύνηθές ἐστι τοῖς βουλομένοις
 ἄνω τῶν κυμάτων αὐτῆς καθιππάζεσθαι. 
Οἶδα πολλάκις καὶ ἐκ πυρὸς ὕδωρ τοῖς ἐγχωρίοις ἐπινοούμενον,
 ὅταν τι τρύφος τοῦ ὕδατος ἀποκλάσαντες 
ὥσπερ τινὰ χαλκὸν ἢ σίδηρον τῷ πυρὶ διατήξαντες, 
ὕδωρ τὸν λίθον ποιήσωσιν. Τοιοῦτος ἦν ὁ καιρὸς 
κατὰ τὸν τῆς ἀθλήσεως χρόνον, ἐπίτασιν τοῦ κακοῦ 
παρὰ φύσιν ἐκ βορείων πνευματικῶν λαβόντος, 
καθὼς ἔστιν ἀκούειν τῶν διηγουμένων τὰ θαύματα. 
Ἐπειδὴ τοίνυν λαμπρῶς τὸ ὄνομα τοῦ Κυρίου δημοσίᾳ
 κηρύξαντες, καὶ ἤδη στεφανίτας ἑαυτοὺς διὰ 
τῆς τοιαύτης ἀναῤῥήσεως δείξαντες, ἐχώρουν ἐπὶ τὴν 
διὰ τοῦ θανάτου τελείωσιν, οὗτος αὐτοῖς ἐπενοήθη 
τῆς ἀθλήσεως ὁ τρόπος· Πρόσταγμα γίνεται τοῦ τυράννου,
 κρυμῷ τοὺς ἀθλητὰς τιμωρήσασθαι. Ὢ τῆς 
ἀσθενείας καὶ τῶν ῥημάτων καὶ τῶν νοημάτων! Ὅσον 
ἀπολείπεται τῆς ἀξίας ὁ λόγος! Θανάτου πρόσταγμα, 
καὶ κρυμὸς, καὶ τιμωρία, καὶ προσδοκία τῆς τοιαύτης
 κολάσεως· καὶ ἡ μακαρία νεότης ἐν γέλωτι καὶ 
παιδιᾷ καὶ φαιδρότητι τὸν τῆς τιμωρίας κατελάμβανε
 τόπον· δρόμος ἦν ἀθλητῶν ἐπὶ τὸ πάθος, δρόμος
 ἱερός τε καὶ σύντονος· καὶ φιλονεικία τοῦ προαρπάσαι
 τῆς ὁμολογίας τὸν στέφανον· ἴση πρὸς τὴν 
νίκην ἦν αὐτοῖς ἡ σπουδή· οὐδεὶς ὕστερος ὤφθη τῇ 
προθυμίᾳ· ἀλλ' ὁμοθυμαδὸν ἅπαντες τουτονὶ καταλαβόντες
 τὸν τόπον, ὡσεὶ δημοσίοις τότε λουτροῖς 
σχολάζοντα, ὡς καὶ αὐτοὶ μέλλοντες τῷ λουτρῷ καταφαιδρύνειν
 τὰ σώματα, ἑτοίμως τὴν τῶν χιτώνων 
περιβολὴν ἀπετίθεντο, τὸ τοῦ Ἰὼβ πάντες ἐπιφθεγγόμενοι,
 ὅτι Γυμνοὶ εἰσήλθομεν εἰς τὸν κόσμον, γυμνοὶ 
πρὸς τὸν εἰσαγαγόντα ἀπελευσόμεθα· οὐδὲν εἰσηνέγκαμεν
 εἰς τὸν κόσμον, οὐδὲν ἐξενεγκεῖν τι ὀφείλομεν·
 μᾶλλον δὲ γυμνοὶ εἰσελθόντες, πλήρεις θησαυρῶν
 τῶν ἐκ τῆς ἀγαθῆς ὁμολογίας ἀπελευσόμεθα. 
Ταῦτα λέγοντες, καὶ τοιούτοις ἑαυτοὺς λόγοις παραθαρσύνοντες,
 ἐδίδοσαν τῇ πήξει τὸ σῶμα· καὶ ἡ μὲν 
τῶν στοιχείων φύσις κατεκρατεῖτο τῇ πήξει· ἡ δὲ 
τῶν μαρτύρων φύσις, ὡς ἀδούλωτος ἦν· μᾶλλον δὲ ἡ 
μὲν φύσις τὸ οἰκεῖον ἔπασχε, καὶ τὰ ἀλγεινὰ παρεδέχετο·
 ἡ δὲ μεγαλοφυΐα τῶν ἀθλητῶν, καὶ πρὸς 
αὐτὴν τὴν φύσιν διηγωνίζετο. Ἡ μὲν γὰρ δύναμις 
κατὰ μικρὸν διελύετο, μαραινομένη καὶ δαπανωμένη 
διὰ τῆς πήξεως· ὁ δὲ τῆς ψυχῆς τόνος, μείζων ἐγίνετο·
 ἐμελαίνετο μὲν ἡ ὥρα τοῦ σώματος, καὶ ἀπήνθει
 τὸ κάλλος, καὶ τὸ τῆς σαρκὸς εὔχρουν κατεμαραίνετο·
 ἀπέῤῥεον δάκτυλοι, τῷ κρυμῷ κατ' ὀλίγον 
περικοπτόμενοι, μέλη τε πάντα καὶ αἰσθητήρια τῇ 
πικρίᾳ τοῦ κρύους περιεθρύφετο. Πελιδνουμένη γὰρ 
κατ' ὀλίγον ἡ σὰρξ, καὶ διοιδοῦσα καὶ περιλακιζουμένη
 τοῖς μέλεσι, τῶν ὀστέων ἀπέῤῥεε, καὶ τὰ τῆς 
νεκρότητος πάθη ἐν αἰσθήσει ἐδέχετο. Καὶ οὕτως αὐτοῖς
 κατὰ μικρὸν ὁ θάνατος προϊὼν ἐμηκύνετο τρισὶν 
ἡμέραις παρατεινόμενος. Μέχρι γὰρ τοσούτου τῆς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="769">
<p>αἰσθήσεως αὐτοῖς διαρκούσης, ἔμειναν ἐφ' ἧς ἐξ 
ἀρχῆς ἐτάχθησαν τάξεως, διὰ πάντων νικηταὶ κατὰ 
τοῦ ἐναντίου γινόμενοι. Ἀλλὰ τίς ἄν μοι τὰ ἐπὶ τούτοις
 πρὸς ἀξίαν ἐκδιηγήσαιτο; Τίς ὑπογράψει λόγος 
τὴν θείαν ἐκείνην πομπὴν, ὅτε τὰ ἅγια σώματα δι' 
ἁμαξῶν ἐπὶ τὸ πῦρ ἐπομπεύετο; Πῶς ἀντὶ τοῦ κλαπέντος
 ὑπὸ τοῦ διαβόλου ἀντεισήχθη τῷ ἀριθμῷ ὁ 
δεσμοφύλαξ ὑπὸ τῆς χάριτος; Τίς μοι διηγήσεται τὴν 
μητέρα ἐκείνην τὴν ἀξίαν τοῦ μάρτυρος ῥίζαν, ἣ 
καταλειφθέντα ὑπὸ τοῦ δημίου τὸν ἐξ αὐτῆς, διότι 
ἔμπνους ἦν, καὶ διὰ τοῦτο μὴ ἀναληφθέντα μετὰ τῶν 
ἄλλων ἐπὶ τὴν ἅμαξαν, ἐπειδὴ εἶδε τὴν φιλανθρωπίαν
 τοῦ δημίου ἐπὶ τὸν ἀριστέα, τὴν ὕβριν οὐκ 
ἤνεγκεν· ἀλλ' ἐκεῖνον μὲν ἐλοιδόρει, ὅτι τῶν συναγωνιστῶν
 τὸν ἀθλητὴν ἀπεσχοίνισεν· αὕτη δὲ παραστᾶσα
 τῷ μάρτυρι, ἤδη νεναρκηκότι καὶ ἀκινήτως 
ὑπὸ τῆς πήξεως ἔχοντι, καὶ ἰδοῦσα ψυχρῷ καὶ ἀσθενεῖ
 τῷ ἄσθματι συνεχόμενον, τοσοῦτον ζῶντα μόνον, 
ὅσον τῶν ἀλγεινῶν ἐπαισθάνεσθαι, ἀμυδρῷ καὶ μεμαρασμένῳ
 τῷ βλέμματι τὴν μητέρα ἑαυτοῦ ὑποβλέποντα,
 νεκρᾷ καὶ ἀτονούσῃ τῇ χειρὶ διανεύοντά τε 
καὶ παραμυθούμενον, ὑποφέρειν γενναίως παρεγγυῶντα;
 Ἐπειδὴ ταῦτα εἶδεν ἡ μήτηρ, ἆρά τι 
ἔπαθε μητρικόν; Ἆρα συνεκινήθη τὰ σπλάγχνα, ἢ 
τὸν χιτῶνα περιεῤῥήξατο, ἢ περιεχύθη τῷ τέκνῳ, 
θερμαῖς ταῖς ὠλέναις τὸν μαρασμὸν ἐπιθάλπουσα; 
Ἄπαγε. Καὶ τὸ εἰπεῖν τι τοιοῦτον, τῶν ἀτόπων ἐστίν. 
Ὄντως ἐκ τοῦ καρποῦ τὸ δένδρον ἐπιγινώσκομεν· 
οὐ δύναται δένδρον σαπρὸν καρποὺς καλοὺς ποιῆσαι.
 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπεὶ οὖν ὁ καρπὸς τῆς μαρτυρίας καλὸς, ἐπαίνεσον
 τὴν ἀριστοτόκον μητέρα, τὴν διὰ τῆς τεκνογονίας 
σωζομένην, καθώς φησιν ὁ Ἀπόστολος. Ἐπειδὴ γὰρ 
τοιοῦτον παρέστησε τῷ Θεῷ τὸν καρπὸν, ὑπὲρ τῆς 
κοινῆς τῶν γυναικῶν ἀπελογήσατο φύσεως. Οὐκ ἐμὸν, 
φησὶ, τέκνον σύ· οὐ τῆς ἐμῆς ὠδῖνος βλάστημα· τὸν 
Θεὸν δεξάμενος, κατὰ Θεὸν ἐγεννήθης. Ἔλαβες ἐξουσίαν
 τέκνον Θεοῦ γενέσθαι. Δράμε πρὸς τὸν σὸν 
Πατέρα, μὴ καταλειφθῇς παρὰ τῶν ὁμηλίκων, μὴ 
δεύτερος ἐπὶ τὸν στέφανον ἔλθῃς, μὴ ἀτελῆ ποιήσῃς 
μητρῴαν εὐχήν· οὐ λυπήσεις μητέρα, στεφανίτης 
καὶ νικητὴς καὶ τροπαιοφόρος γενόμενος. Ταῦτα λέγουσα,
 καὶ ὑπὲρ τὴν φύσιν ἑαυτὴν τονώσασα, μᾶλλον 
δὲ τονωθεῖσα ὑπὸ τοῦ Πνεύματος, αὐτὴ τὸν ἐξ αὐτῆς 
μετὰ τῶν λοιπῶν ἐπὶ τὴν ἀπήνην ἀπέθετο, φαιδρῷ 
τῷ προσώπῳ τοῦ ἀθλητοῦ προπομπεύουσα. Τὰ δὲ ἐπὶ 
τούτοις οἷα; Ἐνήθλησαν τῷ ἀέρι οἱ ἅγιοι, ἡγίασαν 
καὶ τὸ πῦρ τῇ ἑαυτῶν προσθήκῃ, ὕλη τῇ φλογὶ γενόμενοι.
 Ἤνεγκαν καὶ ἐπὶ τὸ ὕδωρ τὴν εὐλογίαν. Διὰ 
πάντων ἐπληροῦτο τὰ θεῖα λόγια. Οἱ τρεῖς παῖδες 
συμπαραλαμβάνουσιν εἰς τὴν κοινὴν ὑμνολογίαν ψύχος
 καὶ καῦμα· τὸ ψῦχος, διὰ τῆς πήξεως· τὸ καῦμα, 
διὰ τῆς καύσεως· εἶτα διῆλθον διὰ πυρὸς καὶ ὕδατος. 
Ἀλλ' ἐπιθυμεῖ ταῦτα ὡς γνωσμένα παραδραμεῖν ὁ 
λόγος, καὶ περί τινος τῶν πρώην ζητουμένων ἐν καιρῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="772">
<p>νῦν ἐξετάσαι· Ὅτε ἐξωρίσθη τοῦ παραδείσου ὁ ἄνθρωπος,
 ἐτάχθη φρουρεῖν τὴν εἴσοδον φλογίνη ῥομφαία
 ἡ στρεφομένη. Καὶ ἡ αἰτία τῆς τοιαύτης τοῦ 
Θεοῦ προμηθείας, τὸ μὴ παρελθεῖν ἐπὶ τὸ τῆς ζωῆς 
ξύλον τὸν ἄνθρωπον, καὶ ἅψασθαι, καὶ διαμεῖναι 
ἀθάνατον. Μέμνησθε πάντως τῶν ἐζητημένων· μέμνησθε
 δὲ, ὡς εἰκὸς καὶ τῶν πρὸς τὸ ζητούμενον ἡμῖν 
εὑρημένων· ἀλλ' εἰ μέλλοιμεν πάλιν ἀπ' ἀρχῆς ἐπεξιέναι,
 καὶ ὅλον διαλαμβάνειν τὸν λόγον, ὑπὲρ τὸν 
παρόντα ἔσται καιρὸν ἡ παράτασις. Τὸ μὲν οὖν 
ζητούμενον τοῦτο ἦν· Εἰ καὶ τοῖς ἁγίοις ἄβατός ἐστιν 
ὁ παράδεισος διὰ τῆς στρεφομένης ῥομφαίας· καὶ εἰ 
τοῦ παραδείσου οἱ ἀθληταὶ ἀποκλείονται· τίς ἡ ἐπαγγελία
 λοιπὸν ὑπὲρ ἧς ἀναδέχονται τοὺς τῆς εὐσεβείας 
ἀγῶνας, καὶ εἰ τοῦ λῃστοῦ ἔλαττον ἔξουσι, πρὸς ὃν 
εἶπεν ὁ Κύριος, ὅτι <hi rend="italic">Σήμερον μετ' ἐμοῦ ἔσῃ ἐν τῷ 
παραδείσῳ;</hi> Καίτοι γε οὐχ ἑκουσίως ὁ λῃστὴς τῷ 
σταυρῷ προσῆλθεν· ἀλλ' ἐπειδὴ ἐγγὺς τῆς σωτηρίας 
ἐγένετο, εἶδεν ὁ ὀξὺς καὶ εὐφυὴς κλέπτης τὸν θησαυρὸν,
 καὶ ἐπιτυχὼν καιροῦ τὴν ζωὴν ἐληΐσατο, καλῶς 
τῇ κλεπτικῇ καὶ εὐστόχως ἀποχρησάμενος, <hi rend="italic">Κύριε 
μνήσθητί μου,</hi> εἰπὼν, <hi rend="italic">ἐν τῇ βασιλείᾳ σου.</hi> Εἶτα ἐκεῖνος
 μὲν ἀξιοῦται τοῦ παραδείσου· ἐπὶ δὲ τῶν ἁγίων ἡ 
φλογίνη ῥομφαία διακωλύει τὴν εἴσοδον; Ἦ αὐτόθεν 
ἔχει τὴν λύσιν τὸ ζήτημα Διὰ τοῦτο γὰρ οὐκ ἀεὶ 
ἑστῶσαν ἀντιπρόσωπον τοῖς εἰσιοῦσι τὴν ῥομφαίαν ὁ 
λόγος ἔδειξεν, ἀλλὰ καὶ στρεφομένην ἐποίησεν, ἵνα 
τοῖς μὲν ἀναξίοις κατὰ στόμα προφαίνηται, τοῖς δὲ 
ἀξίοις στρεφομένη κατὰ νώτου γίνηται, ἀκώλυτον 
αὐτοῖς τὴν εἴσοδον ἐπὶ τὴν ζωὴν ὑπανοίγουσα· ἧς 
ἐντὸς ἐκεῖνοι γεγόνασι, τῇ παῤῥησίᾳ τῶν ἀγώνων 
ἀπαθῶς τὴν φλόγα περάσαντες· ἣν καὶ ἡμεῖς ἀδεῶς 
περάσαντες, τοῦ παραδείσου ἐντὸς γενοίμεθα, διὰ 
τῆς πρεσβείας αὐτῶν δυναμωθέντες πρὸς τὴν ἀγαθὴν 
ὁμολογίαν τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ᾧ ἡ δόξα 
εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
