<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De jejunio (homilia 1)</title>
        <author>Basilius Caesariensis Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2040020.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2040, work number 020), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Basilius Theol. (c. A.D. 4), De jejunio (homilia 1) (2040: 020); MPG 31.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="31">
<div type="page" n="164">
<p><label type="head">ΤΟΥ ΕΝ ΑΓΙΟΙΣ ΠΑΤΡΟΣ ΗΜΩΝ 
ΒΑΣΙΛΕΙΟΥ 
ΑΡΧΙΕΠΙΣΚΟΠΟΥ ΚΑΙΣΑΡΕΙΑΣ ΚΑΠΠΑΔΟΚΙΑΣ 
ΠΕΡΙ ΝΗΣΤΕΙΑΣ ΛΟΓΟΣ Αʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Σαλπίσατε,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ἐν νεομηνίᾳ, σάλπιγγι 
ἐν εὐσήμῳ ἡμέρᾳ ἑορτῆς ὑμῶν.</hi> Τοῦτο πρόσταγμα 
ἐστι προφητικόν. Ἡμῖν δὲ πάσης σάλπιγγος μεγαλοφωνότερον,
 καὶ παντὸς ὀργάνου μουσικοῦ εὐσημότερον,
 τὴν προάγουσαν τῶν ἡμερῶν ἑορτὴν ὑποσημαίνει
 τὰ ἀναγνώσματα. Ἐγνωρίσαμεν γὰρ τῶν 
νηστειῶν τὴν χάριν ἐκ τοῦ Ἡσαΐου, τὸν μὲν Ἰουδαϊκὸν
 τῆς νηστείας τρόπον παρωσαμένου, τὴν δὲ ἀληθινὴν
 νηστείαν ἡμῖν παραδείξαντος. <hi rend="italic">Μὴ εἰς κρίσεις
 καὶ μάχας νηστεύετε, ἀλλὰ λύε πάντα σύνδεσμον
 ἀδικίας.</hi> Καὶ ὁ Κύριος· <hi rend="italic">Μὴ γίνεσθε σκυθρωποὶ,
 ἀλλὰ νίψαι σου τὸ πρόσωπον καὶ ἄλειψαί 
σου τὴν κεφαλήν.</hi> Διατεθῶμεν τοίνυν, ὡς ἐδιδάχθημεν,
 μὴ κατασκυθρωπάζοντες ἐπὶ ταῖς προσιούσαις 
ἡμέραις, ἀλλὰ φαιδρῶς πρὸς αὐτὰς, ὡς πρέπει 
ἁγίοις, διατιθέμενοι. Οὐδεὶς ἀθυμῶν στεφανοῦται· 
οὐδεὶς στυγνάζων τρόπαιον ἵστησι. Μὴ σκυθρωπάσῃς
 θεραπευόμενος. Ἄτοπον μὴ χαίρειν ἐπὶ ὑγείᾳ 
ψυχῆς, ἀλλὰ λυπεῖσθαι ἐπὶ βρωμάτων ὑπαλλαγῇ, 
καὶ πλείονα χάριν φαίνεσθαι διδόντας ἡδονῇ γαστρὸς 
ἢ ἐπιμελείᾳ ψυχῆς. Κόρος μὲν γὰρ εἰς γαστέρα τὴν 
χάριν ἵστησι· νηστεία δὲ πρὸς ψυχὴν ἀναβιβάζει τὸ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="165">
<p>κέρδος. Εὐθύμησον, ὅτι σοι δέδοται παρὰ τοῦ ἰατροῦ 
φάρμακον ἁμαρτίας ἀναιρετικόν. Ὥσπερ γὰρ οἱ ἐν 
τοῖς ἐγκάτοις τῶν παίδων ζωογονούμενοι σκώληκες 
φαρμάκοις τισὶ δριμυτάτοις ἐξαφανίζονται, οὕτως 
ἁμαρτίαν, ὑποικουροῦσαν τῷ βάθει, ἐναποκτείνει τῇ 
ψυχῇ ἐπεισελθοῦσα νηστεία, ἥγε ὡς ἀληθῶς τῆς 
προσηγορίας ταύτης ἀξία. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἄλειψαί σου τὴν κεφαλὴν, καὶ νίψαι τὸ πρόσωπον.</hi>
 Ἐπὶ μυστήριά σε καλεῖ ὁ λόγος. Ὁ ἀλειψάμενος
 ἐχρίσατο· ὁ νιψάμενος ἀπεπλύνατο. Ἐπὶ 
τὰ ἔνδον λάμβανε τῶν μελῶν τὴν νομοθεσίαν. 
Ἀπόπλυνε τὴν ψυχὴν ἁμαρτημάτων. Χρῖσαι τὴν κεφαλὴν
 χρίσματι ἁγίῳ, ἵνα μέτοχος γένῃ Χριστοῦ, 
καὶ οὕτω πρόσελθε τῇ νηστείᾳ. Μὴ ἀφανίσῃς τὸ πρόσωπόν
 σου ὥσπερ οἱ ὑποκριταί. Ἀφανίζεται πρόσωπον,
 ὅταν ἡ ἔνδον διάθεσις ἐπιπλάστῳ σχήματι τῷ 
ἔξωθεν ἐπισκοτῆται, ὥσπερ ὑπὸ παραπετάσματι τῷ 
ψεύδει καλυπτομένη. Ὑποκριτής ἐστιν ὁ ἐν θεάτρῳ 
ἀλλότριον πρόσωπον ὑπελθών· δοῦλος ὢν, πολλάκις 
τὸ τοῦ δεσπότου, καὶ ἰδιώτης, τὸ τοῦ βασιλέως. Οὕτω
 καὶ ἐν τῷ βίῳ τούτῳ, ὥσπερ ἐπὶ ὀρχήστρας τῆς 
ἑαυτῶν ζωῆς οἱ πολλοὶ θεατρίζουσιν, ἄλλα μὲν ἐν 
τῇ καρδίᾳ φέροντες, ἄλλα δὲ ἐν τῇ ἐπιφανείᾳ τοῖς 
ἀνθρώποις δεικνύντες. Μὴ ἀφάνιζε οὖν τὸ πρόσωπον. 
Οἷος εἶ, τοιοῦτος φαίνου· μὴ κατασχηματίζου 
σεαυτὸν πρὸς τὸ σκυθρωπὸν, τὴν ἐκ τοῦ δοκεῖν ἐγκρατὴς
 εἶναι δόξαν θηρώμενος. Οὔτε γὰρ εὐποιίας 
σαλπιζομένης ὄφελος, καὶ νηστείας δημοσιευομένης 
κέρδος οὐδέν. Τὰ γὰρ ἐπιδεικτικῶς γινόμενα οὐ πρὸς 
τὸν αἰῶνα τὸν μέλλοντα τὸν καρπὸν ἐκτείνει, ἀλλ' 
εἰς τὸν τῶν ἀνθρώπων ἔπαινον καταστρέφει. Πρόσδραμε
 τοίνυν φαιδρῶς τῇ δωρεᾷ τῆς νηστείας. Ἀρχαῖον
 δῶρον ἡ νηστεία· οὐ παλαιούμενον καὶ γηράσκον,
 ἀλλ' ἀνανεούμενον ἀεὶ, καὶ εἰς ἀκμὴν ἐπανθοῦν.
 
</p><p rend=" indent(1)">Οἴει με τὴν ἀρχαιογονίαν αὐτῆς ἀπὸ τοῦ νόμου 
τίθεσθαι; Καὶ νόμου πρεσβυτέρα νηστεία. Ἐὰν μικρὸν
 ἀναμείνῃς, εὑρήσεις τοῦ λόγου τὴν ἀλήθειαν. 
Μὴ οἴου τὴν ἡμέραν τοῦ ἱλασμοῦ, τὴν διατεταγμένην
 τῷ Ἰσραὴλ τῷ ἑβδόμῳ μηνὶ, τῇ δεκάτῃ ἡμέρᾳ 
τοῦ μηνὸς, ταύτην εἶναι τῆς νηστείας τὴν ἀρχήν. 
Δεῦρο δὴ διὰ τῆς ἱστορίας βαδίζων, ἀνερεύνησον τὴν 
ἀρχαιογονίαν αὐτῆς. Οὐ γὰρ νεώτερον τὸ ἐφεύρεμα· 
πατέρων ἐστὶ τὸ κειμήλιον. Πᾶν τὸ ἀρχαιότητι διαφέρον,
 αἰδέσιμον. Δυσωπήθητι τὴν πολιὰν τῆς νη- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="168">
<p>στείας. Συνηλικιῶτίς ἐστι τῆς ἀνθρωπότητος· νηστεία
 ἐν τῷ παραδείσῳ ἐνομοθετήθη. Τὴν πρώτην
 ἐντολὴν ἔλαβεν Ἀδάμ· <hi rend="italic">Ἀπὸ τοῦ ξύλου τοῦ 
γινώσκειν καλὸν καὶ πονηρὸν οὐ φάγεσθε.</hi> Τὸ δὲ, 
<hi rend="italic">οὐ φάγεσθε,</hi> νηστείας ἐστὶ καὶ ἐγκρατείας νομοθεσία.
 Εἰ ἐνήστευσεν ἀπὸ τοῦ ξύλου ἡ Εὔα, οὐκ ἂν 
ταύτης νῦν ἐδεόμεθα τῆς νηστείας. <hi rend="italic">Οὐ γὰρ 
χρείαν ἔχουσιν οἱ ἰσχύοντες ἰατροῦ, ἀλλ' οἱ κακῶς
 ἔχοντες.</hi> Ἐκακώθημεν διὰ τῆς ἁμαρτίας· ἰαθῶμεν
 διὰ τῆς μετανοίας· μετάνοια δὲ χωρὶς νηστείας 
ἀργή. <hi rend="italic">Ἐπικατάρατος ἡ γῆ, ἀκάνθας καὶ τριβόλους
 ἀνατελεῖ σοι.</hi> Στυγνάζειν προσετάχθης, 
μὴ γὰρ τρυφᾷν. Διὰ νηστείας ἀπολόγησαι τῷ Θεῷ. 
Ἀλλὰ καὶ ἡ ἐν παραδείσῳ διαγωγὴ νηστείας ἐστὶν 
εἰκὼν, οὐ μόνον καθότι τοῖς ἀγγέλοις ὁμοδίαιτος ὢν ὁ 
ἄνθρωπος, διὰ τῆς ὀλιγαρκίας τὴν πρὸς αὐτοὺς ὁμοίωσιν
 κατώρθου, ἀλλ' ὅτι καὶ ὅσα ὕστερον ἡ ἐπίνοια τῶν 
ἀνθρώπων ἐξεῦρεν, οὔπω τοῖς ἐν τῷ παραδείσῳ 
διαιτωμένοις ἐπενενόητο· οὔπω οἰνοποσίαι, οὔπω ζωοθυσίαι,
 οὐχ ὅσα τὸν νοῦν ἐπιθολοῖ τὸν ἀνθρώπινον. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπειδὴ οὐκ ἐνηστεύσαμεν, ἐξεπέσομεν τοῦ παραδείσου·
 νηστεύσωμεν τοίνυν, ἵνα πρὸς αὐτὸν ἐπανέλθωμεν.
 Οὐχ ὁρᾷς τὸν Λάζαρον, πῶς διὰ νηστείας εἰσῆλθεν
 εἰς τὸν παράδεισον; Μὴ μιμήσῃ τῆς Εὔας 
τὴν παρακοὴν, μὴ πάλιν σύμβουλον παραδέξῃ τὸν 
ὄφιν, φειδοῖ τῆς σαρκὸς τὴν βρῶσιν ὑποτιθέμενον.
 Μὴ προφασίζου ἀῤῥωστίαν σώματος καὶ ἀδυναμίαν.
 Οὐ γὰρ ἐμοὶ τὰς προφάσεις, ἀλλὰ τῷ εἰδότι 
λέγεις. Νηστεύειν οὐ δύνασαι (εἰπέ μοι); κορέννυσθαι 
δὲ διὰ βίου, καὶ συντρίβειν τὸ σῶμα τῷ βάρει τῶν 
ἐσθιομένων δύνασαι; Καὶ μὴν τοῖς ἀσθενοῦσιν οὐχὶ 
βρωμάτων ποικιλίαν, ἀλλ' ἀσιτίαν καὶ ἔνδειαν οἶδα 
τοὺς ἰατροὺς ἐπιτάσσοντας. Πῶς οὖν ὁ ταῦτα δυνάμενος,
 ἐκεῖνα προφασίζῃ μὴ δύνασθαι; Τί εὐκοπώτερον
 τῇ γαστρί; λιτότητι διαίτης παρενεγκεῖν τὴν 
νύκτα, ἢ δαψιλείᾳ βρωμάτων βεβαρημένην κεῖσθαι; 
μᾶλλον δὲ μηδὲ κεῖσθαι, ἀλλὰ πυκνὰ μεταστρέφεσθαι 
διαῤῥηγνυμένην καὶ στένουσαν; εἰ μὴ καὶ τοὺς κυβερνήτας
 φήσεις βαρυνομένην τοῖς ἀγωγίμοις ὁλκάδα 
εὐκολώτερον σώζειν τῆς εὐσταλεστέρας καὶ κούφης. 
Τὴν μὲν γὰρ πεπιεσμένην τῷ πλήθει βραχεῖα κύματος
 ἐπανάστασις κατεβάπτισεν· ἡ δὲ συμμέτρως τῶν 
ἀγωγίμων ἔχουσα ῥᾳδίως ὑπεραίρει τοῦ κλύδωνος, 
οὐδενὸς ἐμποδίζοντος αὐτὴν ὑψηλοτέραν γενέσθαι. 
Καὶ τοίνυν τὰ τῶν ἀνθρώπων σώματα, συνεχεῖ μὲν 
τῷ κόρῳ καταβαρυνόμενα, εὐκόλως ὑποβρύχια ταῖς 
ἀῤῥωστίαις γίνεται· εὐσταλεῖ δὲ καὶ κούφῃ τῇ τροφῇ 
κεχρημένα, καὶ τὸ προσδοκώμενον ἐκ νόσου κακὸν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="169">
<p>ὥσπερ χειμῶνος ἐπανάστασιν ὑπεξέφυγε, καὶ τὸ ἤδη 
παρὸν ὀχληρὸν ὥσπερ τινὰ σπιλάδος ἐπιδρομὴν 
διεκρούσατο. Ἦπου καὶ τὸ ἡσυχάζειν κατὰ σὲ τοῦ 
τρέχειν ἐπιπονώτερον, καὶ τοῦ παλαίειν τὸ ἠρεμεῖν· 
εἴπερ οὖν καὶ τὸ τρυφᾷν τοῦ λιτῶς διαιτᾶσθαι 
τοῖς ἀσθενοῦσι φῂς εἶναι καταλληλότερον. Ἦ γὰρ οἰκονομοῦσα
 τὸ ζῶον δύναμις αὐτάρκειαν μὲν καὶ λιτότητα
 ῥᾳδίως κατειργάσατο, καὶ ᾠκείωσε τῷ τρεφομένῳ·
 πολυτέλειαν δὲ καὶ ποικιλίαν βρωμάτων παραλαβοῦσα,
 εἶτα ἀντισχεῖν πρὸς τὸ πέρας οὐκ ἐξαρκέσασα,
 τὰ ποικίλα γένη τῶν νοσημάτων ἐποίησεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλ' ἐπὶ τὴν ἱστορίαν βαδιζέτω ὁ λόγος, τὸ 
ἀρχαῖον τῆς νηστείας διεξιών· καὶ ὅπως πάντες οἱ 
ἅγιοι, ὥσπερ τινὰ κλῆρον πατρῷον διαδεξάμενοι, 
οὕτω διεφύλαξαν, πατὴρ παιδὶ παραδιδόντες· ὅθεν 
καὶ εἰς ἡμᾶς ἀκολουθίᾳ διαδοχῆς διεσώθη τὸ κτῆμα.
 Οὐκ ἦν ἐν τῷ παραδείσῳ οἶνος, οὔπω ζωοθυσίαι,
 οὔπω κρεωφαγίαι. Μετὰ τὸν κατακλυσμὸν οἶνος·
 μετὰ τὸν κατακλυσμὸν, <hi rend="italic">Φάγεσθε πάντα ὡς 
λάχανα χόρτου.</hi> Ὅτε ἀπεγνώσθη ἡ τελείωσις, τότε 
συνεχωρήθη ἡ ἀπόλαυσις. Δεῖγμα δὲ τῆς τοῦ οἴνου 
ἀπειρίας Νῶε ἀγνοῶν τοῦ οἴνου τὴν χρῆσιν. Οὔπω 
γὰρ εἰς τὸν βίον παρεληλύθει, οὐδ' ἐτέτριπτο ἐν τῇ 
συνηθείᾳ τῇ τῶν ἀνθρώπων. Οὔτε οὖν ἄλλον τεθεαμένος,
 οὔτε αὐτὸς πειραθεὶς, τῇ ἀπ' αὐτοῦ βλάβῃ 
περιέπεσεν ἀφυλάκτως· <hi rend="italic">Ἐφύτευσε γὰρ ἄμπελον 
Νῶε, καὶ ἔπιεν ἀπὸ τοῦ καρποῦ, καὶ ἐμεθύσθη,</hi> 
οὐχὶ τῷ πάροινος εἶναι, ἀλλὰ τῷ ἄπειρος εἶναι τῶν 
μέτρων τῆς μεταλήψεως. Οὕτω νεαρώτερον παραδείσου
 τὸ εὕρημα τῆς οἰνοποσίας, καὶ οὕτως ἀρχαῖον 
τὸ τῆς νηστείας σεμνόν. Ἀλλὰ καὶ Μωϋσέα διὰ νηστείας
 ἔγνωμεν προσβαλόντα τῷ ὄρει. Οὐ γὰρ ἂν 
κατετόλμησε καπνιζομένης τῆς κορυφῆς, οὐδ' ἂν 
ἐθάρσησεν εἰσελθεῖν εἰς τὸν γνόφον, εἰ μὴ νηστείᾳ 
καθώπλιστο. Διὰ νηστείας τὴν ἐντολὴν ὑπεδέξατο 
δακτύλῳ Θεοῦ γραφεῖσαν ἐν ταῖς πλαξί. Καὶ ἄνω 
μὲν ἡ νηστεία νομοθεσίας πρόξενος ἦν, κάτω δὲ ἡ 
γαστριμαργία εἰς εἰδωλολατρείαν ἐξέμηνεν· <hi rend="italic">Ἐκάθισε
 γὰρ ὁ λαὸς φαγεῖν καὶ πιεῖν, καὶ ἀνέστησαν
 παίζειν.</hi> Τεσσαράκοντα ἡμερῶν προσεδρίαν 
νηστεύοντος καὶ δεομένου τοῦ θεράποντος ἄχρηστον 
ἀπέδειξεν οἰνοφλυγία μία. Ἃς γὰρ ἡ νηστεία ἔλαβε 
πλάκας δακτύλῳ Θεοῦ γεγραμμένας, ταύτας ἡ μέθη 
συνέτριψεν, οὐκ ἄξιον κρίναντος τοῦ προφήτου μεθύοντα
 λαὸν νομοθετεῖσθαι παρὰ τοῦ Θεοῦ. Ἐν μιᾷ 
καιροῦ ῥοπῇ διὰ γαστριμαργίας ὁ λαὸς ἐκεῖνος ὁ 
τὸν Θεὸν διὰ τῶν μεγίστων τεραστίων δεδιδαγμένος, 
εἰς τὴν Αἰγυπτίων εἰδωλομανίαν ἐξεκυλίσθη. Παράλληλα
 θὲς ἀμφότερα· πῶς νηστεία Θεῷ προσάγει, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="172">
<p>καὶ πῶς τρυφὴ τὴν σωτηρίαν προδίδωσι. Κατάβα 
ὁδῷ βαδίζων ἐπὶ τὰ κάτω. 
</p><p rend=" indent(1)">Τί τὸν Ἡσαῦ ἐβεβήλωσε, καὶ δοῦλον ἐποίησε τοῦ 
ἀδελφοῦ; Οὐ βρῶσις μία, δι' ἣν ἀπέδοτο τὰ πρωτοτόκια;
 Τὸν δὲ Σαμουὴλ οὐχ ἡ μετὰ νηστείας 
προσευχὴ ἐχαρίσατο τῇ μητρί; Τί τὸν μέγαν ἀριστέα
 τὸν Σαμψὼν ἀκαταγώνιστον ἀπειργάσατο; Οὐχ 
ἡ νηστεία, μεθ' ἧς ἐν τῇ γαστρὶ τῆς μητρὸς συνελήφθη;
 Νηστεία αὐτὸν ἐκύησε· νηστεία αὐτὸν ἐτιθηνήσατο·
 νηστεία αὐτὸν ἤνδρωσεν, ἣν ὁ ἄγγελος 
διετάξατο τῇ μητρί· <hi rend="italic">Ὅσα ἐκπορεύεται ἐξ ἀμπέλου,
 οὐ μὴ φάγῃ, καὶ οἶνον καὶ σίκερα οὐ μὴ 
πίῃ.</hi> Νηστεία προφήτας γεννᾷ, δυνατοὺς ῥώννυσι· 
νηστεία νομοθέτας σοφίζει, ψυχῆς ἀγαθὸν φυλακτήριον,
 σώματι σύνοικος ἀσφαλὴς, ὅπλον ἀριστεύουσιν,
 ἀθληταῖς γυμνάσιον. Τοῦτο πειρασμοὺς ἀποκρούεται,
 τοῦτο ἀλείφει πρὸς εὐσέβειαν, νήψεως 
σύνοικος, σωφροσύνης δημιουργός. Ἐν πολέμοις ἀνδραγαθεῖ,
 ἐν εἰρήνῃ ἡσυχίαν διδάσκει. Τὸν Ναζιραῖον
 ἁγιάζει, τὸν ἱερέα τελειοῖ. Οὐ γὰρ δυνατὸν 
ἄνευ νηστείας ἱερουργῖας κατατολμῆσαι, οὐ μόνον 
ἐν τῇ μυστικῇ νῦν καὶ ἀληθινῇ λατρείᾳ, ἀλλὰ καὶ 
ἐν τῇ τυπικῇ τῇ κατὰ τὸν νόμον προσαγομένῃ. Αὕτη 
θεατὴν ἐποίησε τοῦ μεγάλου θεάματος τὸν Ἠλίαν·
 τεσσαράκοντα γὰρ ἡμέραις νηστείᾳ τὴν ψυχὴν 
ἀποκαθάρας, οὕτως ἐν τῷ σπηλαίῳ τῷ ἐν Χωρὴβ 
ἰδεῖν κατηξιώθη, ὡς δυνατόν ἐστιν ἰδεῖν ἀνθρώπῳ, 
τὸν Κύριον. Νηστεύων ἀπέδωκε τῇ χήρᾳ τὸν παῖδα, 
ἰσχυρὸς φανεὶς κατὰ τοῦ θανάτου διὰ νηστείας. 
Ἀπὸ νηστεύοντος στόματος φωνὴ ἐξελθοῦσα ἀπέκλεισε
 τῷ παρανομοῦντι λαῷ τὸν οὐρανὸν τρία 
ἔτη καὶ μῆνας ἕξ. Ἵνα γὰρ μαλάξῃ τὴν ἀδάμαστον 
καρδίαν τῶν σκληροτραχήλων, εἵλετο καὶ ἑαυτὸν τῇ 
κακοπαθείᾳ συγκαταδικάσαι. Διὰ τοῦτο, <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος,</hi>
 ἔφη, <hi rend="italic">εἰ ἔσται ὕδωρ ἐπὶ τῆς γῆς, εἰ μὴ 
διὰ στόματός μου.</hi> Καὶ ἐπήγαγε παντὶ τῷ λαῷ 
νηστείαν διὰ τοῦ λιμοῦ, ὥστε τὴν ἐκ τῆς τρυφῆς 
καὶ τοῦ ἀνειμένου βίου κακίαν ἐπανορθώσασθαι. 
Ἑλισσαίῳ δὲ ποταπὸς ὁ βίος; πῶς μὲν παρὰ τῇ Σουναμίτιδι
 τῆς ξενίας ἀπέλαυσε; πῶς δὲ αὐτὸς 
τοὺς προφήτας ἐδεξιοῦτο; Οὐχὶ λάχανα ἄγρια καὶ 
ἀλεύρου βραχὺ τὴν φιλοξενίαν ἐπλήρου; ὅτε, καὶ τῆς 
τολύπης συμπαραληφθείσης, κινδυνεύειν ἔμελλον οἱ 
ἁψάμενοι, εἰ μὴ τῇ εὐχῇ τοῦ νηστευτοῦ ἠμαυρώθη <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="173">
<p>τὸ δηλητήριον. Καὶ ἁπαξαπλῶς εὕροις ἂν τὴν νηστείαν
 πάντας τοὺς ἁγίους εἰς τὴν κατὰ Θεὸν πολιτείαν
 χειραγωγήσασαν. Ἔστι τις φύσις σώματος, 
ἣν καλοῦσιν <hi rend="italic">ἀμίαντον,</hi> ἀνάλωτος πυρὶ, ἥτις, ἐν μὲν 
τῇ φλογὶ κειμένη, ἀπηνθρακῶσθαι δοκεῖ, ἐξαιρεθεῖσα 
δὲ τοῦ πυρὸς, ὡς ὕδατι λαμπρυνθεῖσα, καθαρωτέρα 
γίνεται. Τοιαῦτα ἦν τὰ τῶν τριῶν παίδων ἐκείνων 
σώματα ἐπὶ τῆς Βαβυλωνίας ἐκ τῆς νηστείας 
ἔχοντα τὸ ἀμίαντον. Ἐν γὰρ τῇ μεγάλῃ φλογὶ 
τῆς καμίνου, οἱονεὶ χρυσοῖ τὴν φύσιν ὄντες, οὕτω 
κρείττους τῆς ἀπὸ τοῦ πυρὸς διεδείκνυντο βλάβης. 
Ἦπου καὶ χρυσοῦ δυνατώτεροι διεδείκνυντο· οὐ 
γὰρ ἐχώνευεν αὐτοὺς τὸ πῦρ, ἀλλ' ἐφύλασσεν 
ἀκεραίους. Καίτοι οὐδὲν ἂν ἐκείνην τότε τὴν φλόγα 
ὑπέστη, ἣν νάφθα καὶ πίσσα καὶ κληματίδες ἔτρεφον,
 ὡς ἐπὶ τεσσαρακονταεννέα πήχεις αὐτὴν 
διαχεῖσθαι, καὶ τὰ κύκλῳ αὐτῆς ἐπινεμομένην 
πολλοὺς τῶν Χαλδαίων ἐξαναλῶσαι. Ἐκείνην τοίνυν 
τὴν πυρκαϊὰν μετὰ νηστείας εἰσελθόντες κατεπάτουν
 οἱ παῖδες, λεπτὸν ἀέρα καὶ ἔνδροσον ἐν οὕτω 
λάβρῳ πυρὶ ἀναπνέοντες. Οὐδὲ γὰρ τῶν τριχῶν τὸ 
πῦρ κατετόλμησε, διὰ τὸ ὑπὸ νηστείας αὐτὰς ἐκτραφῆναι.
 
</p><p rend=" indent(1)">Δανιὴλ δὲ ὁ ἀνὴρ τῶν ἐπιθυμιῶν, ὁ τρεῖς ἑβδομάδας
 ἄρτον μὴ φαγὼν, καὶ ὕδωρ μὴ πιὼν, καὶ 
τοὺς λέοντας νηστεύειν ἐδίδαξε, κατελθὼν εἰς τὸν 
λάκκον. Ὥσπερ γὰρ ἐκ λίθου ἢ χαλκοῦ, ἢ ἄλλης
 στεῤῥοτέρας τινὸς ὕλης συμπεπηγότι. ἐμβαλεῖν 
οὐκ εἶχον τοὺς ὀδόντας οἱ λέοντες. Οὕτως οἱονεὶ 
βαφὴ σιδήρου τὸ σῶμα τοῦ ἀνδρὸς ἡ νηστεία στομώσασα,
 ἀδάμαστον ἐποίει τοῖς λέουσιν· οὐ γὰρ 
ἤνοιγον κατὰ τοῦ ἁγίου τὸ στόμα. Νηστεία ἔσβεσε 
δύναμιν πυρὸς, ἔφραξε στόματα λεόντων. Νηστεία 
προσευχὴν εἰς οὐρανὸν ἀναπέμπει, οἱονεὶ πτερὸν 
αὐτῇ γινομένη πρὸς τὴν ἄνω πορείαν. Νηστεία οἴκων
 αὔξησις, ὑγείας μήτηρ, νεότητος παιδαγωγὸς, 
κόσμος πρεσβύταις, ἀγαθὴ συνέμπορος ὁδοιπόροις, 
ἀσφαλὴς ὁμόσκηνος τοῖς συνοίκοις. Οὐχ ὑποπτεύει 
γάμων ἐπιβουλὴν ὁ ἀνὴρ, νηστείαις ὁρῶν τὴν 
γυναῖκα συζῶσαν. Οὐ τήκεται ζηλοτυπίαις γυνὴ, 
τὸν ἄνδρα βλέπουσα νηστείαν καταδεχόμενον. Τίς 
τὸν ἑαυτοῦ οἶκον ἠλάττωσεν ἐν νηστείᾳ; Ἀρίθμησον <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="176">
<p>σήμερον τὰ ἔνδον, καὶ ἀρίθμησον μετὰ ταῦτα· οὐδὲν 
διὰ τὴν νηστείαν λείψει τῶν ἐν τῷ οἴκῳ. Οὐδὲν 
ζῶον ὀδύρεται θάνατον, οὐδαμοῦ αἷμα, οὐδαμοῦ 
ἀπόφασις παρὰ τῆς ἀπαραιτήτου γαστρὸς ἐκφερομένη
 κατὰ τῶν ζώων. Πέπαυται μαγείρων ἡ μάχαιρα·
 ἡ τράπεζα ἀρκεῖται τοῖς αὐτομάτοις. Τὸ 
Σάββατον ἐδόθη τοῖς Ἰουδαίοις, ἵνα ἀναπαύσηται, 
φησὶ, τὸ ὑποζύγιόν σου καὶ ὁ παῖς σου. Γινέσθω ἡ 
νηστεία ἀνάπαυσις ἐκ τῶν συνεχῶν πόνων τοῖς διὰ 
τοῦ ἐνιαυτοῦ παντὸς ὑπηρετοῦσιν οἰκέταις. Ἀνάπαυσόν
 σου τὸν μάγειρον, δὸς ἄδειαν τῷ τραπεζοποιῷ·
 στῆσον τὴν χεῖρα τῷ οἰνοχόῳ· παυσάσθω 
ποτὲ καὶ ὁ τὰς ποικιλίας τῶν πεμμάτων ἐπιτηδεύων.
 Ἡσυχασάτω ποτὲ καὶ ὁ οἶκος ἀπὸ τῶν μυρίων
 θορύβων, καὶ τοῦ καπνοῦ, καὶ τῆς κνίσσης, καὶ 
τῶν ἄνω καὶ κάτω διατρεχόντων, καὶ οἱονεὶ ἀπαραιτήτῳ
 δεσποίνῃ τῇ γαστρὶ λειτουργούντων. Πάντως 
ποτὲ καὶ οἱ φορολόγοι τοῖς ὑποχειρίοις ἐλευθεριάσαι
 μικρὸν ἐπιτρέπουσι. Δότω τινὰ ἐκεχειρίαν καὶ 
ἡ γαστὴρ τῷ στόματι, σπεισάσθω ἡμῖν πενθημέρους
 σπονδὰς, ἡ ἀεὶ ἀπαιτοῦσα καὶ οὐδέποτε
 λήγουσα, ἡ λαμβάνουσα σήμερον καὶ αὔριον 
ἐπιλανθανομένη. Ὅταν ἐμπλησθῇ, περὶ ἐγκρατείας 
φιλοσοφεῖ· ὅταν διαπνευσθῇ, ἐπιλανθάνεται τῶν δογμάτων.
 
</p><p rend=" indent(1)">Νηστεία δανείου φύσιν οὐκ οἶδεν· οὐκ ὄζει τόκων 
τράπεζα τοῦ νηστεύοντος· οὐκ ἄγχουσιν ὀρφανὸν 
νηστευτοῦ παῖδα τόκοι πατρῷοι, ὥσπερ ὄφεις περιπλεκόμενοι.
 Καὶ ἄλλως δὲ ἀφορμὴ εἰς εὐφροσύνην 
ἐστὶ τὸ νηστεύειν. Ὡς γὰρ ἡ δίψα ἡδὺ τὸ ποτὸν 
εὐτρεπίζει, καὶ λιμὸς ἡγησάμενος ἡδεῖαν παρασκευάζει
 τὴν τράπεζαν· οὕτω καὶ τὴν τῶν βρωμάτων
 ἀπόλαυσιν νηστεία φαιδρύνει. Μέσην γὰρ 
ἑαυτὴν παρενθεῖσα, καὶ τὸ συνεχὲς τῆς τρυφῆς διακόψασα,
 ποθεινήν σοι τὴν μετάληψιν φανῆναι ποιήσει
 ὥσπερ ἀπόδημον. Ὥστε, εἰ βούλει σεαυτῷ ἐπιθυμητὴν
 κατασκευάσαι τὴν τράπεζαν, δέξαι τὴν ἐκ 
τῆς νηστείας μεταβολήν. Σὺ δὲ, ὑπὸ τοῦ σφόδρα
 τῆς τρυφῆς περιέχεσθαι, λέληθας σεαυτῷ ἀμαυρῶν
 τὴν τρυφὴν, καὶ ὑπὸ φιληδονίας τὴν ἡδονὴν 
ἀφανίζων. Οὐδὲν γὰρ οὕτως ἐπιθυμητὸν, ὡς μὴ τῇ 
συνεχείᾳ τῆς ἀπολαύσεως εὐκαταφρόνητον γίνεσθαι. 
Ὧν δὲ σπανία ἡ κτῆσις, τούτων περισπούδαστος ἡ 
ἀπόλαυσις. Οὕτω καὶ ὁ κτίσας ἡμᾶς, διὰ τῆς 
κατὰ τὸν βίον ἐναλλαγῆς παραμένειν ἡμῖν τὴν χάριν 
τῶν δεδομένων ἐμηχανήσατο. Οὐχ ὁρᾷς, ὅτι καὶ 
ἥλιος φαιδρότερος μετὰ τὴν νύκτα; καὶ ἐγρή- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="177">
<p>γορσις ἡδίων μετὰ τὸν ὕπνον; καὶ ὑγεία ποθεινοτέρα
 μετὰ τὴν πεῖραν τῶν ἐναντίων; Καὶ τράπεζα 
τοίνυν χαριεστέρα μετὰ τὴν νηστείαν· ὁμοίως μὲν 
πλουσίοις καὶ εὐτραπέζοις, ὁμοίως δὲ τοῖς λιτοῖς καὶ 
αὐτοσχεδίοις τὴν δίαιταν. 
</p><p rend=" indent(1)">Φοβήθητι τὸ ὑπόδειγμα τοῦ πλουσίου. Ἐκεῖνον 
παρέδωκε τῷ πυρὶ ἡ διὰ βίου τρυφή. Οὐ γὰρ ἀδικίαν, 
ἀλλὰ τὸ ἁβροδίαιτον ἐγκληθεὶς, ἀπετηγανίζετο ἐν τῇ 
φλογὶ τῆς καμίνου. Ἵνα τοίνυν σβέσωμεν ἐκεῖνο τὸ 
πῦρ, ὕδατος χρεία. Καὶ οὐ πρὸς τὰ μέλλοντα μόνον 
ὠφέλιμος ἡ νηστεία, ἀλλὰ καὶ αὐτῇ τῇ σαρκὶ λυσιτελεστέρα.
 Αἱ γὰρ εἰς ἄκρον εὐεξίαι ὑποστροφὰς 
ἔχουσι καὶ μεταπτώσεις, ὀκλαζούσης τῆς φύσεως, 
καὶ ἀναφέρειν τὸ βάρος τῆς εὐεξίας ἀδυνατούσης. 
Ὅρα μὴ, νῦν διαπτύων τὸ ὕδωρ, ὕστερον ῥανίδος
 ἐπιθυμήσῃς, ὡς καὶ ὁ πλούσιος. Οὐδεὶς ἐκραιπάλησεν
 ἀπὸ ὕδατος. Οὐδενὸς κεφαλὴ ὠδυνήθη ποτὲ ὕδατι 
βαρηθεῖσα. Οὐδεὶς ἀλλοτρίων ποδῶν ἐδεήθη, ὑδροποσίᾳ
 συζῶν. Οὐδενὸς ἐδέθησαν πόδες, οὐδενὸς χεῖρες 
ἀπηχρειώθησαν, ὕδατι καταρδόμεναι. Τὸ γὰρ περὶ 
τὴν πέψιν πλημμελὲς, ὃ τοῖς τρυφῶσιν ἀναγκαίως 
ἀκολουθεῖ, τοῦτο τὰ σφοδρὰ νοσήματα τοῖς σώμασιν 
ἐνεργάζεται. Νηστεύοντος σεμνὸν τὸ χρῶμα, οὐκ εἰς 
ἐρύθημα ἀναιδὲς ἐξανθοῦν, ἀλλ' ὠχρότητι σώφρονι 
κεκοσμημένον· ὀφθαλμὸς πραῢς, κατεσταλμένον βάδισμα,
 πρόσωπον σύννουν, ἀκολάστῳ γέλωτι μὴ καθυβριζόμενον,
 συμμετρία λόγου, καθαρότης καρδίας. 
Μνήσθητι τῶν ἀπ' αἰῶνος ἁγίων, <hi rend="italic">Ὧν οὐκ ἦν ἄξιος 
ὁ κόσμος, οἳ περιῆλθον ἐν μηλωταῖς, ἐν αἰγείοις 
δέρμασιν, ὑστερούμενοι, θλιβόμενοι, κακουχούμενοι·</hi>
 ἐκείνων μίμησαι τὴν ἀναστροφὴν, εἴπερ ἐπιζητεῖς
 αὐτῶν τὴν μερίδα. Τί τὸν Λάζαρον ἐνανέπαυσε 
τοῖς κόλποις τοῦ Ἀβραάμ; Οὐχὶ νηστεία; Ἰωάννου
 δὲ ὁ βίος μία νηστεία ἦν· ὃς οὐ κλίνην εἶχεν, οὐ 
τράπεζαν, οὐ γῆν ἀροσίμην, οὐκ ἀροτῆρα βοῦν, 
οὐ σῖτον, οὐ σιτοποιὸν, οὐκ ἄλλο τι τῶν κατὰ τὸν 
βίον. Διὰ τοῦτο <hi rend="italic">Μείζων ἐν γεννητοῖς γυναικῶν οὐκ 
ἀνέστη Ἰωάννου τοῦ Βαπτιστοῦ.</hi> Παῦλον μετὰ 
τῶν ἄλλων καὶ ἡ νηστεία, ἣν ἐν τοῖς ὑπὲρ τῶν θλίψεων
 καυχήμασιν ἀπηριθμήσατο, εἰς τὸν τρίτον οὐρανὸν
 ἀνήγαγε. Κεφάλαιον δὲ ἐπὶ τοῖς εἰρημένοις, ὁ 
Κύριος ἡμῶν νηστείᾳ τὴν σάρκα, ἣν ὑπὲρ ἡμῶν ἀνέλαβεν,
 ὀχυρώσας, οὕτως ἐν αὐτῇ τοῦ διαβόλου τὰς 
προσβολὰς ὑπεδέξατο, ἡμᾶς τε παιδεύων νηστείαις 
ἀλείφειν καὶ παιδοτριβεῖν ἑαυτοὺς πρὸς τοὺς ἐν τοῖς 
πειρασμοῖς ἀγῶνας, καὶ τῷ ἀντιπάλῳ διὰ τῆς ἐνδείας 
οἷον λαβὴν ἐνδιδούς. Ἀπρόσιτος γὰρ ἦν αὐτῷ διὰ τὸ 
ὕψος τῆς θεότητος, εἰ μὴ διὰ τῆς ἐνδείας ὑπέβη πρὸς 
τὸ ἀνθρώπινον. Ἐπανιὼν μέντοι εἰς οὐρανοὺς, τροφῆς
 ἥψατο, τὴν φύσιν τοῦ σώματος τοῦ ἀναστάντος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="180">
<p>πιστούμενος. Σὺ δὲ ὑπερπιαίνων μὲν σεαυτὸν καὶ 
κατασαρκῶν οὐκ ἀνίης; ἐκτήκων δὲ τὸν νοῦν ἐν ἀτροφίᾳ,
 τῶν σωτηρίων καὶ ζωοποιῶν διδαγμάτων 
οὐδένα λόγον ποιῇ; Ἢ ἀγνοεῖς, ὅτι, ὥσπερ ἐπὶ παρατάξεως
 ἡ τοῦ ἑτέρου συμμαχία ἧτταν ποιεῖ τοῦ ἑτέρου,
 οὕτως ὁ τῇ σαρκὶ προσθέμενος τὸ πνεῦμα καταγωνίζεται,
 καὶ ὁ πρὸς τὸ πνεῦμα μεταταξάμενος
 καταδουλοῦται τὴν σάρκα; <hi rend="italic">Ταῦτα γὰρ 
ἀλλήλοις ἀντίκειται.</hi> Ὥστε, εἰ βούλει ἰσχυρὸν 
ποιῆσαι τὸν νοῦν, δάμασον τὴν σάρκα διὰ νηστείας. 
Τοῦτο γάρ ἐστιν ὅ φησιν ὁ Ἀπόστολος, ὅτι ὅσον ὁ 
ἔξωθεν ἄνθρωπος διαφθείρεται, τοσοῦτον ὁ ἔσωθεν
 ἀνακαινοῦται· καὶ τό· <hi rend="italic">Ὅταν ἀσθενῶ, τότε δυνατός
 εἰμι.</hi> Οὐ καταφρονήσεις τῶν φθειρομένων 
βρωμάτων; οὐκ ἐπιθυμίαν λήψῃ τῆς ἐν τῇ βασιλείᾳ 
τραπέζης, ἣν πάντως ἡ ἐνθάδε νηστεία προευτρεπίσει;
 Ἀγνοεῖς τῇ ἀμετρίᾳ τοῦ κόρου παχὺν σεαυτῷ 
τὸν βασανιστὴν κατασκευάζων σκώληκα; Τίς γὰρ ἐν 
τροφῇ δαψιλεῖ καὶ τρυφῇ διηνεκεῖ ἐδέξατό τινα 
κοινωνίαν χαρίσματος πνευματικοῦ; Μωϋσῆς, δευτέραν
 λαμβάνων νομοθεσίαν, δευτέρας νηστείας προσεδεήθη.
 Νινευΐταις εἰ μὴ καὶ τὰ ἄλογα συνενήστευσεν,
 οὐκ ἂν διέφυγον τὴν ἀπειλὴν τῆς καταστροφῆς. 
Τίνων ἔπεσε τὰ κῶλα ἐν τῇ ἐρήμῳ; Οὐ τῶν κρεωφαγίαν
 ἐπιζητούντων; Ἐκεῖνοι, ἕως μὲν ἠρκοῦντο τῷ 
μάννα καὶ τῷ ἐκ τῆς πέτρας ὕδατι, Αἰγυπτίους ἐνίκων,
 διὰ θαλάσσης ὥδευον· <hi rend="italic">Οὐκ ἦν ἐν ταῖς φυλαῖς 
αὐτῶν ὁ ἀσθενῶν·</hi> ἐπειδὴ δὲ ἐμνήσθησαν τῶν 
κρεῶν τῶν λεβήτων, καὶ ἐστράφησαν ταῖς ἐπιθυμίαις
 εἰς Αἴγυπτον, οὐκ εἶδον τὴν γῆν τῆς ἐπαγγελίας.
 Οὐ φοβῇ τὸ ὑπόδειγμα; οὐ φρίσσεις τὴν ἀδηφαγίαν,
 μήπου σε τῶν ἐλπιζομένων ἀγαθῶν ἀποκλείσῃ;
 Ἀλλ' οὐδ' ἂν ὁ σοφὸς Δανιὴλ τὰς ὀπτασίας 
εἶδεν, εἰ μὴ νηστείᾳ διαυγεστέραν ἐποίησε τὴν 
ψυχήν. Ἐκ γὰρ τῆς παχείας τροφῆς οἷον αἰθαλώδεις
 ἀναθυμιάσεις ἀναπεμπόμεναι, νεφέλης δίκην 
πυκνῆς, τὰς ἀπὸ τοῦ ἁγίου Πνεύματος ἐγγινομένας 
ἐλλάμψεις ἐπὶ τὸν νοῦν διακόπτουσιν. Εἰ δὲ καὶ ἀγγέλων
 ἐστί τις τροφὴ, ἄρτος ἐστὶν, ὥς φησιν ὁ προφήτης·
 <hi rend="italic">Ἄρτον ἀγγέλων ἔφαγεν ἄνθρωπος·</hi> οὐ κρέα, 
οὐδὲ οἶνος, οὐδὲ ὅσα τοῖς δούλοις τῆς γαστρὸς 
διεσπούδασται. Νηστεία ὅπλον ἐστὶ πρὸς τὴν κατὰ τῶν 
δαιμόνων στρατιάν· <hi rend="italic">Τοῦτο</hi> γὰρ <hi rend="italic">τὸ γένος οὐκ ἐξέρχε- <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="page" n="181">
<p>ται εἰ μὴ ἐν προσευχῇ καὶ νηστείᾳ. Καὶ τὰ μὲν 
ἐκ τῆς νηστείας ἀγαθὰ τοσαῦτα· ὁ δὲ κόρος ὕβρεων 
ἀρχή. Εὐθὺς γὰρ συνεισπίπτει τῇ τρυφῇ καὶ τῇ 
μέθῃ καὶ ταῖς παντοδαπαῖς καρυκείαις πᾶν εἶδος 
ἀκολασίας βοσκηματώδους. Ἔνθεν ἵπποι θηλυμανεῖς 
οἱ ἄνθρωποι διὰ τὸν ἐκ τῆς τρυφῆς οἶστρον ἐγγινόμενον
 τῇ ψυχῇ. Παρὰ τῶν μεθυόντων αἱ τῆς φύσεως 
ἐναλλαγαὶ, ἐν ἄῤῥενι μὲν τὸ θῆλυ, ἐν δὲ τῷ θήλει τὸ 
ἄῤῥεν ἐπιζητούντων. Νηστεία δὲ καὶ γαμικῶν ἔργων 
μέτρα γνωρίζει, καὶ τῶν ἐκ νόμου συγκεχωρημένων
 τὴν ἀμετρίαν κολάζουσα, σύμφωνον σχολὴν 
ἐμποιεῖ, ἵνα παραμείνωσι τῇ προσευχῇ. 
</p><p rend=" indent(1)">Μὴ μέντοι ἐν τῇ ἀποχῇ μόνη τῶν βρωμάτων τὸ 
ἐκ τῆς νηστείας ἀγαθὸν ὁρίζου. Νηστεία γὰρ ἀληθὴς 
ἡ τῶν κακῶν ἀλλοτρίωσις. <hi rend="italic">Λύε πάντα σύνδεσμον 
ἀδικίας·</hi> ἄφες τῷ πλησίον τὴν λύπην· ἄφες αὐτῷ τὰ 
ὀφλήματα. <hi rend="italic">Μὴ εἰς κρίσεις καὶ μάχας νηστεύετε.</hi> 
Κρεῶν οὐκ ἐσθίεις, ἀλλ' ἐσθίεις τὸν ἀδελφόν. Οἴνου 
ἀπέχῃ, ἀλλ' ὕβρεων οὐ κρατεῖς. Τὴν ἑσπέραν 
ἀναμένεις εἰς μετάληψιν, ἀλλὰ δαπανᾷς τὴν ἡμέραν 
εἰς δικαστήρια. Οὐαὶ οἱ μεθύοντες, οὐκ ἀπὸ οἴνου. 
Θυμὸς μέθη ἐστὶ τῆς ψυχῆς, ἔκφρονα αὐτὴν ποιῶν 
ὡς ὁ οἶνος. Λύπη μέθη ἐστὶ καὶ αὐτὴ, καταβαπτίζουσα
 τὴν διάνοιαν. Φόβος ἑτέρα μέθη, ὅταν ἐφ' ἃ 
μὴ δεῖ γένηται· <hi rend="italic">Ἀπὸ φόβου</hi> γὰρ, φησὶν, 
<hi rend="italic">ἐχθροῦ ἐξελοῦ τὴν ψυχήν μου.</hi> Καὶ ὅλως ἕκαστον 
τῶν παθημάτων, ἐκστατικὸν διανοίας ὑπάρχον, μέθη 
ἂν δικαίως προσαγορεύοιτο. Ἐννόησόν μοι τὸν ὀργιζόμενον
 ὅπως μεθύει τῷ πάθει. Οὐκ ἔστιν αὐτὸς ἑαυτοῦ
 κύριος, ἀγνοεῖ ἑαυτὸν, ἀγνοεῖ τοὺς παρόντας· 
ὥσπερ ἐν νυκτομαχίᾳ πάντων ἅπτεται, πᾶσι προσπταίει·
 ἀταμίευτα φθέγγεται, δυσκάθεκτός ἐστι, 
λοιδορεῖται, τύπτει, ἀπειλεῖ, διόμνυται, βοᾷ, διαῤῥήγνυται.
 Φύγε ταύτην τὴν μέθην, μηδὲ τὴν διὰ τοῦ 
οἴνου προσδέξῃ. Μὴ προλάβῃς πολυποσίᾳ τὴν 
ὑδροποσίαν. Μὴ μυσταγωγείτω σε ἐπὶ νηστείαν ἡ 
μέθη. Οὐκ ἔστι διὰ μέθης εἴσοδος εἰς νηστείαν· οὐδὲ 
γὰρ διὰ πλεονεξίας εἰς δικαιοσύνην, οὐδὲ δι' ἀκολασίας
 εἰς σωφροσύνην, οὐδὲ, συλλήβδην εἰπεῖν, διὰ τῆς 
κακίας εἰς ἀρετήν. Ἄλλη θύρα ἐπὶ νηστείαν. Μέθη 
εἰς ἀκολασίαν εἰσάγει, ἐπὶ νηστείαν αὐτάρκεια. Ὁ 
ἀθλῶν προγυμνάζεται· ὁ νηστεύων προεγκρατεύεται.
 Μὴ ὡς ἀμυνόμενος τὰς ἡμέρας, μὴ ὡς κατασοφιζόμενος
 τὸν νομοθέτην, τῶν πέντε ἡμερῶν τὴν 
κραιπάλην προαποτίθεσο. Καὶ γὰρ ἀνόνητα πο- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="184">
<p>νεῖς, τὸ μὲν σῶμα συντρίβων, μὴ παραμυθούμενος
 δὲ τὴν ἔνδειαν. Ἄπιστόν ἐστι τὸ ταμεῖον, εἰς 
τετρημένον πίθον ἀντλεῖς. Ὁ μὲν γὰρ οἶνος διαῤῥέει, 
τὴν ἰδίαν ὁδὸν ἀποτρέχων· ἡ δὲ ἁμαρτία ἐναπομένει. 
Οἰκέτης δραπετεύει δεσπότην τύπτοντα· σὺ δὲ παραμένεις
 τῷ οἴνῳ καθ' ἑκάστην ἡμέραν τὴν κεφαλήν 
σου τύπτοντι; Μέτρον ἄριστον τῆς τοῦ οἴνου χρήσεως 
ἡ χρεία τοῦ σώματος. Ἐὰν δὲ ἔξω τῶν ὅρων γένῃ, 
αὔριον ἥξεις καρηβαρῶν, χασμώμενος, ἰλιγγιῶν, 
σεσηπότος οἴνου ἀπόζων· πάντα σοι περιφέρεσθαι, 
πάντα δονεῖσθαι δόξει. Μέθη γὰρ ὕπνον μὲν ἐπάγει, 
ἀδελφὸν θανάτου, ἐγρήγορσιν δὲ ὀνείροις προσεοικυῖαν.
 
</p><p rend=" indent(1)">Ἆρα οἶδας τίς ἐστιν ὃν ὑποδέχεσθαι μέλλεις; Ὁ 
ἐπαγγειλάμενος ἡμῖν, ὅτι <hi rend="italic">Ἐγὼ καὶ ὁ Πατὴρ ἐλευσόμεθα,
 καὶ μονὴν παρ' αὐτῷ ποιήσομεν.</hi> Τί 
οὖν προλαμβάνεις τῇ μέθῃ, καὶ ἀποκλείεις τῷ Δεσπότῃ
 τὴν εἴσοδον; τί προτρέπῃ τὸν ἐχθρὸν προκατασχεῖν
 σου τὰ ὀχυρώματα; Μέθη Κύριον οὐχ ὑποδέχεται·
 μέθη Πνεῦμα ἅγιον ἀποδιώκει. Καπνὸς μὲν 
γὰρ ἀποδιώκει μελίσσας, χαρίσματα δὲ πνευματικὰ
 ἀποδιώκει κραιπάλη. Νηστεία πόλεως εὐσχημοσύνη,
 ἀγορᾶς εὐστάθεια, οἴκων εἰρήνη, σωτηρία 
τῶν ὑπαρχόντων. Βούλει αὐτῆς ἰδεῖν τὴν σεμνότητα; 
Σύγκρινόν μοι τὴν σήμερον ἑσπέραν τῇ αὔριον, 
καὶ ὄψει τὴν πόλιν ἐκ ταραχῆς καὶ ζάλης εἰς γαλήνην
 βαθεῖαν μεταβαλοῦσαν. Εὔχομαι δὲ καὶ τὴν σήμερον
 τῇ αὔριον ἐοικέναι κατὰ τὴν σεμνότητα· καὶ 
τὴν αὔριον μηδὲν φαιδρότητι τῆς σήμερον ἀπολείπεσθαι.
 Ὁ δὲ ἀγαγὼν ἡμᾶς εἰς τὴν περίοδον τοῦ χρόνου
 Κύριος παράσχοι ἡμῖν, οἷον ἀγωνισταῖς, εἰς τοὺς 
προαγῶνας τούτους τὸ στεῤῥὸν καὶ εὔτονον τῆς καρτερίας
 ἐπιδειξαμένους, φθάσαι καὶ ἐπὶ τὴν κυρίαν
 τῶν στεφάνων ἡμέραν· νῦν μὲν τῆς ἀναμνήσεως
 τοῦ σωτηρίου πάθους, ἐν δὲ τῷ μέλλοντι 
αἰῶνι τῆς ἀνταποδόσεως τῶν βεβιωμένων ἡμῖν ἐν τῇ 
δικαιοκρισίᾳ τοῦ Χριστοῦ αὐτοῦ, ὅτι αὐτῷ ἡ δόξα 
εἰς τοὺς αἰῶνας. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
