<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Expositio fidei</title>
        <author>Marcellus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2041004.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2041, work number 004), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Marcellus Theol. (c. A.D. 4), Expositio fidei (2041: 004) "Athanasiana I", Ed. Nordberg, H. Helsinki: Centraltryckeriet, 1962; Commentationes humanarum litterarum 30.2.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Chapter" n="t">
<div type="section" n="1">
<p><label type="head">Τοῦ Ἀθανασίου, ἀρχιεπισκόπου Ἀλεξανδρείας, ἔκθεσις 
πίστεως.</label> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="1">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Πιστεύομεν εἰς ἕνα ἀγέννητον θεόν, πατέρα παντοκράτορα, πάντων 
ποιητὴν ὁρατῶν τε καὶ ἀοράτων, τὸν ἔχοντα ἀφ' ἑαυτοῦ τὸ εἶναι. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> καὶ 
εἰς ἕνα μονογενῆ λόγον, σοφίαν, υἱόν, ἐκ τοῦ πατρὸς ἀνάρχως καὶ ἀϊδίως 
γεγεννημένον, λόγον δὲ οὐ προφορικόν, οὐκ ἐνδιάθετον, οὐκ ἀπόρροιαν 
τοῦ τελείου, οὐ τμῆσιν τῆς ἀπαθοῦς φύσεως οὔτε προβολήν, ἀλλ' υἱὸν 
αὐτοτελῆ, ζῶντά τε καὶ ἐνεργοῦντα, τὴν ἀληθινὴν εἰκόνα τοῦ πατρὸς 
ἰσότιμον καὶ ἰσόδοξον. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> «τοῦτο γάρ ἐστι», φησί, «τὸ θέλημα τοῦ πατρός,» <pb/> 
«ἵνα καθὼς τιμῶσι τὸν πατέρα οὕτω τιμῶσι καὶ τὸν υἱόν.» θεὸν ἀληθινὸν 
ἐκ θεοῦ ἀληθινοῦ, ὥς φησιν Ἰωάννης ἐν καθολικαῖς· «καὶ ἐσμὲν ἐν τῷ 
ἀληθινῷ, ἐν τῷ υἱῷ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστοῦ. οὗτός ἐστιν ὁ ἀληθινὸς θεὸς 
καὶ ζωὴ αἰώνιος.» </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> παντοκράτορα ἐκ παντοκράτορος· πάντων γάρ, ὧν 
ἄρχει ὁ πατὴρ καὶ κρατεῖ, ἄρχει καὶ κρατεῖ. ὅλος ἐξ ὅλου. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> ὅμοιος τῷ 
πατρὶ ὢν ὥς φησιν ὁ κύριος· «ὁ ἐμὲ ἑωρακὼς ἑώρακε τὸν πατέρα.» ἐγεννήθη 
δὲ ἀνεκφράστως καὶ ἀπερινοήτως· «τὴν γὰρ γενεὰν αὐτοῦ τίς διηγήσεται;» 
ἀντὶ τοῦ οὐδείς. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> ὃς ἐπὶ συντελείᾳ τῶν αἰώνων κατελθὼν ἐκ τῶν κόλπων 
τοῦ πατρός, ἐκ τῆς ἀχράντου παρθένου Μαρίας τὸν ἡμέτερον ἀνείληφεν 
ἄνθρωπον, Χριστὸν Ἰησοῦν, ὃν ὑπὲρ ἡμῶν παθεῖν παρέδωκεν ἰδίᾳ προαιρέσει,
 ὥς φησιν ὁ κύριος· «οὐδεὶς αἴρει τὴν ψυχήν μου ἀπ' ἐμοῦ. ἐξουσίαν 
ἔχω θεῖναι αὐτὴν καὶ ἐξουσίαν ἔχω πάλιν λαβεῖν αὐτήν.» </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> ἐν ᾧ ἀνθρώπῳ <pb/> 
σταυρωθεὶς καὶ ἀποθανὼν ὑπὲρ ἡμῶν ἀνέστη ἐκ νεκρῶν, ἀνελήφθη εἰς 
οὐρανούς, ἀρχὴ ὁδῶν κτισθεὶς ἡμῖν ἐν τῇ γῇ ὢν ἡμῖν ἔδειξεν ἐκ σκότους 
φῶς, σωτηρίαν ἐκ πλάνης, ζωὴν ἐκ νεκρῶν, εἴσοδον ἐν τῷ παραδείσῳ, 
ἐξ οὗ ἐκβέβλητο Ἀδάμ, εἰς ὃν πάλιν εἰσῆλθε διὰ τοῦ ληστοῦ, ὡς 
εἶπεν ὁ κύριος· «σήμερον μετ' ἐμοῦ ἔσῃ ἐν τῷ παραδείσῳ,» εἰς ὃν καὶ ὁ 
Παῦλος εἰσῄει· ἄνοδόν τε εἰς οὐρανούς, «ὅπου πρόδρομος εἰσῆλθεν ὑπὲρ 
ἡμῶν» ὁ κυριακὸς ἄνθρωπος, ἐν ᾧ μέλλει κρίνειν ζῶντας καὶ νεκρούς. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="2">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Πιστεύομεν ὁμοίως εἰς τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, τὸ πάντα ἐρευνῶν «καὶ 
τὰ βάθη τοῦ θεοῦ,» ἀναθεματίζοντες τὰ παρὰ τοῦτο φρονοῦντα δόγματα. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p>οὔτε γὰρ υἱοπάτορα φρονοῦμεν ὡς οἱ Σαβέλλιοι λέγοντες μονοούσιον 
καὶ οὐχ ὁμοούσιον καὶ ἐν τούτῳ ἀναιροῦντες τὸ εἶναι υἱόν. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> οὔτε τὸ 
παθητὸν σῶμα ὃ ἐφόρεσε διὰ τὴν τοῦ παντὸς κόσμου σωτηρίαν, ἀνατίθεμεν
 τῷ πατρί. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> οὔτε τρεῖς ὑποστάσεις μεμερισμένας καθ' ἑαυτάς, 
ὥσπερ σωματοφυῶς ἐπ' ἀνθρώπων ἐστὶ λογίσασθαι, ἵνα μὴ πολυθείαν 
ὡς τὰ ἔθνη φρονήσωμεν, ἀλλ' ὥσπερ ἐκ πηγῆς ποταμὸς γεγενημένος οὐ <pb/> 
διῃρέτη καίτοι δύο σχήματα καὶ δύο ὀνόματα τυγχάνοντα. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> οὔτε γὰρ ὁ 
πατὴρ υἱός ἐστιν οὔτε ὁ υἱὸς πατήρ ἐστιν. ὁ γὰρ πατὴρ υἱοῦ πατήρ ἐστι 
καὶ ὁ υἱὸς πατρὸς υἱός ἐστιν. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> ὡς γὰρ οὐκ ἔστιν ἡ πηγὴ ποταμὸς οὐδὲ ὁ 
ποταμὸς πηγή· ἀμφότερα δὲ ἓν καὶ ταυτόν ἐστιν ὕδωρ τὸ ἐκ τῆς πηγῆς 
εἰς τὸν ποταμὸν μετοχετευόμενον, οὕτως ἡ ἐκ τοῦ πατρὸς εἰς τὸν υἱὸν 
θεότης ἀρρεύστως καὶ ἀδιαιρέτως τυγχάνει. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> φησὶ γὰρ ὁ κύριος· 
«ἐκ τοῦ πατρὸς ἐξῆλθον καὶ ἥκω.» παρὰ δὲ τῷ πατρί ἐστιν ἀεὶ ὁ ὢν 
εἰς τὸν κόλπον τοῦ πατρός. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> οὐδέποτε δὲ ἐκενώθη ὁ κόλπος τοῦ 
πατρὸς τῆς τοῦ υἱοῦ θεότητος. φησὶ γάρ· «ἐγὼ ἤμην παρ' αὐτῷ ἁρμόζουσα.»
 </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> οὐ φρονοῦμεν δὲ κτίσμα ἢ ποίημα ἢ ἐξ οὐκ ὄντων τὸν τοῦ 
παντὸς κτίστην θεόν, τὸν τοῦ θεοῦ υἱόν, τὸν ἐκ τοῦ ὄντος ὄντα, τὸν 
ἐκ τοῦ μόνου μόνον, ὡς συναπεγεννήθη ἐκ τοῦ πατρὸς ἀϊδίως ἡ ὁμοία 
δόξα καὶ δύναμις. «ὁ» γὰρ «ἑωρακὼς τὸν υἱὸν καὶ τὸν πατέρα ἑώρακε.» <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p>τὰ πάντα δηλονότι διὰ τοῦ υἱοῦ ἐκτίσθησαν, ἀλλ' οὐκ ἔστιν αὐτὸς 
κτίσμα, ὥς φησιν ὁ Παῦλος περὶ τοῦ κυρίου· «ὅτι ἐν αὐτῷ ἐκτίσθη τὰ 
πάντα» καὶ «αὐτός ἐστι πρὸ πάντων.» </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> οὐ λέγει δὲ ὅτι πρὸ πάντων 
‘ἐκτίσθη’, ἀλλ' ὅτι πρὸ πάντων ἐστί. τὸ γοῦν ἐκτίσθαι ἐπὶ πάντων 
κεῖται· τὸ δὲ ἔστι πρὸ πάντων μόνῳ τῷ υἱῷ ἁρμόζει. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="3">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Γέννημα τοίνυν κατὰ φύσιν ἐκ τελείου τέλειόν ἐστι. «πρὸ πάντων 
βουνῶν» γεννηθέν, τουτέστι πρὸ πάσης λογικῆς καὶ νοερᾶς οὐσίας. ὡς καὶ 
ἐν ἑτέρῳ τόπῳ φησὶν αὐτὸν ὁ Παῦλος «πρωτότοκον πάσης κτίσεως.» </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p>ἀλλὰ πρωτότοκον δηλῶν μὴ εἶναι αὐτὸν κτίσμα ἀλλὰ γέννημα τοῦ πατρός. 
ξένον γὰρ ἐπὶ τῆς θεότητος αὐτοῦ τὸ λέγεσθαι κτίσμα. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> τὰ γὰρ πάντα 
ἐκτίσθησαν ὑπὸ τοῦ πατρὸς διὰ τοῦ υἱοῦ, ὁ δὲ υἱὸς μόνος ἐκ τοῦ πατρὸς 
ἀϊδίως ἐγεννήθη. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> διὸ «πρωτότοκός ἐστι πάσης κτίσεως» ὁ θεὸς λόγος· 
ἄτρεπτος ἐξ ἀτρέπτου. ἔστι τοίνυν τὸ ὃ δι' ἡμᾶς ἐφόρεσε σῶμα κτίσμα. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p>περὶ οὗ λέγει ὁ Ἰερεμίας κατὰ τὴν τῶν ἑβδομήκοντα ἑρμηνευτῶν 
ἔκδοσιν· «κύριος ἡμῖν ἔκτισεν εἰς καταφύτευμα σωτηρίαν καινήν, ἐν ᾗ 
σωτηρίᾳ περιελεύσονται ἄνθρωποι.» </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> κατὰ δὲ τὸν Ἀκύλαν περὶ τοῦ 
αὐτοῦ ῥητοῦ κεῖται· «ἔκτισε κύριος καινὸν ἐν τῇ θηλείᾳ.» ἡ δὲ κτισθεῖσα 
ἡμῖν εἰς καταφύτευμα σωτηρία καινὴ καὶ οὐ παλαιά, ἡμῖν τε καὶ οὐ πρὸ 
ἡμῶν, Ἰησοῦς ἐστιν ὁ κατὰ τὸν σωτῆρα γενόμενος ἄνθρωπος. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> ὃς ἑρμηνεύεται
 πῇ μὲν σωτηρία, πῇ δὲ σωτήρ. ἔστι δὲ ἐκ τοῦ σωτῆρος ἡ σωτηρία 
ὃν τρόπον ἐκ τοῦ φωτὸς ὁ φωτισμός. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> ἡ οὖν ἐκ τοῦ σωτῆρος σωτηρία 
κτισθεῖσα καινὴ καθὼς λέγει Ἰερεμίας «ἔκτισεν ἡμῖν σωτηρίαν καινὴν» 
καὶ ὡς Ἀκύλας φησὶν «ἔκτισε κύριος καινὸν ἐν τῇ θηλείᾳ,» τουτέστιν 
ἐν τῇ Μαρίᾳ. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> οὐδὲν γὰρ ἐκτίσθη καινὸν ἐν τῇ θηλείᾳ εἰ μὴ τὸ ἐκ 
Μαρίας, τῆς παρθένου, τεχθὲν ἄνευ συνουσίας κυριακὸν σῶμα. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p><seg type="new-citation"/> ὡς καὶ <pb/> 
ἐν παροιμίαις ἐκ προσώπου τοῦ Ἰησοῦ λέγει· «κύριος ἔκτισέ με ἀρχὴν 
ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ.» οὐ λέγει δὲ πρὸ ἔργων ἔκτισέ με, ἵνα μή 
τις εἰς τὴν θεότητα τοῦ λόγου ἐκλάβοι τὸ ῥητόν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="4">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἑκάτερα τοίνυν τὰ περὶ τὸ κτίσμα ῥητὰ σωματικῶς εἰς τὸν Ἰησοῦν 
γέγραπται. ἀρχὴ γὰρ ὁδῶν ἐκτίσθη ὁ κυριακὸς ἄνθρωπος, ὧν εἰς σωτηρίαν 
ἡμῖν ἐφανέρωσε. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> διὰ τούτου γὰρ πρὸς τὸν πατέρα ἔχομεν προσαγωγήν. 
αὐτὸς γάρ ἐστιν ἡ ὁδός, καθὼς λέγει· «ἐγώ εἰμι ἡ ὁδὸς» ἡ πρὸς τὸν πατέρα 
ἀνάγουσα ὑμᾶς. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> ὁδὸς δὲ σωματικόν τί ἐστι θέαμα, ἥτις ἐστὶν ὁ κυριακὸς 
ἄνθρωπος. τὰ πάντα γοῦν ἔκτισεν ὁ τοῦ θεοῦ λόγος οὐκ ὢν κτίσμα ἀλλὰ 
γέννημα. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> οὐδὲν γὰρ τῶν κτισμάτων ἔκτισέ τι ἴσον ἢ ὅμοιον ἑαυτῷ. 
πατρὶ δὲ ἔοικε τὸ γεννᾶν, τεχνίτῃ δὲ τὸ κτίζειν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> ποίημα γοῦν ἐστι καὶ 
κτίσμα τὸ ὃ δι' ἡμᾶς ἐφόρεσε σῶμα ὁ κύριος, «ὃ ἐγεννήθη ἡμῖν», ὥς <pb/> 
φησιν ὁ Παῦλος, «ἀπὸ θεοῦ σοφία καὶ ἁγιασμὸς καὶ δικαιοσύνη καὶ ἀπολύτρωσις.»
 καίπερ πρὸ ἡμῶν καὶ πάσης κτίσεως σοφία τοῦ πατρὸς ἦν ὁ 
λόγος καὶ ἔστι. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα ἐκπόρευμα ὂν τοῦ πατρὸς ἀεί ἐστιν ἐν 
ταῖς χερσὶ τοῦ πέμποντος πατρὸς καὶ τοῦ φέροντος υἱοῦ, δι' οὗ ἐπλήρωσε 
τὰ πάντα. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> ὁ πατὴρ συνέχων ἐξ ἑαυτοῦ τὸ εἶναι ἐγέννησε τὸν υἱόν, ὡς 
ἔφαμεν, καὶ οὐκ ἔκτισεν ὡς ποταμὸν ἀπὸ πηγῆς καὶ ὡς βλαστὸν ἀπὸ 
ῥίζης καὶ ὡς ἀπαύγασμα ἀπὸ φωτός, ἃ οἶδεν ἡ φύσις ἀδιαίρετα, δι' οὗ τῷ 
πατρὶ δόξα, κράτος, μεγαλοσύνη πρὸ πάντων τῶν αἰώνων καὶ εἰς τοὺς 
σύμπαντας αἰῶνας τῶν αἰώνων. ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
