<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De occursu domini [Sp.]</title>
        <author>Gregorius Nyssenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2017073.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2017, work number 073), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nyssenus Theol. (c. A.D. 4), De occursu domini [Sp.] (2017: 073); MPG 46.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="46">
<div type="page" n="1152">
<p><label type="head">ΤΟΥ ΑΥΤΟΥ 
ΕΙΣ ΤΗΝ ΥΠΑΠΑΝΤΗΝ ΤΟΥ ΚΥΡΙΟΥ, 
ΚΑΙ ΕΙΣ ΤΗΝ ΘΕΟΤΟΚΟΝ, ΚΑΙ ΕΙΣ ΤΟΝ ΔΙΚΑΙΟΝ ΣΥΜΕΩΝΑ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ τῇ φρονήσει τῶν οὐρανίων μετέωρος, ὁ τῇ καταφρονήσει
 τῶν ἐπιγείων μετάρσιος, Παῦλος ὁ θεόληπτος
 νοῦς, ἡ Χριστοκίνητος γλῶττα, ὁ τοῦ ὀξυγράφου 
γραμματέως ὡραιότατος κάλαμος, ὁ καλλιγραφήσας 
τῇ Ἐκκλησίᾳ τῆς ἀληθείας τὰ δόγματα, τὸ ἐν τῇ χειρὶ 
τοῦ δυνατοῦ θεοχάλκευτον βέλος, τὸ ἐν τῇ καρδίᾳ τοῦ 
κοσμοκράτορος τοῦ σκότους καιρίαν ἐμπῆξαν πληγὴν, 
ἡ ἀπὸ Ἱερουσαλὴμ καὶ κύκλῳ μέχρι τοῦ Ἰλλυρικοῦ, 
μᾶλλον δὲ μέχρι τῶν περάτων τῆς γῆς φάνασα 
ἀστραπὴ, ἡ τῆς θείας βροντῆς ἐν τῷ μυστικῷ τροχῷ 
τοῦ Εὐαγγελίου, τῷ κατὰ πάσης κυλισθέντι τῆς οἰκουμένης,
 ἡ διειδεστάτη καὶ μεγαλόθρους φωνή· οὗτος 
ὡς ἐξ αὐτῶν τῶν τοῦ παραδείσου ἀδύτων φθεγγόμενος,
 ἔνθα τῶν ἀῤῥήτων ῥημάτων αὐτήκοος γέγονε· 
μᾶλλον δὲ ὡς ἐξ αὐτοῦ τοῦ θρόνου τοῦ ὑψηλοῦ τε καὶ 
ἐπηρμένου τῆς δόξης ἔνθα παρίσταται· προπομπὴν 
ἔντιμον τῇ παρούσῃ ἁγίᾳ καὶ Δεσποτικῇ ἑτοιμαζόμενος
 ἑορτῇ, πρὸς ὑποδοχὴν τοῦ βασιλέως τῆς δόξης· 
καθάπερ τινὰ μυστικωτάτην σύγκλητον, τὸν τῆς 
Ἐκκλησίας λαὸν, τὸ βασίλειον ἱεράτευμα στιχηδὸν, 
ὡς ἄν τις εἴποι, παρασκευάζει τῆς εὐσχήμονος πολιτείας
 τὴν τάξιν, ῥυθμίαν τε καὶ εὐαρμοστίαν διαταττόμενός
 φησιν, <hi rend="italic">Ἀδελφοὶ, μὴ παιδία γίνεσθε ταῖς 
φρεσὶν, ἀλλὰ τῇ κακίᾳ νηπιάζετε· ταῖς δὲ φρεσὶ 
τέλειοι γίνεσθε.</hi> Οὕτω γὰρ τῷ παντελείῳ καὶ αἰωνίῳ
 Θεῷ, ᾧ τὴν πανήγυριν ἄγομεν σήμερον, τῷ δι' 
ἡμᾶς κατὰ σάρκα ἐπ' ἐσχάτων νηπιάσαντι· ἐξ οὗ 
πᾶν δώρημα καὶ τελειωτικόν· τῷ τὴν κατὰ φύσιν 
ὑπερφυῶς τῆς ἀρετῆς τελειότητα καὶ ἐν τῷ ἀνθρωπίνῳ
 ἑαυτοῦ καταστήματι ἐπιδείξαντι σύσσωμοί τε 
καὶ συμμέτοχοι γενησόμεθα, καὶ πρὸς τιμὴν αὐτοῦ 
καὶ δόξαν ἡ Ἐκκλησίας ἔσται συνέλευσις. Οὕτω γὰρ 
τὴν ἀρτιγενῆ αὐτοῦ σωματικῶς θεοφάνειαν ὁ προφητικὸς
 αἰνιττόμενος λόγος, τοῖς χαρακτῆρσι τῆς θεοπρεποῦς
 αὐτοῦ ὑπογράφει τελειότητος. Διότι· <hi rend="italic">πρὶν 
ἢ γνῶναι,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">τὸ παιδίον καλὸν ἢ κακὸν, ἀπειθεῖ 
πονηρίᾳ, ἐκλέξεται τὸ ἀγαθὸν,</hi> ὅπερ ἄκρας καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1153">
<p>τελειοτάτης διακρίσεώς τε καὶ ὄντως φρονήσεως 
γνώρισμα. Πρὸς οὗπερ ἡμᾶς ὁμοιότητα διασκευάζων 
ὁ μέγας ἀπόστολος, τὸ προτεθὲν αὐτοῦ θεόπνευστον 
λόγιον ἔφησεν· ὡς ἐν τούτῳ τῆς κατ' εἰκόνα τε καὶ 
ὁμοίωσιν θεοτευξίας ἐμφερῶς ἐν ἡμῖν γνωριζομένης, 
καὶ τῆς τοῦ πρωτοτύπου κάλλους ὑπεραγιότητος γινωσκομένης.
 
</p><p rend=" indent(1)">Καθάπερ γὰρ βασιλεῖ τῶν ὑπ' αὐτοῦ στρατευμάτων 
προπεμπτήριον ἑτοιμαζομένων μεγαλαυχίαν, χρυσορόφους
 τε καὶ ἐξειλεγμένους εἶναι τοὺς πρὸς δορυφορίαν
 αὐτοῦ συνειλεγμένους προσῆκε, καὶ τῆς ἐκείνου 
θέας τὸ ἐκτύπωμα εὐσημότατα προβεβλῆσθαι· οὕτως 
ἡμᾶς ἀναγκαῖον μεταμορφουμένους τῇ ἀνακαινίσει 
τοῦ νοὸς ἡμῶν, καὶ τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον ἀποθεμένους,
 καὶ τῆς θείας εἰκόνος τὴν ὁμοίωσιν, κατὰ τὸ 
ἐφικτὸν ἀνθρώποις, ἐν ἑαυτοῖς περιφέροντας, οὕτως 
ἐν ταῖς σωτηρίοις καὶ πνευματικαῖς ἀπαντᾷν ἑορταῖς, 
ἵνα ἔσωνται ἡμῖν, κατὰ τὸν τοῦ προφήτου λόγον, νηστεία
 ἡ τετάρτη, καὶ νηστεία ἡ πέμπτη, καὶ νηστεία 
ἡ ἑβδόμη, καὶ νηστεία ἡ δεκάτη εἰς εὐφροσύνην καὶ 
εἰς ἑορτὰς ἀγαθάς. Τῆς νηστείας ἀναγωγικῶς δηλαδὴ 
νοουμένης, ἐν τῷ τῆς ἀποχῆς τε καὶ ἐγκρατείας 
παντὸς μολυσμοῦ, καὶ σαρκός τε καὶ πνεύματος τρόπῳ. 
Διὰ γὰρ τετράδος τε καὶ πέμπτης, καὶ μὴν ἑβδόμης 
τε καὶ δεκάτης πᾶσα σαρκική τε καὶ τῷ εὐεξαπατήτῳ
 τῶν αἰσθήσεων προσφυὴς, καὶ τῷ παρόντι βίῳ 
συγκλειομένη σημαίνεται ἔμφασις. Τὴν γὰρ σωματικωτέραν
 τε καὶ φιλόσαρκον διαγωγὴν διὰ τῆς τετράδος
 μανθάνομεν, ὡς ἐκ τεσσάρων στοιχείων τῶν σωμάτων
 συγκεκραμένων· τὸ δὲ διὰ τῶν αἰσθήσεων εὐόλισθον
 (ὡς πέντε καθεστωσῶν), τὸ τῆς πέμπτης ὄνομα 
ὑπαινίσσεται. Ἡ ἑβδόμη δὲ, καὶ κατὰ τὸν Σολομῶντα 
τὸν εἰς ἑαυτὸν ἑβδοματικῶς ἀνακυκλούμενον τῆς κάτω 
λήξεως αἰῶνα ἐμφαίνειν ἐπίσταται. Ἥ γε μὴν δεκάτη 
τοῦ ἐντὸς ἀνθρώπου τὴν τῶν αἰσθήσεων κάθαρσιν 
πρὸς τὰ ἔξωθεν ἀνηγμένου ὑποδείκνυσιν· ὥστε τὸν 
τοῦ νοῦ ὀφθαλμὸν ἁπλοῦν τε καὶ διαυγῆ ὑπάρχειν, 
ἵνα ὅλον τὸ σῶμα φωτεινὸν ἔσται, ὥς φησι τὸ ἅγιον 
Εὐαγγέλιον· ἥ τε τῆς ψυχῆς ἀκοὴ τῆς θείας πληροῦται
 ἀγαλλιάσεώς τε καὶ εὐφροσύνης, ἣν ἀκουτισθῆναι 
καὶ Δαβὶδ ὁ μέγας ἐπεύχεται· τὴν δὲ γευστικὴν αὐτῆς
 δύναμιν ἐν τῇ τοῦ Κυρίου ἐγγεγυμνᾶσθαι χρηστότητι,
 ὡς ὁ ψάλλων ἐν προφήταις ἀναφθέγγεται, 
καὶ ἐν ἀντιλήψει τῆς τοῦ Χριστοῦ εὐωδίας, ἣν ὁ θεῖος 
Παῦλος ἀπέπνεε, τὴν ὀσφραντικὴν ἕξιν καθίστασθαι· 
καὶ ταῖς ἔσω τῆς διακρίσεως χερσὶ ψηλαφᾷν τὸν λόγον
 τῆς ζωῆς, ὡς ὁ τῆς βροντῆς υἱὸς διηγόρευσεν. 
Ἡ γὰρ ἐν τούτοις τῶν νοητῶν αἰσθήσεων γυμνασία, 
ἐν τῇ τῶν ἐναντίων τούτοις ἀποχῇ τε καὶ ἀλλοτριώσει 
τὴν ἐπαινουμένην παρὰ Θεοῦ νηστείαν ἀπεργάζεσθαι 
πέφυκεν· οὕτω τε κατορθοῦν ἡμᾶς περιγίνεται τὸ τῇ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1156">
<p>κακίᾳ μὲν νηπιάζειν, τῆς κατὰ Θεὸν δὲ φρονήσεως ἐν 
τελειότητι γίνεσθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">Οὕτως ἡμᾶς ἄρδουσα ἡ τῶν ἀποστολικῶν τε καὶ 
προφητικῶν διδαγμάτων ἐκ τῶν κρουνῶν τοῦ Πνεύματος
 συῤῥέουσα μεγαλόνοια, καὶ τὸν τοῦ Θεοῦ ποταμὸν 
τῶν μυστικῶν ὑδάτων πληρώσασα, τὴν ἐπουράνιον 
πόλιν τοῦ Θεοῦ, τὴν ταῖς ὑπερκοσμίοις συγκροτουμένην
 δυνάμεσι, τοῖς τοῦ ποταμοῦ τούτου ὁρμήμασιν 
εὐφραίνειν ἐπίσταται, ὡς τῆς ψαλμῳδίας βοώσης 
ἠκούσαμεν. Καὶ γὰρ ἡ τῶν ἄνω πνευμάτων ἁγία ὁμήγυρις
 τῇ τῶν ἀνθρώπων σωτηρίᾳ λίαν ἐφήδεται. Οὕτω 
γὰρ κοινῇ πανηγυρίζειν σὺν τοῖς ἐπιγείοις τὰ οὐράνια 
εἴωθεν, τὴν ἀγγελοπρεπῆ πολιτείαν τῶν ἐπὶ γῆς 
ἀσπαζομένων. Ὅ τε γὰρ ὁ Θεὸς ἡμῶν οὗτος, ὃν προδεικτικῶς
 ὁ προφήτης διήγγειλεν, ἐπὶ τῆς γῆς ὤφθη, 
καὶ τοῖς ἀνθρώποις συνανεστράφη, καὶ τὴν ἄνω μακαριότητα
 ἐπὶ γῆς φυτευομένην ἐθεάσαντο ἄγγελοι, 
<hi rend="italic">Δόξα ἐν ὑψίστοις Θεῷ</hi>, ἀνεφθέγγοντο, καὶ ἐπὶ γῆς 
εἰρήνην εὐηγγελίζοντο (θείας εὐδοκίας ἐν ἀνθρώποις 
γεγενημένης)· οὕτω τε τῆς θείας λειτουργίας ἐξαίρετον
 καὶ ὄντως καθαρόν τε καὶ μονότροπον αὐχοῦντες 
οἱ τῶν ἁγίων ἀγγέλων μακάριοι θίασοι, τῆς ἀληθοῦς 
ἁγιότητος ἐν ἡμῖν ὁρῶντες τοὺς χαρακτῆρας, οὐκ ἀποβλήτους
 ποιήσονται κοινωνοὺς τῆς ἀκηράτου εὐφροσύνης
 συμπαραλήψεσθαι· καθάπερ τὸν ῥυπώσῃ ἐστολισμένον
 ἐσθῆτι ἀπόκριτον τοῦ θείου γάμου ὁ τῆς 
εὐαγγελικῆς παραβολῆς ἐποιήσατο λόγος. Καὶ γὰρ 
ὅτε κατὰ τὸν ἀρχέτυπον καιρὸν (ὡς ἄν τις εἴποι) τῆς 
παρούσης ἑορτῆς ὁ ἐν μορφῇ Θεοῦ ὑπάρχων, καὶ μορφὴν
 δούλου ἑλόμενος, ὁ μεσίτης Θεοῦ καὶ ἀνθρώπων 
γενόμενος, τὴν νομικὴν πληρῶν διαγόρευσιν τεσσαράκοντα
 ἡμερῶν ὑπάρχων βρέφος, ὁ ἀΐδιος Λόγος ἐπὶ 
τὸν ναὸν ἐχώρει σὺν τῇ τεκούσῃ, καὶ τῇ καταλλήλῳ 
τῆς διατεταγμένης θυσίας διαγωγῇ, αἱ τῶν ἀσωμάτων 
ταξιαρχίαι δουλικῶς τὸν αὐχένα ὑποκλίνουσαι, ἐκ τοῦ 
ἀοράτου θεοπρεπῆ τὴν προπομπὴν ἡτοιμάζοντο, καὶ 
τὸ τῆς ἀῤῥήτου σοφίας ἐξεθείαζον πέλαγος· καὶ τὴν 
περαίωσιν τῆς προχειροτέρας τοῦ νομικοῦ γράμματος
 διατάξεως, φανέρωσιν τοῦ μυστηρίου τοῦ ἀποκεκρυμμένου
 ἐν τῷ Θεῷ τῷ τὰ πάντα κτίσαντι ἐξεδέχοντο·
 οὗ τινος ἡμεῖς τὴν ἀνάμνησιν ἑορτάζοντες 
σήμερον, πνευματικαῖς θεωρίαις κατὰ τοὺς ἀσωμάτους 
νόας τρυφήσωμεν, καὶ τῶν θείων θαυμασίων τὸ μεγαλεῖον
 δοξάζοντες, κοινωνοὶ τῆς ἐκείνων ἀξίας ἐσόμεθα· 
οὐ τῇ νομικῇ σκιᾷ τὸ ὄμμα τῆς ψυχῆς ἀμαυρούμενοι, 
ἀλλὰ τὸ δὴ λεγόμενον τῷ σοφωτάτῳ Παύλῳ, ἀνακεκαλυμμένῳ
 προσώπῳ τὴν δόξαν Κυρίου κατοπτριζόμενοι.
 Τοῦ γὰρ Νόμου λέγοντος, πᾶν ἀρσενικὸν διανοῖγον
 μήτραν ἁγιάζεσθαι, δεῖν δὲ τὴν ἀρτιτόκον 
γυναῖκα ἄρσενος παιδὸς γενομένην μητέρα, τεσσαράκοντα
 ἡμερῶν μετὰ τὸ τεκεῖν καθηραμένην διαστή- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1157">
<p>ματι, οὕτω μετά τινος εὐκρινῶς διωρισμένης θυσίας 
ἐπὶ τὸ τοῦ Θεοῦ πορεύεσθαι τέμενος· οἱ μὲν τὸ κάλυμμα
 ἐπὶ τῇ ἀναγνώσει τῆς Παλαιᾶς Διαθήκης τῇ 
καρδίᾳ αὐτῶν περιφέροντες, ταῖς αὐταῖς κατ' ἐνιαυτὸν
 θυσίαις, ἵν' οὕτως εἴπω (αἳ οὐδέποτε δύνανται 
τοὺς προσερχομένους τελειῶσαι), νηπιοφρόνως τὴν 
τοιαύτην νομοθεσίαν νομιζέτωσαν πληροῦν. Ἡμῖν δὲ, 
οἷς ἐν τῇ πρὸς Θεὸν ἐπιστροφῇ τὸ τοιοῦτον περιῄρηται
 κάλυμμα, ἅπαξ ἐπὶ συντελείᾳ τοῦ αἰῶνος εἰς 
ἀθέτησιν ἁμαρτίας διὰ τῆς θυσίας αὐτοῦ πεφανερῶσθαι
 τὸ μέγα τῆς εὐσεβείας πεπιστευκόσι μυστήριον, 
ἐπαξίως τοῦ θείου τῆς ἀληθείας φωτὸς, τῇ δᾳδουχίᾳ 
τοῦ Πνεύματος τὸ τῆς παρούσης πανηγύρεως θεωρητέον
 μυστήριον, μικρὸν ἄνωθεν προσβαλοῦσι τῷ 
θεωρήματι, κἀκεῖνό γε μὴν εὐκαίρως προσημηναμένοις·
 ὅτι κατὰ τὸ τῆς ἐξετάσεως ἀκόλουθον τὸ προτεθὲν
 τοῦ Νόμου θέσπισμα ἐπὶ μόνῳ τῷ σαρκωθέντι Θεῷ 
ὡρισμένως τε καὶ ἀνεπισυμβάτως ἑτέρῳ ὁρᾶται πληρούμενον.
 Μόνος γὰρ αὐτὸς ἀῤῥήτως συλληφθεὶς, καὶ 
ἀφράστως κυηθεὶς, μὴ προδιηνοιγμένην τῷ γάμῳ τὴν 
παρθενικὴν μήτραν ἀνέῳξεν, τὰ σήμαντρα τῆς παρθενίας
 ἀπαράτρωτα καὶ μετὰ τὴν παράδοξον πρόοδον 
φυλαξάμενος, καὶ μόνος ἄῤῥην πνευματικῶς εἶναι 
πεπίστευται μηδὲν τῆς θηλυπρεποῦς ἁμαρτίας ἐπαγόμενος,
 ὅθεν καὶ ὄντως ἅγιος ἐπαξίως κέκληται· 
ὥσπερ καὶ Γαβριὴλ τὰ τοῦ ζωοποιοῦ τόκου τῇ Θεοτόκῳ
 φέρων εὐαγγέλια, οἱονεὶ τὴν περὶ τούτου προδιωρισμένην
 τε καὶ εἰς αὐτὸν μόνον ὁρῶσαν νομοθεσίαν 
ἐν ἀναμνήσει ποιούμενος· <hi rend="italic">Διὸ καὶ τὸ γεννώμενον 
ἅγιον,</hi> ἔλεγε, <hi rend="italic">κληθήσεται Υἱὸς Θεοῦ·</hi> ὡς κυρίως 
τῆς τοῦ ἁγίου ἁρμοζούσης ἐπωνυμίας τῷ τὴν παρθένον
 μήτραν τῇ θείᾳ διανοίξαντι θαυματουργίᾳ. Καὶ 
ἐπὶ μὲν τῶν ἄλλων πρωτοτόκων, ἅγια ταῦτα κληθήσεσθαι,
 βεβασανισμένως τῷ βάθει τοῦ Νόμου ἐγκύψασα
 ἡ εὐαγγελικὴ ἀκρίβεια, διηγόρευσεν, ὡς τῇ τοῦ 
Θεοῦ ἀφιερώσει τὸ οὕτω καλεῖσθαι κληρωσαμένων· 
ἐπὶ δὲ τοῦ πρωτοτόκου πάσης κτίσεως, <hi rend="italic">Ἅγιον τὸν 
γεννώμενον</hi> ὁ ἄγγελος εἴρηκεν, ὡς τοῦτο κυρίως 
ὑπάρχων, καὶ τὴν ὄντως ἁγιότητα ἐν τῇ ἀποπομπῇ 
τῆς κακίας, καὶ τῇ τοῦ ἀγαθοῦ ἐκλογῇ, ἅμα τῷ γεννηθῆναι,
 ὥς φησιν ὁ προφήτης, ἐπιδειξάμενος. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλ' ἐπανακτέον ἐπὶ τὴν θάλασσαν τῆς θεωρίας, 
ὡς ἡ θεία προστάσσει τῷ νομοθέτῃ φωνὴ, τοῦ Πνεύματος
 χάριτος, ὡς ἐν στύλῳ πυρὸς καὶ νεφέλης, τῇ 
τῶν Γραφῶν λαμπρότητι τοῦ ἐνθέου τῆς Ἐκκλησίας 
στρατοπέδου προηγουμένης, ἵνα τῇ ῥάβδῳ τῆς δυνάμεως
 τῇ ἀποστελλομένῃ ἐκ τῆς ἄνω Σιὼν, ὡς Ψάλλων 
φησὶν, δι' ἧς οἱ ἐχθροὶ κυριεύονται, τὸ τοῦ γράμμα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1160">
<p>τος περάσαντες πέλαγος, ἔνθα καὶ ἔνθα διῃρημένον 
ἐν τῇ εὐκρινεῖ διαβάσει τῶν νοημάτων, τὸ Αἰγύπτιον 
τῶν ἀπειθούντων τῇ χάριτι διαδράσωμεν φρόνημα, 
συγκλυσθέντων αὐτῶν τῆς ἀληθείας τῷ ῥείθρῳ· οἷς 
διὰ σπουδῆς ἐστιν, ἐμποδίζειν ἡμῖν τὴν ἐπὶ πνευματικὴν
 γῆν τῆς ἐπαγγελίας τοῦ Εὐαγγελίου ὁδὸν, ἐθέλειν
 τε ἐν τῇ σιδηρᾷ καμίνῳ τοῦ γράμματος (ὅπερ 
ἡ Αἴγυπτος ὠνόμασται) προσμένειν ἡμᾶς, τῷ πηλῷ 
καὶ τῇ πλινθείᾳ δουλεύοντας, τουτέστι ταῖς σωματικαῖς
 τοῦ Νόμου παρατηρήσεσιν. Ἔφη τοίνυν τῷ 
Μωϋσῇ ἐν Αἰγύπτῳ ὁ τῶν ὅλων Θεὸς ἤδη τὴν κατὰ 
τῶν πρωτοτόκων Αἰγύπτου διορισάμενος, πληγήν· 
<hi rend="italic">Ἁγίασόν μοι πᾶν πρωτότοκον πρωτογενὲς διανοῖγον
 πᾶσαν μήτραν ἐν τοῖς υἱοῖς Ἰσραὴλ, ἀπὸ 
ἀνθρώπου ἕως κτήνους·</hi> ἧς τινος θείας νομοθεσίας 
τὸ συνεπτυγμένον ὥσπερ ἐξαπλώσας ὁ μακάριος 
Μωϋσῆς ἐν τῇ πρὸς τὸν λαὸν διαλέξει ἀποφαίνεται· 
<hi rend="italic">Καὶ ἔσται ὡς ἂν εἰσαγάγῃ σε Κύριος ὁ Θεός σου 
εἰς τὴν γῆν τῶν Χαναναίων, ὃν τρόπον ὤμοσέ 
σοι καὶ τοῖς πατράσι σου· Καὶ δώσω σοι αὐτὴν, 
ἀφοριεῖς πᾶν διανοῖγον μήτραν, τὰ ἀῤῥενικὰ τῷ 
Κυρίῳ· καὶ πᾶν διανοῖγον μήτραν ἐκ τῶν βουκολίων,
 ἢ ἐν τοῖς κτήνεσί σου, ὅσα ἂν γένηταί 
σοι, τὰ ἀῤῥενικὰ τῷ Κυρίῳ· πᾶν δὲ διανοῖγον 
μήτραν ὄνου, ἀλλάξεις προβάτῳ· ἐὰν δὲ μὴ ἀλλάξῃς,
 λυτρώσῃ αὐτὸ, καὶ πᾶν πρωτότοκον τῶν 
υἱῶν σου λυτρώσῃ,</hi> τουτέστιν, λύτρα δώσεις ὑπὲρ 
αὐτοῦ. Οὕτω γὰρ ἐν τῇ βίβλῳ τῶν Ἀριθμῶν ὁ θεῖος 
σαφηνίζει χρησμὸς, τῷ τῆς ἀρχιερωσύνης ἐπειλημμένῳ
 διαλεγόμενος· <hi rend="italic">Καὶ πᾶν διανοῖγον μήτραν ἀπὸ 
πάσης σαρκὸς ἃ προσφέρουσι τῷ Κυρίῳ, ἀπὸ 
ἀνθρώπου ἕως κτήνους, σοὶ ἔσται· ἀλλ' ἢ λύτροις 
λυτρωθήσεται τὰ πρωτότοκα τῶν ἀνθρώπων, καὶ 
τὰ πρωτότοκα τῶν κτηνῶν τῶν ἀκαθάρτων λυτρώσῃ·
 Καὶ ἡ λύτρωσις αὐτοῦ· Ἀπὸ μηνιαίου 
λυτρώσῃ, ἡ συντίμησις ἀργυρίου πέντε σίκλων, 
κατὰ τὸν σίκλον τὸν ἅγιον. Πλὴν τὰ πρωτότοκα 
τῶν μόσχων, καὶ τὰ πρωτότοκα τῶν προβάτων, 
καὶ τῶν αἰγῶν οὐ λυτρώσῃ· ἅγια γάρ ἐστι· καὶ 
τὸ αἷμα αὐτῶν προσέχεις πρὸς τὸ θυσιαστήριον.</hi> 
Ἤδη μὲν οὖν τοῖς ἀκαθάρτοις τῶν κτηνῶν συμπαρέζευξέ
 τε καὶ συγκατέλεξε τοῦ Ἰσραὴλ τὰ πρωτότοκα 
ἡ θεία φωνή· ὡς τὸ ὄντως κεκαθαρμένον καὶ ἅγιον 
ἐν τῇ κατὰ Νόμον λατρείᾳ οὐκ ἔχοντα, εἰ καὶ ἁγιάζεσθαι
 αὐτὰ τῇ ἀποκληρώσει τῆς νομοθεσίας ἐνομίζετο.
 Ὁμοίως γὰρ εἰς θυσίαν Θεοῦ ἀποβλήτοις, λύτρα 
δίδοσθαι ἀντὶ τῶν ἀνθρώπων παρ' αὐτοῖς ἐτεθέσπιστο· 
ὡς τῆς παρὰ Ἰουδαίοις ἀλογωτέρας καταστάσεως 
ἀναξίας ὑπαρχούσης τὴν λογικὴν ἀναφέρειν λατρείαν, 
καὶ τῷ τῆς Καινῆς Διαθήκης μυστικωτάτῳ εἰς πνευματικὴν
 ὁλοκάρπωσιν προσάγεσθαι θυσιαστηρίῳ. 
Λύτρα δὲ, ὥσπερ ἑαυτῇ κατάλληλα εἰθισμένῃ προσάγειν
 τὰς κατὰ Νόμον δι' αἱμάτων θυσίας (ἃς ὁ προφήτης
 Ἡσαΐας, ὡς ἐκ προσώπου τοῦ Θεοῦ, μηδὲ ἐξῃτηκέναι
 παρὰ τῶν χειρῶν αὐτῶν διορίζεται), ὡς πνευματικὴν
 δηλαδὴ τελείωσιν τοῦ σκοποῦ νομοθέτου 
ὁρῶντος. Τὰ δὲ εἰς θυσίαν προσαγόμενα, ὧν τὸ αἷμα <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1161">
<p>προχεῖσθαι τῷ θυσιαστηρίῳ ἐνενόμιστο, Ἅγια διεσταλμένως
 ὠνόμασται· κἀν τούτῳ δηλαδὴ τῆς ἀληθείας
 προδιαγραφομένης τῷ τύπῳ. Ὁ γὰρ ἑαυτὸν 
προσαγαγὼν τῷ Θεῷ καὶ Πατρὶ θυσίαν, καὶ προσφορὰν
 εἰς ὀσμὴν εὐωδίας, ὁ Κύριος ἡμῶν Ἰησοῦς ὁ 
Χριστὸς, οὗτος μόνος κυρίως καὶ ἀληθῶς ἅγιος ἔστι 
τε καὶ ὀνομάζεται. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλ' ἴσως ἐρεῖ ὁ ἀπειθὴς Ἰουδαῖος, ὡς τῇ κατὰ 
νόμον θυσίᾳ οὐ δυνάμενα προσάγεσθαι τῶν κατ' αὐτὸν
 ἀκαθάρτων κτηνῶν τὰ πρωτότοκα, λύτροις ἀντικαταλλάσσεσθαι
 εἴωθεν· ὁμοίως καὶ τῶν ἀνθρωπίνων 
πρωτοτόκων εἰς θυσίαν μὴ κατασφαττομένων (καὶ 
γὰρ ἀπεικὸς τοῦτό γε, καὶ θείας νομοθεσίας ἀλλότριον),
 ταῦτα τῇ τῶν λύτρων ἀμείψει καθιεροῦσθαι 
εἰκός. Ἀλλ' ἐπισκεψάσθω, εἴγε μὴ τῷ ἐπιπροσθοῦντι 
ταῖς τῆς ψυχῆς αὐτῶν ὄψεσι καλύμματι ἐμποδίζεται, 
ὡς ἤδη ἐν ἑτέρᾳ νομοθεσίᾳ τοὺς Λευΐτας εἰληφέναι 
εἰς ἀφιέρωσιν ἀντὶ τῶν πρωτοτόκων, τὸ ἱερὸν ἐδίδαξε 
Γράμμα, οὑτωσὶ φάσκον ἐν τοῖς Ἀριθμοῖς ἐπὶ λέξεως· 
<hi rend="italic">Καὶ ἐλάλησε Κύριος πρὸς Μωϋσῆν λέγων· Ἰδοὺ 
εἴληφα τοὺς Λευΐτας ἐκ μέσου τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ, 
ἀντὶ παντὸς πρωτοτόκου διανοίγοντος μήτραν 
παρὰ τῶν υἱῶν Ἰσραήλ· λύτρα αὐτῶν ἔσονται, 
καὶ ἔσονταί μοι οἱ Λευῗται. Ἐμοὶ γὰρ πᾶν πρωτότοκον
 ἡγίασα ἐν Ἰσραὴλ, ἐν ᾗ ἡμέρᾳ ἐπάταξα 
πᾶν πρωτότοκον ἐν γῇ Αἰγύπτῳ.</hi> Εἶτα τὸ ἀκριβὲς
 τῆς ἀμείψεως διαγορεύων ὁ νόμος, <hi rend="italic">Εἶπεν Κύριος,</hi> 
φησὶ, <hi rend="italic">πρὸς Μωσῆν λέγων· Ἐπίσκεψαι πᾶν πρωτότοκον
 τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ ἀπὸ μηνιαίου καὶ ἐπάνω,
 καὶ λαβὲ τὸν ἀριθμὸν ἐξ ὀνόματος αὐτῶν. 
Καὶ λήψῃ τοὺς Λευΐτας ἐμοὶ ἀντὶ πάντων τῶν 
πρωτοτόκων τῶν υἱῶν Ἰσραήλ.</hi> Εἶτα τῆς συναριθμήσεως
 τῶν πρωτοτόκων πρὸς τὸν ἀριθμὸν τῶν 
Λευϊτῶν ἐν πλεονασμῷ εὑρημένης, φησίν· <hi rend="italic">Ἐλάλησε 
Κύριος τῷ Μωϋσῆ λέγων· Λάβε τὰ λύτρα τῶν πλεοναζόντων
 παρὰ τοὺς Λευΐτας ἀπὸ τῶν πρωτοτόκων
 τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ, καὶ λήψῃ πέντε σίκλους 
κατὰ κεφαλὴν κατὰ τὸ δίδραχμον τὸ ἅγιον.</hi> Εἴπερ 
οὖν κατὰ τὸ ἱερὸν Γράμμα οἱ Λευῗται λύτρα εἰσὶ τῶν 
πρωτοτόκων τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ, ὡς καὶ ἡ τῆς συναριθμήσεως
 ἀκρίβεια δηλοῖ, ὥστε τῶν πλεοναζόντων ἐν αὐτοῖς
 στάθμιον ὡρισμένον τῷ νόμῳ ἀντιδοθῆναι· ποίῳ 
λόγῳ καθ' ἕκαστον τῶν πρωτοτόκων λύτρα δίδοσθαι ὁ 
νόμος διηγόρευσεν; Ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν ἀπροσδέκτων 
εἰς θυσίαν κτηνῶν, ἢ καταλλάττεσθαι, ταῦτα, ἢ λύτρα 
ὑπὲρ αὐτῶν δίδοσθαι ὁ νόμος φησίν· ἐπὶ δὲ τῶν ἀνθρώπων,
 καὶ λύτρα δίδοσθαι, καὶ ἤδη τὴν ἀντάμειψιν 
διὰ τῶν Λευϊτῶν γενέσθαι μανθάνομεν· ὅπερ ἀσύμφωνον
 καὶ αὐτῷ νομικῷ γράμματι φαίνεται, ὡς ἡ ἐν 
τοῖς κτήνεσι νομοθεσία δηλοῖ, καὶ αὐτὴ ἡ φύσις ὑφηγεῖται
 τοῦ πράγματος. Εἰ γὰρ μετὰ τὴν τῶν Λευϊτῶν
 πρὸς λειτουργίαν Θεοῦ ἀντὶ τῶν πρωτοτόκων <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1164">
<p>ἀποκλήρωσιν λύτρα δίδοσθαι ἀντ' αὐτῶν διηγόρευται,
 δῆλον ὡς τῶν Λευϊτῶν οὐκ ἐχόντων τὸ εἰς ἀντίλυτρον
 ἰσοστάσιόν τε καὶ ἀξιόδεκτον. Εἰ δὲ τοῦτο, 
πολλῷ μᾶλλον ἀναξιωτέρα ἡ διὰ τῆς τοῦ ἀργυρίου 
προσαγομένη λύτρωσις, ὅσον πᾶσα ἡ ἄλογος καὶ ἀναίσθητος
 φύσις τῆς ἀνθρωπίνης οὐσίας ἀτιμοτέρα 
καθέστηκεν. Πλὴν ἐπείπερ κατὰ τὸν προφήτην τοὺς 
ὀφθαλμοὺς αὐτῶν ἐκάμμυσαν, καὶ τὸ ἐκ τούτου ἀκόλουθον
 βλέπειν οὐ δύνανται· ἆρα δυνήσονται ἀκούειν 
κ' αὐτοῦ σοφωτάτου διακεκραγότος Μιχαίου; Ἐγὼ 
μὲν οὐκ οἶμαι. Καὶ γὰρ καὶ τοῖς ὠσὶν αὐτῶν βαρέως 
ἀκούουσιν· ὅμως ἱκέτω ὁ μακάριος οὗτος προφήτης 
μεγαλοφώνως ταῦτα βοῶν, καὶ τῷ προφητικῷ προαινισσόμενος
 πνεύματι τὴν τῶν Ἰουδαϊκῶν πρωτοτόκων
 ἀποβολὴν, ὁμοίως τῇ τῶν σωματικῶν θυσίων 
προσαγωγῇ· φησὶ γάρ· <hi rend="italic">Ἐν τίνι καταλάβω τὸν 
Κύριον, ἀντιλήψομαι Θεοῦ μου ὑψίστου; Εἰ καταλήψομαι
 αὐτὸν ἐν μόσχοις ἐνιαυσιαίοις; Εἰ 
προσδέξεται Κύριος ἐν χιλιάσι κριῶν, ἢ ἐν μυριάσι
 χιμάρων πιόνων; Εἰ δῶ πρωτότοκά μου 
ἀσεβείας, καρπὸν κοιλίας μου ὑπὲρ ἁμαρτιῶν μου,</hi> 
Ἀκουέτωσαν οἱ τὴν καρδίαν παχεῖαν ἔχοντες, ὅπερ 
αὐτῶν ὁ προφήτης περὶ ἡμῶν κατηγόρησεν, ὡς 
πρωτότοκα ἀσεβείας ὁ μακάριος Μιχαίας τὰ κατὰ 
σάρκα Ἰσραὴλ πρωτότοκα ἐξωνόμασε. 
</p><p rend=" indent(1)">Πῶς οὖν ἅγια ταῦτα ὑπειλήφασιν, ἅπερ προφητικῷ 
λόγῳ ἀσεβείας πρωτότοκα ὠνομάσθησαν; Λεγέτωσαν 
ἡμῖν αἱ ὄντως ψελλίζουσαι γλῶσσαι, αἱ μὴ δυνάμεναι
 ὀρθολεκτεῖν τὴν ἀλήθειαν, πῶς ὁ προφήτης, ἐν 
Πνεύματι ἁγίῳ φθεγγόμενος, καρπὸν ἀσεβείας ταῦτα
 καλεῖν ἀπετόλμησε; Πῶς ὁ περὶ τῆς τούτων 
λυτρώσεως λόγος τὸ ὁμαλὸν καὶ ἀκόλουθον ἑαυτῷ 
ἔχων οὐ φαίνεται, ὅσον κατὰ τὸ τοῦ γράμματος 
πρόχειρον; καίτοιγε τοῦ νόμου παρ' ἡμῖν ἁγίου τε 
καὶ πνευματικοῦ εἶναι νοουμένου τε καὶ πιστευομένου.
 Ὁρᾶτε τῶν Ἰουδαϊκῶν ἁρμάτων συνδεδεμένους 
ἄξονας, καθάπερ πάλαι τῶν Αἰγυπτίων τοὺς δίφρους 
ἐπὶ τῶν Ἐρυθραίων ναμάτων. Ἀλλ' ἐπαφείσθω ἀντὶ 
ῥάβδου τῇ θαλάσσῃ τοῦ λόγου ἡ τοῦ ἀληθοῦς νομοθέτου
 καὶ βασιλέως τῆς δόξης Χριστοῦ δύναμις καὶ 
βοήθεια, καὶ ὁδηγησάτω τὸν λαὸν αὐτοῦ εἰς ὁδὸν εὐθεῖαν
 ἀναγωγῆς τε καὶ θεωρίας, τοῦ πορευθῆναι εἰς 
πόλιν κατοικητηρίου γνώσεώς τε καὶ ἀληθείας, καὶ 
ἐπικαλυψάτω τοὺς ἐναντίους τῆς θείας δόξης τὸ 
ἀπροσμάχητον· ἧστινος πεπλήρωται ἡ σύμπασα γῆ, 
τοῦ γνῶναι τὸν Κύριον, ὥς φησιν ἡ Γραφὴ, ὡς ὕδωρ 
πολὺ καλύψαι θαλάσσας. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἄρτι μὲν τὴν πρωτότοκον τοῦ διαβόλου γονὴν, 
ἤγουν τὴν ἁμαρτίαν ὁ σαρκωθεὶς Θεὸς ἐνέκρωσέ 
τε καὶ ἐξηφάνισεν, ἅμα τῷ γεννηθῆναι κατὰ τὴν 
σάρκα, τὴν κατάκρισιν ἑαυτῷ τῆς κακίας ποιησάμενος,
 καὶ τὸν παντελῆ ταύτης ἀφανισμὸν ἐν ἑαυτῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1165">
<p>ἐργασάμενος, θρήνων τὰς ἐναντίας δυνάμεις ἐπλήρωσεν,
 καθάπερ σκεύη τινὰ παρ' αὐτῶν λαβὼν τοὺς ἀπὸ 
ἀνατολῶν ἐλθόντας Μάγους, καὶ τῇ προσκυνήσει καὶ 
ἐπιγνώσει τῆς αὐτοῦ δεσποτείας εὔχρηστα σκεύη τῷ 
Δεσπότῃ γεγενημένους εἰς συνεργίαν τῆς οἰκοδομῆς τῆς 
Ἐκκλησίας, τῆς ὄντως θεοτεύκτου σκηνῆς, ἣν ἔπηξεν 
ὁ Κύριος, καὶ οὐκ ἄνθρωπος· ἄρτι δὲ καθάπερ πηλοῦ 
καὶ πλινθείας πάλαι τὸν Ἰσραὴλ, οὕτω τοῦ γηΐνου 
φρονήματος τὸ ἀνθρώπινον γένος ἐν αὑτῷ λυτρωσάμενος,
 φυγεῖν μὲν Αἴγυπτον τοῦτο πεποίηκε, τουτέστι 
τὸ τοῦ θανάτου στυγητὸν καὶ ζοφῶδες φρούριον. 
Ἁγιάζει δὲ τῷ Θεῷ καὶ Πατρὶ οὐ μόνον τὰ τῶν ἀνθρώπων
 πρωτότοκα, ἀλλ' ἤδη καὶ πᾶν τὸ ἀνθρώπινον 
φῦλον, διὰ τῆς ἐν αὐτῷ ἀπαρχῆς τοῦ ἡμετέρου φυράματος,
 τουτέστι τῆς ἐξ ἡμῶν ληφθείσης αὐτῷ σαρκὸς
 ἐψυχωμένης νοερῶς, ὅλον ὥσπερ ἀναζυμώσας εἰς 
ἁγιασμὸν τῆς ἀνθρωπίνης οὐσίας τὸ σύγκριμα. <hi rend="italic">Εἰ 
γὰρ ἀπαρχὴ ἁγία, καὶ τὸ φύραμα,</hi> φήσαιμι ἂν νῦν 
εἰκότως κἀγὼ κατὰ τὸν θεῖον Ἀπόστολον. Καὶ καθάπερ
 πάλαι τὴν ἱερατεύειν λαχοῦσαν φυλὴν ἀντὶ τῆς 
τῶν πρωτοτόκων ἀπαρχῆς ὁ νομοθέτης λόγος τυπικῶς 
τῷ Θεῷ προσηγάγετο· οὕτω νῦν ἐν τῷ λαμπρῷ χαρακτῆρι
 τῆς ἀληθείας τὸν ἀρχιερέα καὶ Ἀπόστολον 
τῆς ὁμολογίας ἡμῶν, τὸν ὅσιόν τε καὶ ἄκακον καὶ 
ἀμίαντον, καὶ παντὸς ἁμαρτωλοῦ κεχωρισμένον ῥύπου
 τε καὶ φρονήματος, τῷ Θεῷ καὶ Πατρὶ σωματικῶς
 προσενηνέχθαι γινώσκομεν ἀντὶ τῆς καθαγιασθείσης
 αὐτῷ διὰ πίστεως ἀνθρωπότητος· καὶ τοσούτῳ
 μᾶλλον, ὅσῳπερ οὐδὲ ὑπερτεροῦσαν καὶ ὑπερπλεονάζουσαν
 παρὰ τὸν ἑαυτὸν δεδωκότα λύτρον ἀντὶ 
πολλῶν ὅλην ὁρῶμεν τὴν ἀνθρωπότητα, κατὰ τὸν 
τῆς ἁγιότητος λόγον (καθάπερ ἐν τῇ σκιᾷ τοῦ 
νόμου ἐν πλεονασμῷ παρὰ τοὺς Λευΐτας τὰ πρωτότοκα
 εὕρηνται), ἀλλὰ κατόπιν αὐτοῦ παμπληθὲς ἀπειλειμμένην,
 καθόσον χωρὶς πάσης ἀντιλογίας τὸ εὐλογούμενον
 ἔλαττον τοῦ εὐλογοῦντος καθέστηκε. Καὶ 
τότε μὲν εἰς μόνον τοῦ Ἰσραὴλ τὸ ἔθνος τὸ τῆς Λευϊτικῆς
 ἱερωσύνης ἀξίωμα ἐχρημάτιζε, καὶ μόνον τῶν 
παρ' αὐτοῖς πρωτοτόκων λύτρα εἶναι οἱ Λευῗται 
μεμαρτύρηνται· Χριστὸς δὲ ὁ παραγενόμενος ἀρχιερεὺς
 τῶν μελλόντων ἀγαθῶν, ὡς ὁ πάνσοφος Παῦλός
 φησιν, καὶ οὐ κατὰ τὴν τάξιν Ἀαρὼν, ἀλλὰ κατὰ 
τὴν τάξιν Μελχισεδὲκ, καθὼς τὸ θεῖον προεχρησμῴδησε
 λόγιον, τῇ μὲν μεταθέσει τῆς ἱερωσύνης τῷ 
ἐξ ἑτέρας αὐτὸν εἶναι φυλῆς (πρόδηλον γὰρ ὅτι 
ἐξ Ἰούδα ἀνατέταλκεν ὁ Κύριος ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστὸς)
 καὶ τὴν τοῦ νόμου μετάθεσιν ἀπειργάσατο, ἀπὸ 
τῆς κατὰ νόμον σκιᾶς ἐπὶ τὸ τῆς βασιλείας τῶν οὐρανῶν
 μεταθέμενος ἡμᾶς Εὐαγγέλιον, καθάπερ ἀπὸ 
τῆς Λευϊτικῆς ἐπὶ τὴν βασιλικὴν φυλὴν τὸ τῆς ἱερωσύνης
 ἀξίωμα· τῇ δὲ κατὰ τὴν τάξιν Μελχισεδὲκ ἀφομοιώσει
 οὐχ ὑπὲρ μόνου τοῦ Ἰσραὴλ, ἀλλ' ὑπὲρ 
πάντων τῶν ἐθνῶν λύτρον ἑαυτὸν τῷ Πατρὶ προσηγάγετο,
 καὶ τῆς πάντων ἀνθρώπων ὁμολογίας ἀρχιερεὺς 
καθέστηκεν, ἐπεὶ καὶ ὁ Μελχισεδὲκ ἐκ τῆς ἐθνικῆς 
μοίρας εἶναι γνωρίζεται, καὶ ἐκ τοῦ Ἀβραὰμ γένους 
εὑρίσκεται. Ἡ δὲ κατὰ νόμον τῶν πέντε διδραχμά- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1168">
<p>των ὑπὲρ ἑκάστου τῶν πρωτοτόκων συντίμησις ἐμφαίνειν
 οἶδεν αἰνιγματωδῶς, ὡς χρὴ ἕκαστον ἡμῶν 
πᾶσαν αἴσθησιν ἁγιάζειν Θεῷ, καὶ τὰ ἐν τούτοις, 
καθαρὸν καὶ ἡδονῆς πάσης ἀτόπου ἀλλότριον προσάγειν
 τῷ κτίσαντι καθάπερ τι λύτρον εὐαγές τε καὶ 
ἔννομον. 
</p><p rend=" indent(1)">Ταύτης ἡμεῖς σήμερον τῆς ἱερᾶς τελετῆς τὴν ἀνάμνησιν
 ἑορτάζομεν, αὕτη ἡμῖν ἡ πνευματικὴ τοῦ 
μυστηρίου ἀνάπτυξις τὴν παροῦσαν συνεκρότησεν 
ἁγίαν πανήγυριν· καθ' ἣν νομικῶς μὲν προσήγετο ὁ 
Σωτὴρ κατὰ τὸ φαινόμενον, νοητῶς δὲ καὶ πνευματικῶς
 τὴν ἀπαρχὴν τοῦ ἡμετέρου φυράματος τῷ Πατρὶ
 προσαγαγὼν, ὅλον αὐτὸ ἱερὸν ἀπεδείκνυε, καὶ πρὸς 
θείαν προσαγωγὴν ἐπιτήδειον. Τοῦτο γὰρ πάλαι ὁ 
νόμος ὤδινε, καὶ πρὸς τοῦτο ἑώρα ἥ τε περὶ τῶν 
πρωτοτόκων νομοθεσία καὶ τῆς τῶν Λευϊτῶν ἀντιδόσεως
 καὶ τῆς τῶν διδραχμάτων συντιμήσεως. Οὕτως 
ἡμᾶς διεβίβασε διὰ τῆς θαλάττης τῶν ἁγίων Γραφῶν 
ἡ χάρις τοῦ Πνεύματος. Ἀλλ' εἴδωμεν καὶ τὴν τῶν 
ἐναντίων σύγκλεισίν τε καὶ ἀπόδειξιν. Ἤδη μὲν οὖν 
ἀνωτέρω κατάδηλος ἡμῖν ἡ περὶ τῶν Λευϊτῶν τε καὶ 
πρωτοτόκων πᾶσα νομοθεσία γεγένηται, ἀλλὰ καθὼς
 ὁ μέγας Μωϋσῆς παραθαρσύνων τὸν λαὸν μηκέτι 
ὄψεσθαι τοὺς Αἰγυπτίους διεβεβαιώσατο· οὕτω κἀγὼ 
νῦν προάγομαι τὸν τοῦ Θεοῦ περιούσιον λαὸν εὐαγγελίζεσθαι,
 ὡς οὐκέτι τῆς σκιώδους λατρείας τὸ σωματικὸν
 στρατόπεδον θεασόμεθα. Ποῦ γὰρ μετὰ τὴν φανέρωσιν
 τοῦ μεγάλου Ἀρχιερέως ἡ τῶν Λευϊτῶν ἱερουργία;
 Ποῦ μετὰ τὸ τοῦ κόσμου καθάρσιον λύτρον ἡ 
τῶν πρωτοτόκων συντίμησις; Ποῦ ἡ λοιπὴ τῆς νομικῆς
 τελετῆς ἀκρίβεια; Οὐχ ὁρᾷς ὅτι ἕως ὅτε ἡ νὺξ 
τῆς ἀγνοίας κατεῖχε τὰ σύμπαντα, ἀστέρων δίκην 
ἀμυδράν τινα καὶ σύμμετρον αὐγὴν ἡ κατὰ νόμον 
παρεῖχε λατρεία· ὅτε δὲ ὁ τῆς δικαιοσύνης ἀνέτειλεν 
ἥλιος, καὶ ἡ ἐξ ὕψους ἀνατολὴ ἐπέφανε, καὶ τῆς 
σωτηρίας ἡμέρα ἐπέλαμψεν, ἀφανὴς ἡ τῶν νομικῶν 
διατάξεων δᾳδουχία ἐγένετο, τῷ ὑπερλάμποντι φωτὶ 
νικωμένη τῆς χάριτος; Οὐκ ἠδάφισται, καθάπερ οἱ 
τριστάται καὶ τὰ ἅρματα, ὁ περιώνυμος ἐκεῖνος 
ναὸς, καὶ πᾶσα ἡ τῶν ἀρχιερέων ἐπ' αὐτῷ μεγαλοφροσύνη
 καὶ ἔπαρσις; Οὐ πᾶσα κατεκλύσθη αὐτῶν 
καὶ συνεχέθη ἡ νομικὴ εὐταξία; Οὐκ ἄρδην ἀπόλωλε 
τῶν παρὰ Ἰουδαίοις ἐθῶν ἡ ἀκρίβεια; Ποῦ γὰρ τὰς 
θυσίας τὰς ὑπὲρ τῶν ἀρτιτόκων γυναικῶν προσαγάγοιεν,
 τοῦ ἐκλελεγμένου τόπου διαπεπτωκότος, 
καὶ σαφῶς διορισθέντος, μὴ ἐξεῖναι ἑτέρωθί που παρ' 
αὐτῶν τὰς θυσίας προσάγεσθαι; Ποῦ ἡ ἱερατικὴ 
στολή τε καὶ ἀξία καὶ τὰ λοιπὰ ἅπαντα; Ἀλλ' ἵνα 
μὴ τὰ καθ' ἕκαστον διεξιόντες, καθάπερ νεκρῶν 
συνεχεῖ ἐπαφῇ τε καὶ θεωρίᾳ τὸ ὄμμα τῆς ψυχῆς 
δειδιξώμεθα, ἐκείνους μὲν ἐάσωμεν τεθνηκότας παρὰ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1169">
<p>τὸ ὕδωρ τοῦ νομικοῦ γράμματος· ἡμεῖς δὲ τῷ φιλανθρώπῳ
 Θεῷ τὸν ἐπινίκιον ὕμνον ᾄσωμεν, καὶ τῇ 
ὄντως οὐρανίῳ τραφέντες τροφῇ, καὶ τῷ ἐκ τῆς ἀληθινῆς
 πέτρας νάματι ποτισθέντες, ἔλθωμεν ἐπὶ τὸ 
ὄρος τοῦ Θεοῦ Χωρήβ· τουτέστι, τὴν ὑψηλὴν τοῦ 
Εὐαγγελίου διδασκαλίαν, ἵνα τῇ φωνῇ τῶν θείων 
σαλπίγγων, τοῖς ῥήμασι τοῦ μακαρίου Λουκᾶ τὴν ἔσω 
ἀκοὴν προσβάλωμεν, καθάπερ ἐξ ἁγίων ἀδύτων 
βοῶντος τῆς μυσταγωγίας τοῦ Πνεύματος· <hi rend="italic">Καὶ ἐγένετο
 ὡς ἐπλήσθησαν αἱ ἡμέραι τοῦ καθαρισμοῦ 
αὐτῶν, ἀνήγαγον οἱ γονεῖς τὸ παιδίον Ἰησοῦν 
παραστῆσαι τῷ Κυρίῳ, καθὼς γέγραπται ἐν νόμω 
Κυρίου, ὅτι Πᾶν ἄρσεν διανοῖγον μήτραν, ἅγιον 
τῷ Κυρίῳ κληθήσεται· καὶ τοῦ δοῦναι θυσίαν 
κατὰ τὸ εἰρημένον ἐν νόμῳ Κυρίου, ζεῦγος τρυγόνων,
 ἢ δύο νεοσσοὺς περιστερῶν. Καὶ ἰδοὺ ἦν 
ἄνθρωπος ἐν Ἱερουσαλὴμ, ᾧ ὄνομα Συμεὼν, καὶ ὁ 
ἄνθρωπος οὗτος δίκαιος καὶ εὐλαβὴς, προσδεχόμενος
 παράκλησιν τοῦ Ἰσραήλ· καὶ Πνεῦμα 
ἅγιον ἦν ἐπ' αὐτῷ, καὶ ἦν αὐτῷ κεχρηματισμένον
 ὑπὸ τοῦ Πνεύματος τοῦ ἁγίου, μὴ ἰδεῖν θάνατον,
 πρὶν ἂν ἴδῃ τὸν Χριστὸν Κυρίου ἐν σαρκὶ, 
καὶ ἦλθεν ἐν τῷ Πνεύματι εἰς τὸ ἱερόν.</hi> Τί ἐστι, 
<hi rend="italic">Προσδεχόμενος παράκλησιν τοῦ Ἰσραήλ;</hi> Τουτέστιν,
 ἀναμένων τὴν φανέρωσιν τῆς ἀληθείας, καὶ 
τὴν πρὸς ταύτην τοῦ Ἰσραηλίτου λαοῦ ἀπὸ τῆς νομικῆς
 σκιᾶς μεταχώρησιν· ἐπὶ τῷ ἀφεθέντα τοῦ ὑπὸ 
τὰ στοιχεῖα τοῦ κόσμου εἶναι τῷ τῆς ἀληθείας στοιχειοῦσθαι
 διδασκαλείῳ, καὶ τῇ κατ' αὐτὴν καταρτίζεσθαι
 τελειότητι. Οὐδὲ γὰρ ἂν ἔχοι τις εἰπεῖν, ὡς ἐν 
δυσπαθείᾳ ὄντων τῶν Ἰουδαίων, καὶ ἐν αἰχμαλωσίᾳ 
τινὶ κατεχομένων, τὴν τούτων ἀνάκτησιν καὶ πρὸς τὸ 
εὔθυμον καὶ ἀρχαῖον ἐπάνοδον ἐξεδέχετο· πάσης αὐτοῖς
 τῆς παλαιᾶς συνηθείας εὐνομουμένης, καὶ τοῦ 
ναοῦ ἑστῶτος, καὶ τῶν ἐν αὐτῷ θυσιῶν προσαγομένων,
 καὶ πάσης ἑτέρας ἰδιωτικῆς τῷ γένει αὐτῶν 
ὑπαρχούσης πολιτείας πεφυλαγμένης. 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ δὲ τὸ ὑπὸ Ῥωμαίους αὐτοὺς εἶναι προβάλλεται, 
καὶ τὸ καθεστάναι τὸν Ἡρώδην βασιλέα τῆς Ἰουδαίας
 ἀλλόφυλον τὸ γένος ὑπάρχοντα· γινωσκέτω ὁ 
τοιοῦτος, ὡς οὐδὲν παρὰ τοῦτο ἡ κατὰ νόμον πολιτεία 
παρεβλάπτετο ἐκ τοῦ ὑπὸ ἀλλοεθνοῦς τὸν Ἰσραὴλ 
βασιλεύεσθαι, ὥστε τὴν περὶ τούτου παράκλησιν τὸν 
δίκαιον πρεσβύτην ἐκδέχεσθαι. Καὶ γὰρ διαφόρως 
συμβέβηκε, καθάπερ τινὰ στασιώδη υἱὸν ὑπὸ τοῦ 
πατρὸς αὐστηρῷ τινι παιδαγωγῷ πρὸς σωφρονισμὸν 
παραδοθῆναι, οὕτω τὸν Ἰσραὴλ πολλάκις ὑπὸ βασιλείαν
 γενέσθαι ἀλλόφυλον. Καὶ δηλοῖ ἡ ἐν Αἰγύπτῳ 
τοῦ λαοῦ ἐπὶ πλεῖστον ὅσον διατριβὴ, καὶ ὁ προφήτης 
Ἱερεμίας ἐν τοῖς χρόνοις Σεδεκίου τοῦ βασιλέως ἐκ 
θείου προστάγματος πρὸς αὐτόν τε καὶ τὸν ὑπ' αὐτοῦ 
λαὸν διαλεγόμενος, ὑπὸ τὸ σκῆπτρον τοῦ Ναβουχοδονόσωρ
 γενέσθαι, καὶ προσχωρῆσαι τοῖς Χαλδαίοις. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1172">
<p>Οὐ μόνον δὲ τούτους ἀξίους καθεστῶτας πληκτικωτέρας
 διαγωγῆς, ἀλλοφύλῳ σκήπτρῳ ὑποτετάχθαι οὐκ 
ἦν ἀπεικός· ἀλλ' ἤδη καὶ τῶν δικαίων τινὰς, καὶ ὧν 
οὐκ ἦν ἄξιος ὁ κόσμος, κατὰ Παῦλον εἰπεῖν, οὐκ 
ἄρχοντας, ἀλλ' ἀρχομένους ὑπὸ βαρβάρων καὶ ἀθέων 
ἀνδρῶν ἡ τοῦ Θεοῦ μακροθυμία παρέδειξεν· ὥστε τὸ 
τῆς εὐσεβείας αὐτῶν δόκιμον ἰσχυρῶς διαφανήσεσθαι. 
Καὶ δείκνυσιν ὅ τε Ἀβραὰμ ἐν Αἰγύπτῳ γενόμενος, 
καὶ τὴν γυναῖκα ὑπὸ τοῦ Φαραὼ ἀφαιρούμενος, καὶ 
ἐν παροικίᾳ τὴν ἐπηγγελμένην αὐτῷ γῆν οἰκῶν. 
Ὡσαύτως τε ὁ τούτου υἱὸς, καὶ ἐκείνου γόνος, τὸν 
Ἰσαάκ φημι καὶ τὸν Ἰακὼβ, αὖθίς τε ὁ ἐκείνου σωφρονέστατος
 παῖς Ἰωσὴφ, δοῦλος γενόμενος, καὶ τὸ 
δεσμωτήριον οἰκεῖν καταδικαζόμενος. Οὐκοῦν οὐ τὴν 
εἰς κοσμικὴν εὐδοξίαν τε καὶ μεγαλαυχίαν παράκλησιν
 τοῦ Ἰσραὴλ ὁ σοφὸς Συμεὼν ἐξεδέχετο· ἀλλὰ 
τὴν ὄντως ἀληθῆ, τὴν εἰς τὸ τῆς ἀληθείας κάλλος 
μετάθεσιν. Χρηματισθέντος γὰρ αὐτῷ πρὸ τῆς τοῦ 
βίου μεταλλαγῆς ἰδεῖν τὸν Χριστὸν Κυρίου συναναφανήσεσθαι,
 πνευματικῶς τὴν τοῦ λαοῦ παράκλησιν 
ἐξεδέχετο. <hi rend="italic">Ἦλθεν οὖν οὗτος ἐν τῷ Πνεύματι εἰς 
τὸ ἱερὸν, καὶ ἐν τῷ εἰσαγαγεῖν τοὺς γονεῖς τὸ 
παιδίον Ἰησοῦν, τοῦ ποιῆσαι κατὰ τὸ εἰθισμένον 
τοῦ νόμου περὶ αὐτοῦ, καὶ αὐτὸς ἐδέξατο αὐτὸν 
εἰς τὰς ἀγκάλας αὑτοῦ, καὶ εὐλόγησεν τὸν Θεὸν 
καὶ εἶπεν· Νῦν ἀπολύεις τὸν δοῦλόν σου, Δέσποτα,
 κατὰ τὸ ῥῆμά σου ἐν εἰρήνῃ· ὅτι εἶδον οἱ 
ὀφθαλμοί μου τὸ Σωτήριον, ὃ ἡτοίμασας κατὰ 
πρόσωπον πάντων τῶν λαῶν, φῶς εἰς ἀποκάλυψιν
 ἐθνῶν καὶ δόξαν λαοῦ σου Ἰσραήλ.</hi> Ὦ 
μακάριε ἀληθῶς καὶ τρισμακάριε πρεσβύτα! Ὡς 
μακαρία σου ἐκείνη ἡ ὄντως ἱερὰ εἰς τὸ ἱερὸν εἴσοδος,
 δι' ἧς πρὸς τὴν τοῦ βίου ἔξοδον ἔδραμες! Ὡς 
μακάριά σου τὰ ὄμματα τῆς ψυχῆς ὁμοῦ καὶ σώματος!
 Τὰ μὲν τῆς ὁρατῆς θεοφανείας ἐν ἀντιλήψει 
γενόμενα· τὰ δὲ μὴ πρὸς τὸ ὁρώμενον ἀπιδόντα μόνον,
 ἀλλ' αὐτῷ τῷ τοῦ Πνεύματος κατηυγασμένα 
φωτὶ, καὶ τὸν ἐν τῷ σώματι Θεὸν Λόγον γνωρίσαντα, 
τὰ τὸ θεῖον εἰδότα σωτήριον, τὸ κατὰ πρόσωπον πάντων
 τῶν λαῶν ἡτοιμασμένον. Ὡς μακάριαί σου αἱ 
χεῖρες αἱ τὸν Λόγον τῆς ζωῆς ψηλαφήσασαι! Ὡς μακαρία
 σου ἡ γλῶττα ἡ τὴν ἀποκάλυψιν τοῦ ζωτικοῦ 
φωτὸς εὐαγγελισαμένη! Καὶ τί ἄν σοι καθ' ἕκαστον 
τῶν μελῶν ἰδικῶς ἁρμόζειν ἐπείγομαι ἔπαινον, ἤδη 
σε ὅλον ἐπαινετὸν καὶ μακάριον, καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι
 κάτοχον τοῦ εὐαγγελιστοῦ προδιδάξαντος; Ἀλλὰ 
δεῦρο, ὦ μακάριε Πάτερ, τῇ ἐν σοὶ ὑπηχήσει τοῦ 
Πνεύματος δίδαξον ὡς τέκνα τῆς Ἐκκλησίας τὰ 
θρέμματα τὸν ἀποκεκρυμμένον θησαυρὸν, καθάπερ 
ἐν ὀστρακίνοις σκεύεσι τοῖς ὀλίγοις σου ῥήμασιν· 
ἐπείπερ πρὸς ὑμᾶς τε καὶ τοὺς καθ' ὑμᾶς τῇ πολιᾷ 
τῆς ἄνω φρονήσεως κεκοσμημένους καὶ πρεσβυτέρους
 ὄντως ὑπάρχοντας, καὶ τῆς Ἐκκλησίας Πατέρας 
χρηματίζοντας, ὁ θεῖος ἡμᾶς ὁδηγεῖ λόγος μαθητευ[ς]ομένους
 τὰ σωτηριώδη διδάγματα, <hi rend="italic">Ἐπερώτησον,</hi> 
λέγων, <hi rend="italic">τὸν πατέρα σου· καὶ ἀναγγελεῖ σοι τοὺς 
πρεσβυτέρους σου, καὶ ἐροῦσί σοι.</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1173">
<p rend="indent(1)">Ἡ τὴν ἐκείνου τοιγαροῦν γλῶτταν κινήσασα τότε 
πρὸς θεολογίαν τοῦ Πνεύματος δύναμις, καὶ ἡμῖν 
διδότω λόγον νῦν ἐν ἀνοίξει τοῦ στόματος. <hi rend="italic">Νῦν ἀπολύεις,</hi>
 φησὶ, <hi rend="italic">τὸν δοῦλόν σου, Δέσποτα, κατὰ τὸ 
ῥῆμά σου ἐν εἰρήνῃ.</hi> Ἐξότε γὰρ Χριστὸς ἐνηνθρώπησε,
 καὶ τὴν πολεμοποιὸν ἁμαρτίαν ἐξηφάνισεν, καὶ 
τῷ Πατρὶ ἡμᾶς κατήλλαξεν, ἐν εἰρήνῃ ἡ τῶν ἁγίων 
μετάστασις γίνεται. Τοῦτο γὰρ προφητικῶς καὶ ὁ 
μέγας Δαβὶδ προενδεικνύμενος ἔλεγεν· <hi rend="italic">Ἐν εἰρήνῃ 
ἐπὶ τὸ αὐτὸ κοιμηθήσομαι καὶ ὑπνώσω·</hi> τὸ μὴ παρὸν,
 ἀλλὰ μέλλον κατὰ τὴν τοῦ Χριστοῦ παρουσίαν 
αἰνιττόμενος. Καὶ ὡς μονοτρόπως τῆς τοιαύτης ἐλπίδος
 (τῆς εἰρηναίας φημὶ ἐν Χριστῷ κοιμήσεως), τοῖς 
ἁγίοις εἰσοικισθείσης διὰ τοῦ Πνεύματος, φησίν· <hi rend="italic">Ὅτι 
σὺ, Κύριε, καταμόνας ἐπ' ἐλπίδι κατῴκισάς με.</hi> Ὁ 
δὲ μακάριος πρεσβύτης Συμεὼν, ἤδη παρόντα τὸν 
καιρὸν θεασάμενος, φησὶ, <hi rend="italic">Νῦν ἀπολύεις τὸν δοῦλόν
 σου, Δέσποτα, κατὰ τὸ ῥῆμά σου ἐν εἰρήνῃ·</hi> 
τὸ ἐνεστηκὸς τῆς θείας δεικνύων ἐπαγγελίας. <hi rend="italic">Ὅτι 
εἶδον,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">οἱ ὀφθαλμοί μου τὸ Σωτήριόν σου, ὃ 
ἡτοίμασας κατὰ πρόσωπον πάντων τῶν λαῶν·</hi> 
τουτέστι τὴν διὰ Χριστοῦ γενομένην παντὶ τῷ κόσμῳ 
σωτηρίαν, καὶ οὐ μόνῳ τῷ Ἰσραήλ. Πῶς οὖν ἀνωτέρω
 μεμαρτύρηται τὴν τοῦ Ἰσραὴλ προσδέχεσθαι 
παράκλησιν, νῦν δὲ ὤφθη τὸ τοῦ Θεοῦ σωτήριον ἐνώπιον
 πάντων τῶν λαῶν ἀναφθεγγόμενος; Ἐπειδὴ 
τότε τὴν τοῦ Ἰσραὴλ ἔσεσθαι παράκλησιν ἔγνω τῷ 
Πνεύματι, ὅτε καὶ πᾶσι τοῖς λαοῖς ἡτοίμασται τὸ 
σωτήριον. Ὅρα δὲ τὸ ἀκριβὲς τῆς θείας ἐμπνεύσεως. 
<hi rend="italic">Φῶς</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">εἰς ἀποκάλυψιν ἐθνῶν, καὶ δόξαν 
λαοῦ σου Ἰσραήλ·</hi> ὁμόλογα τῷ μεγάλῳ Παύλῳ ἐν 
τῇ τοῦ Ἰσραὴλ ὑπαριθμήσει φθεγγόμενος. <hi rend="italic">Ὅτε</hi> γὰρ, 
φησὶ, <hi rend="italic">τὸ πλήρωμα τῶν ἐθνῶν εἰσέλθῃ, τότε καὶ 
πᾶς Ἰσραὴλ σωθήσεται.</hi> Οὐκοῦν καὶ αὐτὸς προτάξας
 τὴν κλῆσιν τῶν ἐθνῶν, τελευταῖον κατὰ τὴν προφητείαν
 τὴν τοῦ παντὸς Ἰσραὴλ ἐταμιεύσατο ἐπιστροφήν·
 κἂν ὅτι ἤδη τὸ κατάλειμμα σέσωσται διὰ 
τῶν ἤδη ἐξ Ἰουδαίων προσδραμόντων τῇ χάριτι. Θέα 
δέ μοι καὶ τὸ τῶν ὑψηλῶν νοημάτων κυριόλεκτον. 
<hi rend="italic">Φῶς</hi> γὰρ <hi rend="italic">εἰς ἀποκάλυψιν ἐθνῶν</hi> εἰρηκὼς, τὴν τοῦ θείου 
σωτηρίου ἀποκάλυψιν νοεῖν ἡμῖν δίδωσιν, ὡς ἐν σκότῳ
 παντελεῖ καὶ τελείᾳ ζοφώσει μηδένα αὐγασμὸν 
θεογνωσίας ἔχοντα. Πρὸ γὰρ τῆς Χριστοῦ παρουσίας 
καθειστήκει τὰ ἔθνη, καθὼς καὶ ὁ μακάριος Ἡσαΐας 
τὸν ἐν σκότει λαὸν καθήμενον εὐαγγελιζόμενος, τὸ 
μέγα φῶς αὐτοὺς ἰδεῖν διηγόρευσεν. Ἐπειδὴ δὲ ὁ 
Ἰσραὴλ, εἰ καὶ μετρίως, ὅμως γοῦν τῷ τυπικῷ ἐφωτίζετο
 νόμῳ, φῶς μὲν ἐπ' ἐκείνῳ οὐκ εἴρηκεν· δόξαν 
δὲ αὐτὸν κληρώσασθαι προεφήτευσε, παλαιᾶς ἱστορίας 
ἀναμιμνήσκων· ὅτι καθάπερ πάλαι ὁ θαυμάσιος 
Μωϋσῆς, τοῦ Θεοῦ συνόμιλος γεγονὼς, δεδοξασμένον 
ἔσχε τὸ πρόσωπον· οὕτω καὶ αὐτοὶ, τῷ θείῳ τῆς ἐνανθρωπήσεως
 διὰ πίστεως προσομιλήσαντες φωτὶ, καὶ 
τῇ τοῦ Πνεύματος καταλαμφθέντες δυνάμει, ἐν δόξῃ 
φανήσονται, τὸ παλαιὸν ἀποθέμενοι κάλυμμα, καὶ τὴν 
αὐτὴν εἰκόνα μεταμορφούμενοι, ἀπὸ δόξης εἰς δόξαν, 
ὥς φησιν ὁ Ἀπόστολος, καθάπερ ἀπὸ Κυρίου Πνεύ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1176">
<p>ματος. Τὸ εἰρηκέναι δὲ τὸν θεόφρονα Συμεῶνα εἰς 
πτῶσιν καὶ ἀνάστασιν πολλῶν ἐν τῷ Ἰσραὴλ κεῖσθαι 
τὸν Κύριον, δείκνυσι τῇ συμβάσει τῶν νοημάτων πρὸς 
τὰ προφητικὰ διαγγέλματα, ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν Θεόν 
τε καὶ νομοθέτην ἔν τε προφήταις καὶ τῇ Καινῇ Διαθήκῃ
 λελαληκέναι. Τὸν γὰρ λίθον τοῦ προσκόμματος 
καὶ τοῦ σκανδάλου τὴν πέτραν αἰτίαν τοῦ μὴ καταισχυνθήσεσθαι
 τοὺς ἐπ' αὐτὸν πιστεύοντας, ὁ προφητικὸς
 διηγόρευσε λόγος. Οὐκοῦν πτῶσις μὲν ἔστι τοῖς 
τῷ ταπεινῷ τῆς σαρκὸς ἐξ ἀπιστίας προσπταίουσιν· 
ἀνάστασις δὲ, τοῖς τὸ στεῤῥὸν τῆς θείας οἰκονομίας 
ἐπεγνωκόσιν. Ἀλλὰ καὶ αὐτῆς τῆς Θεοτόκου ψυχῆς 
ῥομφαίαν διελαθῆναι λέγων, σαφῶς τὸ ἐν τῷ σταυρῷ 
προφητεύει πάθος. Τοῖς γὰρ ἐξ αὐτῆς τῆς παραδόξου 
συλλήψεως μέχρι τοῦ κατὰ τοῦ πάθους καιροῦ θεοπρεπῶς
 εἰς αὐτὸν εἰρημένοις τε καὶ πεπραγμένοις, 
ἓν ὥσπερ ἂν ἀδιάτμητον σῶμα, ὑψηλοτέραν τε καὶ 
θεοπρεπεστέραν περὶ αὐτοῦ ἐχούσης τῆς Θεοτόκου 
ὑπόληψιν, τομὴν ὥσπερ τινὰ πεπονθέναι αὐτὴν 
νομιούμεθα, ἐν τῷ ἀδόξῳ τῆς σταυρώσεως, εἰ καὶ τὸ 
τῆς ἀναστάσεως θαῦμα συνούλωσιν παντελῆ τῆς τομῆς
 ἀπειργάσατο. Ἀλλ' οὐδὲ μόνην αὐτὴν τῷ τοιούτῳ
 πάθει ἐνσχεθῆναι σημαίνει, ἀλλ' ἐκ πολλῶν καρδιῶν
 διαλογισμοὺς ἀμφιβολίας τε καὶ διχονοίας ἀναφανῆναι
 προλέγει· ὡς ἂν ἐν τῷ διαφόρῳ τῶν περὶ 
αὐτοῦ ὑπολήψεων, μή τινα κλόνον σχοίη ἡ Θεομήτωρ 
Παρθένος. Ἐπειδὴ δὲ ἡ προφῆτις Ἄννα ἐκ τοῦ γήρως
 ἀδρανές τι καὶ οὐ λίαν ἐξακουστὸν φθέγγεται, 
ἀλλ' οὐδὲ τὸ ὑψηλὸν Εὐαγγέλιον αὐτολεξεὶ τὰ ἐξ αὐτῆς 
λεχθέντα παρήγαγε· πρῶτον μὲν ἐκ τοῦ εὐαγγελιστοῦ 
πυθώμεθα, τίς τε καὶ πόθεν αὕτη καθέστηκε, καὶ ἐπὶ 
ποίοις καὶ πότε τῷ ἱερῷ ἐφέστηκεν, αὖθίς τε τίνων 
ἔλεγε διάνοιαν ἐρευνήσωμεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶ τοίνυν ὁ μακάριος Λουκᾶς, ὡς <hi rend="italic">Ἦν Ἄννα ἡ 
προφῆτις θυγάτηρ Φανουὴλ ἐκ φυλῆς Ἀσήρ· 
αὕτη προβεβηκυῖα ἐν ἡμέραις πολλαῖς ζήσασα 
μετὰ ἀνδρὸς ἔτη ἑπτὰ ἀπὸ τῆς παρθενίας αὐτῆς· 
καὶ αὐτὴ χήρα ὡς ἐτῶν ὀγδοήκοντα τεσσάρων· 
ἣ οὐκ ἀφίστατο ἀπὸ τοῦ ἱεροῦ, νηστείαις καὶ 
δεήσεσι λατρεύουσα νύκτα καὶ ἡμέραν· καὶ αὕτη, 
αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐπιστᾶσα, ἀνθωμολογεῖτο τῷ Θεῷ καὶ 
ἐλάλει περὶ αὐτοῦ πᾶσι τοῖς προσδεχομένοις λύτρωσιν
 ἐν Ἱερουσαλήμ.</hi> Τίς ὁ λόγος τοῦ τοιαύτην 
ἀκριβῆ τὴν περὶ τῆς προφήτιδος ταύτης τὸν εὐαγγελιστὴν
 ποιήσασθαι τὴν ἀφήγησιν, ὥστε καὶ τὸν ταύτης
 πατέρα, καὶ τὴν φυλὴν ἐν ἐπιμνήσει ποιήσασθαι, 
καὶ ὅπερ ἐπ' οὐδενὶ ἑτέρῳ σχεδὸν ἱστορημένον εὕρηται; 
Τὸν μὲν περὶ τούτου ἀκριβῆ λόγον μόνος ἂν εἰδείη 
αὐτὸς ὁ τῶν ἁγίων Θεὸς, καὶ οἱ τῇ αὐτοῦ ἐπιπνοίᾳ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1177">
<p>Πνεύματι λαλεῖν κατὰ τὸν θεῖον Ἀπόστολον δεδιδαγμένοι
 μυστήρια· κατὰ δὲ τὸ ἡμῖν ἐφικτὸν, καὶ ἑτέρας
 κατ' ἐκεῖνο καιροῦ τῇ μακαρίᾳ ταύτῃ συνωνύμους
 ὑπάρχειν φαμὲν, καὶ τῶν αὐτῶν ἐκείνῃ ἔχεσθαι 
ἱερῶν σπουδασμάτων, τοῦ ἐν νηστείαις καὶ προσευχαῖς
 προσκαρτερεῖν. Πρὸς οὖν τὸ εὐκρινὲς εἶναι τὸ 
ταύτης πρόσωπον, τῇ τοῦ πατρὸς αὐτῆς ἐπιμνήσει 
καὶ τῆς φυλῆς τὸ ἴδιον προσεγράψατο· μεγάλοις 
δὲ αὐτὴν ἐγκωμίοις ἐστέψατο, καὶ πάντως τὸ παρὰ 
τοῖς ἀκούουσιν ἀξιόπιστον ἔχουσιν, οἷς καὶ περὶ τοῦ 
Κυρίου διελέγετο. Ἀλλ' ἐπειδὴ, ὡς εἴρηται, τὸ τοῦ 
λόγου διηχημένον καὶ μεγαλόφωνον ὑπὸ τοῦ γήρως 
ἀφῄρηται, πλησίον αὐτῆς ὥσπερ τοῦ στόματος τὸ οὖς 
τῆς διανοίας ἐνθέμενοι διὰ τῆς παρούσης ὑποθέσεως 
ἐρεύνης, ἴδωμεν τί καὶ αὕτη διελέγετο τοῖς τὴν λύτρωσιν
 προσδεχομένοις ἐν Ἱερουσαλήμ. Κατὰ γὰρ τὸ 
τῆς ἐννοίας ἀκόλουθον ἐκ τῶν προφητικῶν λόγων, τὴν 
περὶ τοῦ Κυρίου ἐποιεῖτο διάλεξιν· ἐπεὶ καὶ οὗτοι, 
πρὸς οὓς ταῦτα λαλεῖν αὐτὴν τὸ Εὐαγγέλιον ἔφησεν, 
πάντως ἐκ τῶν ἐν τοῖς προφήταις ἐκφερομένων θείων 
χρησμῶν προσδέχεσθαι λύτρωσιν μεμαθήκασιν. Πάντως
 αὐτῇ πρόχειρος εἰς ὑπογραφὴν τοῦ μυστηρίου ὁ 
τοῦ μεγάλου Ἡσαΐου λόγος καθέστηκε· <hi rend="italic">Παιδίον ἐγεννήθη
 ἡμῖν, υἱὸς καὶ ἐδόθη ἡμῖν, οὗ ἡ ἀρχὴ ἐγεννήθη
 ἐπὶ τοῦ ὤμου αὐτοῦ, καὶ ὅτι καλεῖται τὸ ὄνομα 
αὐτοῦ μεγάλης βουλῆς Ἄγγελος.</hi> Καὶ μὴν, <hi rend="italic">Φωτίζου,
 φωτίζου, Ἱερουσαλήμ· ἥκει γάρ σου τὸ φῶς, 
καὶ ἡ δόξα Κυρίου ἐπὶ σὲ ἀνατέταλκεν.</hi> Καὶ Δαυῒδ 
ὁ μέγας παρήγετο· <hi rend="italic">Ἔλεος καὶ ἀλήθεια συνήντησαν,
 δικαιοσύνη καὶ εἰρήνη κατεφίλησαν·</hi> καὶ, 
<hi rend="italic">Εἴδοσαν πάντα τὰ πέρατα τῆς γῆς τὸ σωτήριον 
τοῦ Θεοῦ ἡμῶν.</hi> Καὶ ἐνδεικτικῶς εἰς αὐτόν· <hi rend="italic">Πρὸ 
τοῦ ἡλίου διαμένει τὸ ὄνομα αὐτοῦ, καὶ ἐνευλογηθήσονται
 ἐν αὐτῷ πᾶσαι αἱ φυλαὶ τῆς γῆς.</hi> Πάντα 
τὰ ἔθνη μακαριοῦσιν αὐτὸν, καὶ δουλεύσουσιν αὐτῷ 
καὶ προσκυνήσουσιν αὐτῷ· καὶ ὅτι <hi rend="italic">Ἐγνώρισε Κύριος
 τὸ σωτήριον αὑτοῦ</hi> τοῖς υἱοῖς Ἰσραήλ. Αὖθίς 
τε ἡ τιμία καὶ ἀγγελοπρεπὴς τοῦ σοφοῦ Μαλαχίου 
φωνή· <hi rend="italic">Ἰδοὺ ἐγὼ ἀποστελῶ τὸν ἄγγελόν μου, καὶ 
ἑτοιμάσει ὁδὸν πρὸ προσώπου σου καὶ ἐξαίφνης 
ἥξει εἰς τὸν ναὸν αὐτοῦ Κύριος, καὶ ὁ ἄγγελος 
τῆς διαθήκης, ὃν ὑμεῖς θέλετε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ ἄλλοις ἄλλοθεν προφητικῶν λογίων μυστικοῖς 
ἄνθεσι τὸ θεολόγον καὶ μακάριον στέφος ἐπλέξατο, 
ἀσθενεῖ μὲν ἔτι καὶ ὑποτρόμῳ χειρὶ, ὡς δὴ προβεβηκυῖα
 ἐν ἡμέραις πολλαῖς. Οὐ γάρ που ἐχωρεῖτο 
τότε τοῖς ἀκούουσιν ἡ τῶν ὑψηλῶν περὶ τοῦ Κυρίου 
νοημάτων ἀφήγησις, ὅτε καὶ μετὰ τὴν τοσαύτην τῶν 
σημείων ἐπίδειξιν καὶ τῶν ἐνθέων μυστηρίων ἀνακήρυξιν
 ὁ τῶν τῆς σοφίας καὶ τῆς γνώσεως θησαυρῶν 
ταμίας Χριστὸς τοῖς ἑαυτοῦ ἔλεγε μαθηταῖς· <hi rend="italic">Πολλὰ 
ὑμῖν ἔχω λαλῆσαι, ἀλλ' οὐ δύνασθε βαστάζειν 
ἄρτι.</hi> Ὅμως εἰ καὶ ἀμυδρῶς ἡ γηραλέα καὶ προφῆτις 
τὸν περὶ τοῦ Κυρίου ἐποιήσατο λόγον, ὡς τοῦ νόμου <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1180">
<p>ἔχουσα πρόσωπον, ὅπερ παλαιωθέν τε καὶ γηράσαν 
καὶ ἐγγὺς ἀφανισμοῦ γεγονὸς, τῇ Καινῇ Διαθήκῃ 
παρεχώρησεν· ἀλλ' οὖν οὐκ ἀσυντελὴς ἡ παρ' αὐτῆς 
διάλεξις τοῖς συνετοῖς ἀκροαταῖς γέγονεν, ὥσπερ οὐδὲ 
ἡ παρὰ τοῦ νόμου ἐν σκιαῖς καὶ αἰνίγμασι τοῦ μεγάλου
 μυστηρίου προαναφώνησις. Δεῦτε οὖν καὶ 
ὑμεῖς, Πατέρες καὶ ἀδελφοὶ πνευματικοὶ, οἱ ἑορτάζειν
 δεδιδαγμένοι ἐν καινότητι πνεύματος, καὶ οὐ παλαιότητι
 γράμματος, οἱ ἐν ἀζύμοις εἰλικρινείας καὶ 
ἀληθείας τὸ τίμιον καὶ ζωοποιὸν Πάσχα τῆς θυσίας 
Χριστοῦ ἑορτάζειν ὀφείλοντες· οἱ τῇ θείᾳ ἀναγεννήσει
 τοῦ ἁγίου βαπτίσματος τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον 
ἀποθέμενοι, τὸν κατὰ τὰς ἐπιθυμίας τῆς ἀπάτης 
φθειρόμενον, καὶ τὸν νέον ἐνδυσάμενοι, τὸν ἀνακαινούμενον
 εἰς ἐπίγνωσιν κατ' εἰκόνα τοῦ κτίσαντος· 
<hi rend="italic">Δεῦτε, ἀγαλλιασώμεθα τῷ Κυρίῳ, ἀλαλάξωμεν 
τῷ Θεῷ τῷ σωτῆρι ἡμῶν.</hi> Εἴπωμεν τὸ, <hi rend="italic">Ὡς φοβερὰ 
τὰ ἔργα σου, Κύριε!</hi> εἰ καὶ ἐν τῷ πλήθει τῆς δυνάμεώς
 σου οἱ ἐχθροί σου ἐψεύσαντο, ἑκουσίως πρὸς τὸ 
φανὲν τῷ κόσμῳ θεῖόν σου φῶς τοὺς ὀφθαλμοὺς ἀπομύσαντες.
 <hi rend="italic">Προφθάσωμεν τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἐν 
ἐξομολογήσει, καὶ ἐν ψαλμοῖς ἀλαλάξωμεν αὐτῷ.</hi> 
Ἀνενέγκωμεν θυσίαν αἰνέσεως διαπαντὸς τῷ Θεῷ, 
τουτέστι καρπὸν χειλέων ὁμολογούντων τῷ ὀνόματι 
αὐτοῦ, τῆς τε εὐποιίας καὶ κοινωνίας μὴ ἐπιλαθώμεθα·
 τοιαύταις γὰρ θυσίαις εὐαρεστεῖται ὁ Θεὸς 
ἵνα τὸν ῥύπον τῆς ἁμαρτίας ἀπονιψώμεθα, καὶ 
ἀνακαινισθήσεται ὡς ἀετοῦ ἡ πνευματικὴ ἡμῶν νεότης·
 καθάπερ καὶ τοῦ μακαρίου πρεσβύτου Συμεῶνος,
 ἵνα καὶ ἡμεῖς εἰρηνικῶς τε καὶ περιχαρῶς ἐν 
ἀγαθῇ πεποιθήσει καὶ σωτηρίῳ ἐλπίδι πρὸς τὴν τοῦ 
βίου ἔξοδον δράμωμεν, καὶ μὴ μετ' αἰσχύνης καὶ 
δέους τὸν παρόντα βίον ὑπεξέλθωμεν, καὶ τρόπον τινὰ 
μὴ βουλόμενοι, καθάπερ οἱ πονηρὰ ἑαυτοῖς συνεγνωκότες,
 ἀηδῆ τε καὶ κατεστυγημένην τοῦ βασιλέως 
τὴν ἐπιστασίαν ἔχουσι. Μιμησώμεθα τῆς μακαρίας 
Ἄννης τὸ ἐν νηστείαις τε καὶ προσευχαῖς σύντονον 
καὶ ἀνένδοτον· μὴ γυναικὸς χείρους φανείημεν, καὶ 
ταῦτα ὑπὸ τὴν σκιὰν πολιτευομένης τοῦ νόμου, ἔνθα 
τὸ ἐν τούτοις εὐδόκιμον σπάνιον. Ἀλλ' ἡμεῖς τῷ φωτὶ 
καταλαμπόμενοι τῆς χάριτος, καὶ τῷ τρανῷ τε καὶ 
ἐκτυπωτέρῳ τῆς ἐλπίδος βοηθούμενοι, καὶ τῷ κράτει 
τοῦ Πνεύματος δυναμούμενοι, μὴ χωρισθῶμεν τῶν 
ἱερῶν διδαγμάτων, ἐξ ὧν ἡ σωτήριος ἕξις ταῖς ψυχαῖς
 ἐντίκτεσθαι εἴωθεν· καθάπερ κἀκείνη ἀχώριστος
 εἶναι τοῦ ἱεροῦ μεμαρτύρηται, μὴ περιπλαζώμεθα
 τοὺς λογισμοὺς ἀπὸ τοῦ θείου φόβου, ἀλλ' ἐξ 
αὐτοῦ τε καὶ ἐν αὐτῷ τὰς σάρκας ἡμῶν καὶ τὰ νοήματα,
 κατὰ τὴν τοῦ προφήτου εὐχὴν, καθηλώσωμεν. 
Ἀκούσωμεν τοῦ μεγάλου Παύλου διδάσκοντος· <hi rend="italic">Ἡρμοσάμην
 ὑμᾶς ἑνὶ ἀνδρὶ παρθένον ἁγνὴν παραστῆσαι
 τῷ Χριστῷ,</hi> καὶ μὴ τὰς πρὸς αὐτὸν συνθήκας ἀθετήσωμεν
 διὰ τῆς πρὸς τὸν φθορέα τῆς ζωῆς ἡμῶν 
ἐπιμιξίας ἐκ τοῦ ποιεῖν τὰ ἐκείνου θελήματα· κἀν 
τούτῳ μιμούμενοι τῆς προφήτιδος τὸ σῶφρόν τε καὶ 
μονόζυγον· ἀλλὰ κατὰ τὸ πρόχειρον μὴ ἀπολειφθείητε 
τῆς μιμήσεως, ὅσοι μονογαμίας ἐλύθητε, καὶ εἰ δυνα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1181">
<p>τὸν, πρὸς δεύτερον γάμον μὴ ἔλθητε. Οὕτω γὰρ μακαριώτερον
 ἔσεσθαι Παῦλος ὑμᾶς περὶ τούτου διαβεβαιοῦται.
 Προσαγάγωμεν καὶ ἡμεῖς ἐπὶ τὸ ἄνω θυσιαστήριον
 ὡς ζεῦγος τρυγόνων τὴν τῆς ψυχῆς καὶ τοῦ 
σώματος καθαρότητα· ἢ ὡς δύο νεοσσοὺς περιστερῶν 
τὸ προνοεῖσθαι καλὰ, οὐ μόνον ἐνώπιον Κυρίου, ἀλλὰ 
καὶ ἐνώπιον ἀνθρώπων, ἵνα πάντα καὶ ἡμεῖς πνευματικῶς
 κατὰ τὸν θεῖον νόμον τελέσαντες, ἐν σοφίᾳ 
τε καὶ χάριτι προκόπτοντες, καὶ εἰς μέτρον ἡλικίας 
τοῦ πληρώματος τοῦ Χριστοῦ φθάνοντες, καὶ τὸν ἔσω 
ἄνθρωπον τελειούμενοι, καὶ Πνεύματος ἁγίου γινόμενοι
 ἐνδιαίτημα, ὑποστρέψωμεν εἰς τὴν πατρίδα 
ἡμῶν τὴν ἀληθινὴν, τὴν ἐπουράνιον Ἱερουσαλὴμ, ἐν ᾗ 
καταξιωθείημεν τῆς μακαρίας καὶ διηνεκοῦς εὐφροσύνης
 τε καὶ βασιλείας ἀπολαύειν ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, 
ᾧ δόξα καὶ κράτος σὺν τῷ Πατρὶ καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι,
 νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
