<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmentum ex oratione contra astronomos [Sp.]</title>
        <author>Gregorius Nazianzenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2022054.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2022, work number 054), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nazianzenus Theol. (c. A.D. 4), Fragmentum ex oratione contra astronomos [Sp.] (2022: 054); MPG 36.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="36">
<div type="page" n="675">
<p><label type="head">Τοῦ ἁγίου Γρηγορίου τοῦ Θεολόγου, ἐκ τοῦ πρὸς ἀστρονόμους λόγου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὥσπερ οἱ ἰχθύες οἱ ἐν τοῖς ὕδασι ζῶντες διὰ τῶν 
ἐν μήτρᾳ συνεπικλυζομένων χυμῶν καὶ ὑδάτων εἰς 
ζωογονίαν ψυχαγωγοῦνται, μετὰ μέντοι τὸν τόκον 
οὐ κατ' ἐκπνοὴν, ἀλλὰ κατ' εἰσπνοὴν καὶ ἀναπνοὴν 
τῆς ζωῆς τοῦ ἀέρος πᾶν ἔμψυχον ἀπολαύει ζῶον· 
καὶ δεσμὸς μὲν τῆς ψυχῆς ἐστι τὸ σῶμα, δεσμὸς δὲ 
τοῦ σώματός ἐστι τὸ αἷμα, μᾶλλον δὲ ἡ τοῦ αἵματος 
ἐνυπόστατος θέρμη, ἧς ἀποψυχωμένης, ὁ τῆς ψυχῆς 
χωρισμὸς ἐκ τοῦ σώματος γίνεται, ἀποπηγνυμένου 
τοῦ αἵματος. Ὅθεν τὰ αὐθωρὰ καὶ αὐθήμερα τῶν 
ἀνθρώπων νεκρὰ σώματα ἀνατεμνόμενα, χολὴν μὲν 
ἴσως ἔτι ἔχουσιν ἔνδον, ὡσαύτως καὶ φλέγμα καὶ 
χυμὸν, αἷμα δὲ οὐδαμῶς· κατ' ἔλλειψιν γὰρ, ὡς 
ἤδη εἶπον, τοῦ θερμοῦ στοιχείου ὁ τῆς ψυχῆς χωρισμὸς
 ἐκ τοῦ σώματος γίνεται. Καὶ τούτου χάριν 
τὰ πλεῖστα τῶν βρεφῶν νυκτὶ καὶ τίκτονται, ἀποψυχωμένης
 τῆς μήτρας καὶ ἐξωδούσης διὰ τῆς νυκτερινῆς
 ψύξεως τὸ βρέφος· τὸν αὐτὸν δὴ τρόπον καὶ 
τὰ πλεῖστα τῶν σωμάτων νυκτὶ τελευτῶσιν, ὡς ἀντιδιωκομένης
 τῆς θέρμης τοῦ αἵματος καὶ δη... 
ούσης ὑπὸ ψύχους τῆς νυκτός. Καὶ οὗτος μὲν ὁ λόγος
 τοῦ χωρισμοῦ τῶν ψυχῶν. Ἀναγκαῖον δέ σε καὶ 
τὸν ἴδιον τῶν στοιχείων τοῦ σώματος χωρισμὸν ἐπίστασθαι,
 ἵνα καὶ τὸν τῆς ἀναστάσεως ἐν βεβαίῳ κατέχῃς
 λόγον. Ἀποχωριζομένης γὰρ τῆς ψυχῆς ἐκ 
τοῦ σώματος, τὰ τέσσαρα στοιχεῖα ἐξ ὧν συνῆλθον ... 
μων ἐν αὐτοῖς καὶ ἀποφέρονται, ἐν μὲν τῷ πυρὶ 
τὸ θερμὸν τοῦ αἵματος ὡς εἰς ἰδίαν παρακαταθήκην, 
ἐν δὲ τῷ ὕδατι τὸ ὑγρὸν, ἐν δὲ τῷ ἀέρι τὸ ψυχρόν· 
λοιπὸν ἐν τῇ γῇ, ἤτοι τῷ τάφῳ, ἀπομένει τὸ ξηρὸν, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="676">
<p>ἤτοι ὁ χοῦς ὁ ληφθεὶς παρ' αὐτῆς ὑπὸ Θεοῦ ἀπ' 
ἀρχῆς. Τῷ οὖν καιρῷ τῆς ἀναστάσεως ὡς ἐκ παραθηκῶν
 τινων τῶν εἰρημένων τοῦ κόσμου μερῶν, 
ἀποδίδωσιν ἕκαστον στοιχεῖον πρὸς τὸν χοῦν τὸ ἴδιον, 
καὶ πάλιν συνίσταται τὸ σῶμα ἐκ τεσσάρων, καὶ 
προστρέχει αὐτῷ ἡ ψυχὴ, καὶ οὕτως πάλιν ἀναμορφοῦται
 ὁ ἄνθρωπος. Θελήσεις δὲ ὡς πάντα φιλολογοῦντα
 καὶ τοῦτο ἐν εἴδει ποιήσασθαι· φημὶ δὴ τῶν 
διὰ τοῦ σώματος ἐνεργειῶν τῆς ψυχῆς μνήμης τέ 
φημι καὶ λόγου, ἐπιθυμίας καὶ θυμοῦ, γέλωτός τε 
καὶ πνοῆς, ποῦ ταῦτα, καὶ διὰ ποίων ἐνεργοῦνται 
μορίων. Αἱ μέντοι γὰρ μνῆμαι καὶ αἱ τούτων 
διακρίσεις διὰ τοῦ ἐγκεφάλου ὑπὸ τῆς ψυχῆς ἐνεργοῦνται·
 διόπερ πολλάκις κατὰ κεφαλῆς τινες καιρίαν
 πληγὴν λαβόντες, οὐκ ἀπέθανον μὲν παρ' αὐτὰ, 
ἔκφρονες δὲ καὶ ἀνούστατοι γέγοναν· διὰ τοῦτο μετάφρενα
 τὰ ὄπισθεν τῆς κεφαλῆς λέγονται. Τὸ δὲ 
λογιστικὸν διὰ τῆς καρδίας ἐνεργεῖ ἡ ψυχή. Τὸ δὲ 
ἀναπνευστικὸν διὰ τοῦ πνεύμονος· τὸ δὲ θυμικὸν 
διὰ τοῦ αἵματος· ὅθεν ἔστιν ἰδέσθαι πολλάκις ἐν 
τοῖς θυμουμένοις κατὰ τὴν ὥραν τοῦ θυμοῦ, ὕφαιμον
 καὶ πυρακτούμενον τὸ εἶδος αὐτῶν. Τὸ δὲ ἐπιθυμητικὸν
 ἡ ψυχὴ διὰ τοῦ ἥπατος ἐνεργεῖ· ὅθεν 
τοῦ ἥπατος ψυχομένου, δυσπευσίας εὐθέως παρακολουθούσης,
 ἀνορεκτεῖ ὁ ἄνθρωπος περὶ τὰς βρώσεις. 
Ἐπίστησον γὰρ ὡς πάντα τὰ λίχνα ζῶα τέλειον 
ἥπατος ἔχουσιν· οἷον γίνονται χοῖροι καὶ στρουθίονες.
 Γνώσῃ δὲ πάλιν τὸ μειδιαστικὸν διὰ τοῦ 
σπληνὸς ἐνεργεῖν τὴν ψυχὴν δυσεπιθύμως πρὸς τοὺς 
γέλωτας ἔχουσι· καὶ οἱ πολλάκις ὑπὸ πλειόνων γε- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="677">
<p>λώντων κατασυρόμενοι, σπληνίζεσθαί φασι. Θελήσεις 
δὲ πάντως καὶ περὶ σπερμογόνων νοεῖν δι' οἵων καὶ 
πόθεν πρόεισι μορίων, οἵτινές εἰσιν οἱ νεφροί· ὅθεν 
καὶ οἱ περὶ τὰ τοιαῦτα δεινοὶ φιλοῦσιν εἰπεῖν τοὺς 
λίαν περὶ τὰς συνουσίας ἀφειδῶς ἔχοντας κατακάμπτεσθαι
 τῇ ὀδύνῃ τῶν νεφρῶν. Μέντοιγε οὖν 
πεφιλολογότας εἰδέναι χρὴ τὸ τοῖς πολλοῖς ἄδηλον, 
ὡς ψυχὴ ἀποῤῥαγεῖσα ἐκ τοῦ σώματος καὶ τῶν τοῦ 
σώματος ἀπηριθμημένων μορίων, καὶ γυμνὴ καθ' 
ἑαυτὴν ἐν ἀσαρκίᾳ καὶ ἀς...μασίᾳ οὖσα, οὔτε 
μέμνηται λοιπὸν, οὔτε γεωργεῖ καθῶς μαρτυρεῖ ὁ 
εἰπὼν, ὅτι <hi rend="italic">Ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ἀπολοῦνται 
πάντες οἱ διαλογ...</hi> (forte διαλογισμοὶ) <hi rend="italic">αὐτοῦ.</hi> 
Ζητήσεις δὲ, σοφὲ, κατὰ τὸν τόπον γενόμενος ἐπιμελῶς
 τὸν περὶ ...χῆς (forte ψυχῆς) λόγον. Τὸ 
διὰ τοῦτο καὶ τοῖς πολλοῖς ἄληπτον ὁμοῦ τε 
καὶ ἄλυτον ... τε καὶ πῶς ψυχὴ ἀσώματος χωρίζεται
 τοῦ σώματος, καὶ ἐν τῷ τῆς ψυχῆς χωρισμῷ 
θάνατος οὐ γίνεται· εἷς γάρ ἐστι καὶ μόνος ψυχῆς 
χωρισμὸς ἀπὸ σώματος. Ἐπίστησον δὲ μετὰ πάντων
 τοῦτο· πόθεν καὶ τίνος χάριν οἱ μὲν τῶν ἀνθρώπων
 φυσικῶς, καὶ οὐκ ἔκ τινος ἀσκήσεως, ἐξ 
αὐτῆς τῆς νεαρᾶς αὐτῶν νηπιότητος οἱ μὲν ὀξεῖς, 
οἱ δὲ πραεῖς, οἱ δὲ φιλήδονοι, καὶ ἄλλοι σώφρονες, 
καὶ ἄλλοι ἥσυχοι, ἕτεροι δὲ ταραχώδεις· καὶ οἱ μὲν 
φρόνιμοι, οἱ δὲ ἀκεραιότεροι, καὶ οἱ μὲν δόλιοι, οἱ δὲ 
ἄφρονες, καὶ ἄλλα πλεῖστα Ἕλληνες. Φιλοσόφων 
ἀπαίδευτοι οἱ τὴν πολυθρύλλητον τῶν μετεώρων <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="678">
<p>ἄστρων ἀστρολογίαν μυθευσάμενοι, τήν τε εἱμαρμένην
 δεινῶς δογματίσαντες, τῇ διοικήσει τῶν 
ἄστρων, καὶ οὐ Θεῷ πάμπαν τὰ καθ' ἡμᾶς 
οἰακίζεσθαι δεινῶς ἐδογμάτισαν. Οἱ δὲ τὰς εὐσυνέτους
 καὶ θεοσδότους ἐπιστημονικῶς καταλαβόντες 
ποιότητάς τε καὶ ἀληθεῖς οὐσιώδεις περὶ τῆς ἀνθρώπου
 φυσικῆς πραότητός τε καὶ ὀξύτητος, ἁπαλότητός
 τε καὶ δεινότητος, σωφροσύνης τέ φημι καὶ 
ἀκολασίας καὶ τῶν τοιούτων ἁπάντων φυσικῶν 
πλεονεκτημάτων, εὐσόφως ἔφησαν οὕτως· ὡς οὐκ 
ἀφ' ἑνὸς καὶ μόνου τρόπου αἱ τοιαῦται τῇ φύσει 
φυσικαὶ συνεπιγίνονται καὶ συναποτίκτονται γνῶμαι 
καὶ καταστάσεις, ἀλλὰ καὶ ἀπὸ δευτέρας τινὸς καὶ 
τρίτης καὶ τετάρτης καὶ πέμπτης καὶ ἕκτης καὶ 
ἑβδόμης αἰτίας· καὶ πρῶτον μὲν ἀπὸ γονικῆς τῶν πατέρων
 ὁμοιότητος, δεύτερον ἐκ τῆς διαφορᾶς τῶν 
στοιχείων ἡμερινῆς καὶ νυκτερινῆς κινήσεως. Γνῶθι 
γὰρ, ὦ φιλόσοφε, ὡς τρεῖς κινήσεις ἐκ τῶν διαστημάτων
 τῶν τριῶν ὡρῶν τοῖς στοιχείοις ὑπάρχουσιν· 
ἀπὸ μὲν πρώτης ὥρας ἡμερινῆς ἄχρι τρίτης κινουμένης
 τῆς χολῆς, ὡς μαρτυροῦσι πολλάκις ἕωθεν 
ὀφθαλμοί τινων .....δέστεροι ὁρώμενοι· ἀπὸ δὲ 
τρίτης ἕως ἕκτης σὺν τῇ θέρμῃ τοῦ ἡλίου ..... 
αἵματος κινήσεις καὶ ἀναζέσεις, ὀξύτεραι καὶ πικρότεραι
 .....ότεραι δὲ μετὰ βρῶσιν· ἀπὸ δὲ 
ἕκτης ὥρας ἕως ἐνάτης, εἴωθεν ἡ τοῦ ...ματος 
κίνησις γίνεσθαι, καὶ οὕτω λοιπὸν ἡ τοῦ χυμοῦ ἕως 
ἑσπέρας. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
