<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homilia in illud:  Ite in castellum [Sp.]</title>
        <author>Athanasius Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2035018.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2035, work number 018), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Athanasius Theol. (c. A.D. 4), Homilia in illud:  Ite in castellum [Sp.] (2035: 018) "Athanasiana I", Ed. Nordberg, H. Helsinki: Centraltryckeriet, 1962; Commentationes humanarum litterarum 30.2.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Chapter" n="t">
<div type="section" n="1">
<p><label type="head">Τοῦ &lt;αὐτοῦ&gt; Ἀθανασίου, ἀρχιεπισκόπου Ἀλεξανδρείας, 
εἰς τό· «πορεύεσθε εἰς τὴν κατέναντι κώμην καὶ εὑρήσετε 
ὄνον δεδεμένην καὶ πῶλον μετ' αὐτῆς· λύσαντες ἀγάγετέ 
μοι.»</label> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="1">
<div type="section" n="1">
<p>Πάλιν ἡμᾶς εὐεργετῶν ὁ κύριος καὶ τὴν οἰκείαν ἑαυτοῦ εἰς ἡμᾶς 
ἐκτείνων χάριν ὁμοῦ καὶ διὰ τῆς ἑαυτοῦ διδασκαλίας τὰς ἡμετέρας διεγείρει 
ψυχάς. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> τοῖς γὰρ ἐν τῷ βίῳ τούτῳ μοχθήσασι καὶ περισπασθεῖσιν ἐν τοῖς 
αὐτοῦ πράγμασιν ὁ θεὸς τὸν αἰῶνα τοῦτον ἐν καρδίᾳ δέδωκεν, ὅπως γνόντες 
γνώσονται οἱ ἄνθρωποι, ὅτι οὐ τοὺς αἰῶνας διαμένουσιν, ἀλλὰ τὸν αἰῶνα 
τοῦτον φαντάζονται. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> ἵνα οὖν καὶ τοῦ μέλλοντος αἰῶνος πρόνοιαν ποιήσωνται,
 ἔμφυτον ἡμῖν μάθησιν διὰ τοῦ αὐτεξουσίου ἐχαρίσατο. πάντες 
οὖν οἱ ἄνθρωποι σοφοί τε καὶ ἄφρονες, ἄρχοντες καὶ ἰδιῶται, πλούσιοι 
καὶ πένητες, ἴσασιν, ὅτι θάνατος πάντας διαδέξεται. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> τοῦτο γάρ ἐστι 
τὸ τὸν αἰῶνα τοῦτον φαντάζεσθαι, τουτέστιν ἕκαστον τὸ ἑαυτοῦ τέλος 
πρὸ ὀφθαλμῶν ἔχειν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> πολλοὶ δὲ καὶ τοῦτο εἰδότες, ὅτι θάνατος αὐτοὺς 
διαδέξεται, οἴονται μετὰ τοῦτον τὸν αἰῶνα ἔσεσθαι ὡς οὐχ ὑπάρξαντες. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p>οἷοι ἦσαν οἱ εἰπόντες· «ὀλίγος ἐστὶ καὶ λυπηρὸς ὁ βίος ἡμῶν καὶ οὐκ <pb/> 
ἔστιν ἀναποδισμὸς τῆς τελευτῆς ἡμῶν. δεῦτε οὖν,» φησί, «καὶ ἀπολαύσωμεν
 τῶν ὄντων ἀγαθῶν· οἴνου πολυτελοῦς καὶ μύρων ἐμπλησθῶμεν.» </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p>τούτους δὲ καὶ ὁ θεσπέσιος Παῦλος διατίθησι λέγοντας· «φάγωμεν 
καὶ πίωμεν, αὔριον γὰρ ἀποθνῄσκομεν.» </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> εἰ τοσοῦτον οὖν ἴσχυσαν 
γνῶναι οἱ ἄθλιοι, ὅτι «ὀλίγος ἐστὶ καὶ λυπηρὸς ὁ βίος» αὐτῶν, πῶς τὸν 
τῶν ἀγαθῶν ποιητὴν τάχιον οὐχ εὗρον; </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> μόνον οὖν σοφοῦ ἐστι γνῶναι 
τὰς αἰτίας τῶν γενομένων. οἶδε γὰρ ὁ σοφὸς καὶ πῶς ἐγένοντο καὶ 
οὗ χάριν ἐγένοντο. οἶδεν ὅτι τῶν πάντων ὁ θεὸς ποιητής ἐστιν. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p><seg type="new-citation"/> ἤκουσε 
γὰρ τοῦ ἀποστόλου λέγοντος· «εἴτε ἐσθίετε εἴτε πίνετε εἴτε τι ποιεῖτε, 
πάντα εἰς δόξαν θεοῦ ποιεῖτε.» </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> οἱ δὲ τῷ βίῳ τούτῳ χρησάμενοι 
ὡς &lt;ἐν ἡμέραις&gt; νεότητος σπουδαίως καὶ τῇ ἑαυτῶν κακίᾳ καταδαπανηθέντες,
 ἀπ' ἀρχῆς μέχρι τέλους οὐκ ἔγνωσαν τὰ ποιήματα τοῦ θεοῦ. 
εἰ γὰρ ἦσαν ἀκριβώσαντες περὶ τούτων τὸν νοῦν πάντως ἂν καὶ τὸν 
τούτων δημιουργὸν θεὸν τάχιον ἐπεγίνωσκον. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p><seg type="new-citation"/> «ἐκ γὰρ μεγέθους 
καὶ καλλονῆς κτισμάτων ὁ γενεσιουργὸς αὐτῶν θεωρεῖται.» ὁδῷ οὖν 
κέχρηται ἀγούσῃ τοὺς ἀνθρώπους ἐκ τῶν κτισμάτων ἐπὶ τὸν τῶν 
ἁπάντων κτίστην καὶ δημιουργόν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="2">
<div type="section" n="1">
<p>Ταῦτα μὲν προσεθήκαμεν τῷ λόγῳ, ἐπειδήπερ πάντες ὡς πρόβατα 
ἐπλανήθησαν καὶ ὅτι «φθόνῳ διαβόλου θάνατος εἰσῆλθεν εἰς τὸν κόσμον» 
ὅτι «σειραῖς τῶν ἑαυτοῦ ἁμαρτιῶν ἕκαστος ἐσφίγγετο.» </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> «ἐβασίλευσε» 
γὰρ «ὁ θάνατος ἀπὸ Ἀδὰμ μέχρι Μωϋσέως καὶ ἐπὶ τοὺς μὴ ἁμαρτήσαντας
 ἐπὶ τῷ ὁμοιώματι τῆς παραβάσεως Ἀδάμ.» </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> ἀλλ' ἐπεδήμησεν
 ὁ κύριος καὶ σωτὴρ ἡμῶν Ἰησοῦς ὁ χριστὸς λυτρούμενος τοὺς <pb/> 
αἰχμαλώτους καὶ ζῳοποιῶν τοὺς τεθανατωμένους. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> ἀμέλει καὶ ὁ 
θεσπέσιος ἀπόστολος τοῦτο ἐπιστάμενος ἔγραφε λέγων· «εἰ γὰρ τῷ τοῦ 
ἑνὸς παραπτώματι οἱ πολλοὶ ἀπέθανον, πολλῷ μᾶλλον τῷ τοῦ ἑνὸς 
δικαιώματι εἰς πάντας ἀνθρώπους εἰς δικαίωσιν ζωῆς.» </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> ἐπεδήμησε 
τοιγαροῦν πρὸς ἡμᾶς ὁ ζῶν καὶ ἐνεργὴς τοῦ θεοῦ λόγος, ἡ εἰκὼν ἡ 
ἀπαράλλακτος, ὁ υἱὸς ὁ μονογενής, «δι' οὗ γεγόνασιν οἱ αἰῶνες, φέρων 
τε τὰ πάντα τῷ ῥήματι τῆς δυνάμεως αὐτοῦ, καθαρισμὸν τῶν ἁμαρτιῶν 
ποιησάμενος.» </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> διὸ ἀποστέλλει δύο μαθητὰς εἰς τὴν κατέναντι κώμην 
λέγων πρὸς αὐτούς· «πορεύθητε εἰς τὴν κώμην τὴν κατέναντι ὑμῶν, 
καὶ εὐθέως εὑρήσετε ὄνον δεδεμένην καὶ πῶλον μετ' αὐτῆς· λύσαντες 
ἀγάγετέ μοι.» </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> Ματθαῖος μὲν διαγράφων τὴν ἐκκλησίαν καὶ τὰ ἐξ 
αὐτῆς γενόμενα ὄνον καὶ πῶλον ὠνόμασε. Λουκᾶς δὲ τὰ ἀμφότερα εἰς 
μίαν ἑνότητα ἀνακεφαλαιούμενος πῶλον ὀνομάζει. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> φησὶ γὰρ οὕτω 
Λουκᾶς ἐν τῷ καθ' ἑαυτὸν εὐαγγελίῳ· «ἀπέστειλε δύο τῶν μαθητῶν 
αὐτοῦ εἰπών· ὑπάγετε εἰς τὴν κατέναντι κώμην, ἐν ᾗ εἰσπορευόμενοι 
εὑρήσετε πῶλον δεδεμένον, ἐφ' ὃν οὐδεῖς πώποτε ἀνθρώπων ἐκάθισε· 
λύσαντες ἀγάγετέ μοι.» </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> εὑρήσεις οὖν τὸν μὲν Ματθαῖον πανταχοῦ 
δύο ὀνομάζοντα, τὸν δὲ Λουκᾶν εἰς ἓν τὰ δύο ἀνακεφαλαιοῦντα. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p><seg type="new-citation"/> οἷον 
καὶ ἐπὶ τῶν τυφλῶν ὁ Ματθαῖος πάλιν δύο ὀνομάζει εἰπών· «καὶ 
παράγοντι ἐκεῖθεν τῷ Ἰησοῦ ἠκολούθησαν αὐτῷ δύο τυφλοὶ κράζοντες 
καὶ λέγοντες· ἐλέησον ἡμᾶς, υἱὸς Δαυίδ.» </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> ὁ δὲ Λουκᾶς τοὺς δύο εἰς ἕνα 
ἀνακεφαλαιούμενός φησιν· «ἐγένετο δὲ ἐν τῷ ἐγγίζειν αὐτὸν εἰς Ἰεριχὼ 
τυφλός τις ἐκάθητο παρὰ τὴν ὁδὸν προσαιτῶν. ἀκούσας δὲ ὄχλου διαπορευομένου
 ἐπυνθάνετο τί ἂν εἴη τοῦτο. ἀπήγγειλαν δὲ αὐτῷ ὅτι Ἰησοῦς <pb/> 
ὁ Ναζωραῖος παρέρχεται. καὶ ἐβόησε λέγων· Ἰησοῦ υἱὲ Δαυίδ, ἐλέησόν 
με.» </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p><seg type="new-citation"/> ὁμοίως καὶ ἐπὶ τῶν δαιμονιζομένων εὑρήσεις τὸν μὲν Ματθαῖον 
δύο ὀνομάζοντα, τὸν δὲ Λουκᾶν ἀκριβεστέρᾳ τῇ διανοίᾳ εὐσεβῶς ἀντὶ 
τῶν δύο ἕνα εἰρηκότα. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p><seg type="new-citation"/> φησὶν οὖν ὁ Ματθαῖος περὶ τῶν δύο οὕτω· 
«καὶ ἐλθόντι αὐτῷ εἰς τὸ πέραν εἰς τὴν χώραν τῶν Γεργεσηνῶν ὑπήντησαν
 αὐτῷ δύο δαιμονιζόμενοι ἐκ τῶν μνημείων ἐξερχόμενοι, χαλεποὶ 
λίαν.» </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p><seg type="new-citation"/> Λουκᾶς δὲ τοὺς δύο εἰς ἕνα γράφων ἔλεγεν· «ἐξελθόντι δὲ 
αὐτῷ ἐπὶ τὴν γῆν ὑπήντησεν ἀνήρ τις ἐκ τῆς πόλεως, ὃς εἶχε δαιμόνια 
ἐκ χρόνων ἱκανῶν.» </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p><seg type="new-citation"/> πανταχοῦ οὖν εὑρήσεις τὸν μὲν Ματθαῖον 
δισσῶς περὶ πάντων φθεγγόμενον, τὸν δὲ Λουκᾶν ἑνικῶς διαλεγόμενον. </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p>ὥστε οὐκ ἐσφαλμένα εἰσὶ τὰ θεῖα εὐαγγέλια—μὴ γένοιτο—οὔτε 
πάλιν ἀντίθετα ἑαυτοῖς ἐφθέγξαντο οἱ ἐξ ἑνὸς τοῦ ἁγίου πνεύματος 
ἐμφορούμενοι· μίαν γὰρ καὶ τὴν αὐτὴν σῴζουσι διὰ τῶν ἁγίων γραφῶν 
δύναμιν οἱ ἅγιοι. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="3">
<div type="section" n="1">
<p>Τούτων δὲ καὶ ἡμεῖς ἐμνημονεύσαμεν οὐκ ἐκπεσόντες τοῦ προκειμένου.
 ἀνεγνώσθη γὰρ ἡμῖν, ὡς ἠκούσατε, εὐαγγέλιον τὸ κατὰ Ματθαῖον.
 </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> ἡ δὲ περιοχὴ τῆς γραφῆς ἐστιν αὕτη· «τότε ὁ Ἰησοῦς 
ἀπέστειλε δύο μαθητὰς λέγων αὐτοῖς· πορεύθητε εἰς τὴν κώμην τὴν 
κατέναντι ὑμῶν καὶ εὐθέως εὑρήσετε ὄνον δεδεμένην καὶ πῶλον 
μετ' αὐτῆς· λύσαντες ἀγάγετέ μοι.» </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> ἤδη προειρήκαμεν, ὅτι αὕτη 
ἡ ὄνος ἡ ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησία ἐτύγχανεν, ὁ δὲ πῶλος ὁ πατὴρ ἡμῶν 
Ἀδάμ ἐστιν, ὃν ἔδησεν ὁ σατανᾶς ταῖς ἑαυτοῦ πανουργίαις. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> αὕτη 
γὰρ ἡ ὄνος ἀκάθαρτον ζῷον ἐχρημάτιζε, μὴ ἀνάγουσα μήτε κατάγουσα <pb/> 
μηρυκισμόν. ἥτις ἐστὶν ἡ ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησία. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> ἐμιαίνετο γὰρ πρὸ 
τούτου ἐν τοῖς εἰδώλοις αὐτῆς καὶ ἐμολύνετο ἐν τοῖς ἀκαθάρτοις 
αἵμασιν. ὡς λέγεσθαι πρὸς αὐτὴν διὰ Ἠσαΐου τοῦ προφήτου· «ἐμοιχεύσω 
ἐν ποιμέσι πολλοῖς.» </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> ἀλλ' ὁ φιλάνθρωπος τοῦ θεοῦ υἱὸς ἐπεδήμησε 
πρὸς ἡμᾶς «καὶ σχήματι εὑρεθεὶς ὡς ἄνθρωπος ἐταπείνωσεν ἑαυτὸν 
γενόμενος ὑπήκοος μέχρι θανάτου, θανάτου δὲ σταυροῦ.» </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> οὐ γὰρ ἦν 
ἀγγέλων τὸ σῶσαι κτίσιν θεοῦ ἀλλὰ λόγου θεοῦ, θεοῦ τοῦ καταβάντος 
«μεσίτου θεοῦ καὶ ἀνθρώπων.» αὐτῷ γὰρ καὶ ἐχρεωστεῖτο τῷ καὶ κτίστῃ 
εἰρημένῳ. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> ἀποστέλλει οὖν τοὺς δύο μαθητὰς εἰς τὴν κατέναντι κώμην 
λῦσαι τὴν ὄνον καὶ τὸν πῶλον, «ἵνα παραστήσῃ αὐτὸς ἑαυτῷ ἔνδοξον τὴν 
ἐκκλησίαν, μηκέτι ἔχουσαν σπίλον ἢ ῥυτίδα» ἢ ἄλλο τι τῶν προλεχθέντων 
περὶ αὐτῆς, «ἀλλ' ἵνα ᾖ ἁγία καὶ ἄμωμος» τῷ Χριστῷ. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> οὕτω γὰρ καὶ 
τὰ ἐξ αὐτῆς γεννώμενα ἔσονται εἰς «λαὸν περιούσιον, ζηλωτὴν καλῶν 
ἔργων.» </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="4">
<div type="section" n="1">
<p>Ἀπέρχονται οὖν οἱ δύο μαθηταὶ εἰς τὴν κατέναντι κώμην καὶ λύουσι 
τὴν ὄνον καὶ τὸν πῶλον κατὰ τὰ κελευσθέντα αὐτοῖς παρὰ τοῦ διδασκάλου. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p>ἀνεκαλέσατο γὰρ ἡμᾶς ἐκ τῆς κατέναντι κώμης εἰς τὴν ἐπουράνιον 
πόλιν, τὴν ἄνω Ἰερουσαλήμ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> ἔλυσε δὲ ἡμᾶς ἐκ τῶν τοῦ διαβόλου 
δεσμῶν. οἶδας καὶ τὸν προφήτην Ἠσαΐαν πρὸ πολλοῦ βοᾶν καὶ λέγειν· 
«ἔδωκά σε εἰς διαθήκην γένους μου, εἰς φῶς ἐθνῶν ἀνοῖξαι ὀφθαλμοὺς 
τυφλῶν, ἐξαγαγεῖν ἐκ δεσμῶν ἀνειμένους καὶ ἐξ οἴκου φυλακῆς 
καθημένους ἐν σκότει.» </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> πορεύονται οὖν οἱ μαθηταὶ εἰς τὴν κατέναντι 
κώμην. κώμην δὲ ὅταν ἀκούσῃς τὸν περίγειον τοῦτον κόσμον ὑπολάμβανε· <pb/> 
ἡ γὰρ πόλις ἡ ἐπουράνιός ἐστιν ὡς προείπαμεν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> τὸ δὲ καὶ ‘εἰς τὴν 
κατέναντι κώμην’ Μωϋσῆς ἐν τῇ Γενέσει προεσήμανεν εἰπών· «ἀπῴκησεν 
ὁ θεὸς τὸν Ἀδὰμ ἀπέναντι τοῦ παραδείσου τῆς τρυφῆς καὶ ἐκέλευσε 
τὰ χερουβὶμ καὶ τὴν φλογίνην ῥομφαίαν τὴν στρεφομένην φυλάττειν 
τὴν ὁδὸν τοῦ ξύλου τῆς ζωῆς.» </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> οὐδενὸς οὖν ἄλλου ἦν εἰσαγαγεῖν 
ἡμᾶς, ὅθεν ἐξεβλήθημεν, ἢ αὐτοῦ τοῦ κυρίου τοῦ τεθεικότος τὰ χερουβὶμ
 φυλάττειν τὴν ὁδὸν τοῦ ξύλου τῆς ζωῆς. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> οὐδενὸς γὰρ ἄλλου ἦν 
ἀνακαλέσασθαι ἡμᾶς ἐκ τῆς κατέναντι κώμης εἰς τὴν ἐπουράνιον πόλιν 
ἢ αὐτοῦ τοῦ ἀποφηναμένου καθ' ἡμῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> οὕτως οὖν νοηθήσεται καὶ τὸ 
ἐπὶ τῆς ὄνου καὶ τοῦ πώλου, ὅτι πᾶσα ἡ ἀνθρωπότης ἐστίν. ὑποδείγμασι 
γὰρ κέχρηται ἡ θεία γραφή. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> κἂν γὰρ τὴν ἐκκλησίαν διαλάβω, τὸν 
ἄνθρωπον σημαίνω· κἂν τοῦ Ἀδὰμ μνήμην ποιήσωμαι, ἀλλὰ πᾶσαν 
ὁμοῦ τὴν ἀνθρωπότητα ὁμολογῶ. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p><seg type="new-citation"/> διὰ τοῦτο γὰρ ἐπεδήμησεν ὁ 
κύριος καὶ σωτὴρ ἡμῶν Ἰησοῦς ὁ χριστός, ἵνα τὸ πεπλανημένον 
ἐπιστρέψῃ καὶ τὸ ἀπολωλὸς ζητήσας εὕρῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> αὐτὸς γάρ ἐστιν «ὁ λύων 
τοὺς πεπεδημένους καὶ ἀνορθῶν τοὺς κατερραγμένους» καὶ ἀνακαλούμενος 
τοὺς ἐκπεσόντας καὶ λυτρούμενος τοὺς αἰχμαλώτους. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p><seg type="new-citation"/> τοῦτο δὲ 
μηνύων καὶ ὁ θεόφορος Δαυὶδ ἐν ψαλμοῖς ᾄδει λέγων· «ἐπίτρεψον, 
κύριε, τὴν αἰχμαλωσίαν ἡμῶν ὡς χειμάρρους ἐν τῷ νότῳ.» </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p><seg type="new-citation"/> οὗτός 
ἐστιν ὁ καὶ τὸ σκότος καταλάμπων, περὶ οὗ γέγραπται· «Γαλιλαία τῶν 
ἐθνῶν, ὁ λαὸς ὁ καθήμενος ἐν σκότει, ἴδετε φῶς μέγα.» </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p><seg type="new-citation"/> τῆς γὰρ 
παρουσίας τοῦ σωτῆρος καταλαμψάσης τὰ σύμπαντα λύεται λοιπὸν ἡ 
ὄνος καὶ ὁ πῶλος ἐκ τῶν δεσμῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p><seg type="new-citation"/> αὐτὸς γὰρ καὶ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν 
ἦρεν, ὥς φησι διὰ τοῦ προφήτου· «ἐγώ εἰμι ὁ ἐξαλείφων τὰς ἁμαρτίας 
σου.» <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="5">
<div type="section" n="1">
<p>Δείξωμεν οὖν καὶ ἡμεῖς ἀγαθὸν τῇ ψυχῇ ἑαυτῶν. λύσωμεν πάντα 
σύνδεσμον ἀδικίας. τοῦτο γάρ ἐστι τὸ κυρίως ἀγαθόν, ἵνα, ἐν οἷς αὐτὸς ὁ 
διδάσκαλος ὀρθῶς καὶ καλῶς ἐπολιτεύσατο, μανθάνωμεν αὐτὸν μὴ λόγῳ 
μόνον παραδεδωκέναι ἡμῖν, ἀλλὰ καὶ πράγμασι τὰ συμφέροντα. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> ἄκουε 
γὰρ αὐτοῦ λέγοντος διὰ τοῦ προφήτου· «πνεῦμα κυρίου ἐπ' ἐμέ, οὗ ἕνεκεν 
ἔχρισέ με· εὐαγγελίσασθαι πτωχοῖς ἀπέσταλκέ με, ἰάσασθαι τοὺς συντετριμμένους
 τῇ καρδίᾳ, κηρύξαι αἰχμαλώτοις ἄφεσιν καὶ τυφλοῖς ἀνάβλεψιν.» </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p>δήσαντες γὰρ ἡμῶν πόδας καὶ χεῖρας οἱ πρὸ τούτου κύριοι ᾐχμαλώτευσαν
 ἡμᾶς προκόπτειν οὐκ ἐπιτρέποντες τῇ ὁδῷ τῆς ἀληθείας. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> ἀλλ' 
ὁ φιλάνθρωπος τοῦ θεοῦ υἱὸς ἐπιδημήσας τῷ γένει τῷ ἀνθρωπίνῳ 
ἠλευθέρωσεν ἡμᾶς. ἀπέστειλε γὰρ τοὺς ἑαυτοῦ μαθητὰς καὶ ἔλυσεν ἡμᾶς 
ἐκ τῶν τοῦ διαβόλου δεσμῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> οὐκοῦν τὰ γενόμενα παράδοξα σημεῖα 
παρὰ τοῦ Ἰησοῦ· κἂν γὰρ αἰσθητῶς κατὰ τὴν ἱστορίαν ἐγένετο, ἀλλὰ 
νοητῶν χάριν ἐγένετο. ἐτελεῖτο γοῦν τὰ τῆς ἱστορίας καὶ πράγματα ἦν τὰ 
σημαινόμενα. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> εἰ μὴ γὰρ πράγματα θεῖα ἦν τὰ σημαινόμενα, οὐκ ἂν 
οὕτως ἔμελλε τοῖς προφήταις προκηρῦξαι αὐτοῦ τὴν ἐπιδημίαν. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> Ἠσαΐας 
γὰρ βοᾷ λέγων· «ἰδοὺ ὁ βασιλεύς σου ἔρχεταί σοι πραῢς καὶ ἐπιβεβηκὼς 
ἐπὶ ὄνον καὶ πῶλον υἱὸν ὑποζυγίου.» </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> ἐπὶ τούτοις τοῖς γενομένοις παραδόξοις
 σημείοις παρὰ τοῦ Ἰησοῦ οὐκ ἔστιν οὔτε προσθῆναι οὔτε ἀφελεῖν. 
πάντα γὰρ τελείως καὶ ἀνελλιπῶς ἐποίησεν. ἦν γὰρ «δυνατὸς ἐν ἔργοις 
καὶ λόγοις» αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> ἀμέλει τούτων μηνύων καὶ ὁ ψαλμῳδὸς ἔλεγε· 
«περίζωσαι τὴν ῥομφαίαν σου ἐπὶ τὸν μηρόν σου, δυνατέ, τῇ ὡραιότητί 
σου καὶ τῷ κάλλει σου καὶ ἔντεινον καὶ κατευοδοῦ καὶ βασίλευε.» τῇ γοῦν 
δυνάμει αὐτοῦ τῇ μεγάλῃ πᾶσαν ἠλευθέρωσε τὴν ἀνθρωπότητα. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="6">
<div type="section" n="1">
<p>Ταῦτα δὲ ἐποίησε τὰ σημεῖα παρὼν αὐτὸς ὁ κύριος μεθ' ἡμῶν, ἵνα 
φοβηθῶμεν ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> ὅτι δὲ τὰ αἰσθητὰ σύμβολα νοητῶν 
ἐστιν, ἄκουε. ἐπεδήμησε γὰρ ὁ σωτήρ, ἵνα τὴν τοῦ ἀνθρώπου ψυχὴν προηγουμένως
 εὐεργετήσῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> ἀλλ' ἐπειδὴ τοῦτο τοῖς πολλοῖς ἄγνωστον ἦν 
διὰ τῶν ὁρωμένων ἰάσεων τὴν κεκρυμμένην τῆς ψυχῆς σωτηρίαν ἐδείκνυεν. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p>ἀμέλει τῷ παραλυτικῷ ἄφεσιν ἁμαρτιῶν δωρησάμενος ἠπιστεῖτο. 
ἔλεγον γὰρ οἱ Ἰουδαῖοι· «τίς δύναται ἁμαρτίας ἀφιέναι εἰ μὴ μόνος ὁ 
θεός;» </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> εἶτα, ἐπειδὴ τὸ ἀφανὲς καὶ προηγούμενον ποιήσας ἐλάνθανε, 
κατὰ δεύτερον λόγον καὶ τὸ σῶμα ἰάσατο. εἶπε γὰρ αὐτῷ· «ἔγειρε, ἆρον 
τὸν κράβατόν σου καὶ περιπάτει.» </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> ὁρᾷς πῶς ταχέως οὗτος λέλυται ἀπὸ 
τῶν δεσμῶν καὶ οὐ μόνον διὰ τῆς ἔξωθεν ἰάσεως λέλυται, ἀλλὰ καὶ τῶν 
τοσούτων ἁμαρτημάτων ἐλευθεροῦται. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> ἔτι μὴν καὶ κήρυκα τῆς θεραπείας
 αὐτὸν ἀπέδειξε καὶ ὅλως τὰ γενόμενα αἰσθητῶς νοητῶν χάριν 
ἐγένοντο. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> διά τοι τοῦτο ἀποστέλλονται καὶ οἱ μαθηταὶ εἰς τὴν κατέναντι 
κώμην καὶ λύουσι τὴν ὄνον καὶ τὸν πῶλον κατὰ τὰ κελευσθέντα αὐτοῖς 
ὑπὸ τοῦ διδασκάλου. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> τοῦτο δὲ ὅλως γέγονεν, ἵνα πληρωθῇ καὶ ἡ τοῦ 
Ἰακὼβ προφητεία. εὐλογῶν γὰρ τοὺς δώδεκα πατριάρχας φθάσας εἰς τὸν 
Ἰούδαν προφητεύει καὶ θεῖα ῥήματα φθέγγεται. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p><seg type="new-citation"/> ἄκουε γὰρ αὐτοῦ 
λέγοντος· «δεσμεύων» γὰρ «πρὸς ἄμπελον τὸν πῶλον αὐτοῦ καὶ τῇ ἕλικι 
τὸν πῶλον τῆς ὄνου αὐτοῦ.» </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> καὶ ὅλως τὰ λεχθέντα ἅπαντα εἰς τὸν 
Ἰούδαν εὑρήσεις εἰς τὴν παρουσίαν τοῦ σωτῆρος προφητευόμενα. δύναται 
γὰρ ὁ φιλομαθὴς κατ' ὀλίγον ἀναγινώσκων νοῆσαι τὰ περὶ αὐτοῦ εἰρημένα.
 </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p><seg type="new-citation"/> ἵνα δὲ μὴ πᾶσαν τὴν ἱστορίαν διηγησώμεθα, ἀκούσωμεν τοῦ 
ἀποστόλου λέγοντος· «πρόδηλον γὰρ ὅτι ἐξ Ἰούδα ἀνατέταλκεν ὁ κύριος 
ἡμῶν.» <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="7">
<div type="section" n="1">
<p>Διὰ τοῦτο γοῦν ἐγένοντο τὰ γενόμενα, ἵνα τὸν δημιουργὸν διὰ τῆς 
ἑαυτοῦ λειτουργίας φανερὸν ποιήσωσι. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> τίς γὰρ θεασάμενος ναῦν ἄριστα 
εὐθυνομένην οὐκ ἔννοιαν δέχεται κυβερνήτου; ἅρμα δὲ καλῶς διαβαῖνον 
καὶ τεχνικαῖς ἡνίαις φερόμενον οὐκ ἐννοεῖ τὸν ἡνιοχοῦντα; εἰ οὖν ἐπὶ τῶν 
ἐν χερσὶ τοιαῦτα, τί ἂν εἴποιμεν ἐπὶ τῶν τοῦ σωτῆρος παραδόξων; </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p>ὁρῶμεν γὰρ τῶν ποιημάτων αὐτοῦ τὰ φοβερὰ καὶ παράδοξα· οἷον θαλάσσης 
τὰς τρικυμίας καὶ τῶν ἐν αὐτῇ προσαρασσόντων ἀνέμων τὰς κινήσεις, 
ἡλίου τε τὸν κύκλον καὶ σελήνης τὸν δρόμον καὶ τῶν ἀστέρων τὴν σύνθεσιν. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p>τίς δὲ οὐκ ἐφοβήθη, ὅτε «τὸ καταπέτασμα τοῦ ναοῦ ἐσχίσθη ἀπὸ ἄνωθεν 
ἕως κάτω,» ὅτε ὁ ἥλιος οὐ φέρων τὸ τολμηθὲν φόβῳ τὸ φῶς ἔστειλεν, ἢ 
ὅτε «αἱ πέτραι ἐσχίσθησαν καὶ τὰ μνημεῖα ἠνεῴχθησαν» καὶ οἱ ἐναποκείμενοι
 ἀνέστησαν καὶ οἱ ἐχθροὶ ἐφοβήθησαν ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ; διὸ καὶ 
ἄκοντες ὡμολόγουν ὅτι «ἀληθῶς θεοῦ υἱὸς ἦν οὗτος.» </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> καὶ ὅλως «τὰ 
πλείονα τῶν ἔργων αὐτοῦ ἐν ἀποκρύφοις ἐστί.» «χίλιαι» γὰρ «χιλιάδες 
παρειστήκεισαν αὐτῷ αἰνοῦντες καὶ μύριαι μυριάδες λειτουργοῦσιν αὐτῷ.» </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p>ἐπιγνῶμεν οὖν καὶ ἡμεῖς τὸν εὐεργέτην. δοξάσωμεν τὸν πατέρα σὺν 
υἱῷ καὶ ἁγίῳ πνεύματι· μίαν θεότητα ὁμολογήσωμεν. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p><seg type="new-citation"/> τοῦ ἁμαρτάνειν 
παυσώμεθα. τῶν πτωχῶν μνημονεύσωμεν. ἡ φιλαδελφία μενέτω. τῆς 
φιλοξενίας μὴ ἐπιλανθάνεσθε. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p><seg type="new-citation"/> οὕτω γὰρ διάγοντες βασιλείαν οὐρανῶν 
κληρονομήσωμεν ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ κυρίῳ ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα καὶ τὸ 
κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
