<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nomina apostolorum [Sp.]</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021025.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 025), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Nomina apostolorum [Sp.] (2021: 025) "Propheten und Apostellegenden", Ed. Schermann, T. Leipzig: Hinrichs, 1907; Texte und Untersuchungen 31.3.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<p><label type="head">Τοῦ ἁγίου Ἐπιφανίου ἀρχιεπισκόπου Κύπρου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ταῦτα τὰ ὀνόματα τῶν ιβʹ ἀποστόλων. 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Πέτρος, οὗτος ἐλέγετο καὶ Σίμων καὶ Κηφᾶς καὶ Συμεών.
 βʹ. Ἀνδρέας ἀδελφὸς αὐτοῦ. γʹ. Ἰάκωβος. δʹ. Ἰωάννης, 
οὗτοι βοανεργὲς ἐκαλοῦντο, ὃ ἑρμηνεύεται υἱοὶ βροντῆς. 
εʹ. Φίλιππος. ϛʹ. Βαρθολομαῖος. ζʹ. Ματθαῖος ὁ τελώνης. 
ηʹ. Θωμᾶς, οὗτος καὶ Δίδυμος ἐκαλεῖτο. θʹ. Ἰάκωβος Ἀλφαίου. 
ιʹ. Θαδδαῖος, οὗτος παρὰ μὲν τῷ Ματθαίῳ Λεββαῖος καλεῖται, 
παρὰ δὲ τῷ Λουκᾷ Ἰούδας Ἰακώβου, παρὰ δὲ τῷ Μάρκῳ Λευὶς 
καθήμενος παρὰ τὸ τελώνιον. ιαʹ. Σίμων ὁ Κανανίτης. 
ιβʹ. Ἰούδας Ἰσκαριότης, καὶ ἀντὶ τούτου Ματθίας εἰσῆλθεν 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀδελφοὶ δὲ Πέτρος καὶ Ἀνδρέας, υἱοὶ Ἀννᾶς, καὶ Ἰάκωβος 
καὶ Ἰωάννης, υἱοὶ Ζεβεδαίου, Ἰάκωβος καὶ Ἰούδας, υἱοὶ Ἀλφαίου,
 ἁλιεῖς. Πέτρος καὶ Ἀνδρέας, Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης. 
Ἰάκωβος ὁ καλούμενος ἀδελφὸς τοῦ κυρίου, ποῖος ἦν ὁ γενόμενος
 ἐπίσκοπος Ἱερουσαλήμ, ὁ ἐπονομαζόμενος δίκαιος, ὁ εἷς 
ἦν υἱὸς Ζεβεδαίου καὶ ὁ ἕτερος Ἀλφαίου, καὶ ὁ ἄλλος τοῦ 
Ἰωσὴφ τοῦ μνήστορος, ὡς ἔλεγον Ἰουδαῖοι. Σίμωνα καὶ Ἰούδα, 
Ἰωσὴ τὸν ἀδελφόν, Ματθαῖος λέγει αὐτοὺς καλεῖσθαι τελῶνας, 
Λουκᾶς δὲ καὶ Λευῒν κεκλῆσθαι τελῶνα. Ἰωνᾶς δὲ ἑρμηνεύεται
 περιστερά. <pb/> </p>

    </body>
  </text>
</TEI>
