<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologus 4 (prooemium in asceticum magnum)</title>
        <author>Basilius Caesariensis Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2040047.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2040, work number 047), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Basilius Theol. (c. A.D. 4), Prologus 4 (prooemium in asceticum magnum) (2040: 047); MPG 31.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="31">
<div type="page" n="889">
<p><label type="head">ΤΟΥ ΑΥΤΟΥ ΟΡΟΙ ΚΑΤΑ ΠΛΑΤΟΣ. 
<hi rend="italic">ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ.</hi></label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπειδὴ Θεοῦ χάριτι ἐν ὀνόματι τοῦ Κυρίου 
ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ συνεληλύθαμεν εἰς ταυτὸν οἱ 
ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν σκοπὸν τοῦ βίου τοῦ κατ' εὐσέβειαν 
ἐνστησάμενοι· καὶ ὑμεῖς μὲν εὔδηλοί ἐστε 
μαθεῖν τι τῶν πρὸς σωτηρίαν ἐπιποθοῦντες, ἐμοὶ 
δὲ ἀνάγκη ἀναγγέλλειν τὰ δικαιώματα τοῦ Θεοῦ, 
νυκτὸς καὶ ἡμέρας μεμνημένῳ τοῦ Ἀποστόλου λέγοντος,
 ὅτι <hi rend="italic">Τριετίαν νύκτα καὶ ἡμέραν οὐκ ἐπαυσάμην
 μετὰ δακρύων νουθετῶν ἕνα ἕκαστον·</hi> καιρὸς
 δὲ ἐπιτηδειότατος ἡμῖν ὁ παρὼν, καὶ τόπος 
οὗτος ἡσυχίαν παρέχων καὶ σχολὴν πᾶσαν ἀπὸ τῶν 
ἔξωθεν θορύβων, συνευξώμεθα ἀλλήλοις, ὥστε ἡμᾶς 
μὲν ἐν καιρῷ τοῖς συνδούλοις ἡμῶν δοῦναι τὸ σιτομέτριον·
 ὑμᾶς δὲ, λαβόντας τὸν λόγον, ὡς τὴν ἀγαθὴν
 γῆν, τέλειον καὶ πολυπλασίονα τὸν ἐν δικαιοσύνῃ
 καρπὸν ἀποδοῦναι, καθὼς γέγραπται. Παρακαλῶ
 οὖν ὑμᾶς διὰ τῆς ἀγάπης τοῦ Κυρίου ἡμῶν 
Ἰησοῦ Χριστοῦ, τοῦ δόντος ἑαυτὸν ὑπὲρ τῶν ἁμαρτιῶν
 ἡμῶν, ἁψώμεθά ποτε τῆς φροντίδος τῶν 
ψυχῶν ἡμῶν· λυπηθῶμεν ἐπὶ τῇ ματαιώσει τοῦ 
προλαβόντος βίου· ἀγωνισώμεθα ὑπὲρ τῶν μελλόντων
 εἰς δόξαν τοῦ Θεοῦ, καὶ τοῦ Χριστοῦ αὐτοῦ, 
καὶ τοῦ προσκυνητοῦ καὶ ἁγίου Πνεύματος. Μὴ τῇ 
ῥᾳθυμίᾳ καὶ τῇ ἐκλύσει ταύτῃ ἐναπομείνωμεν, 
καὶ τὸ μὲν παρὸν ἀεὶ διὰ ῥᾳθυμίας προϊέμενοι, 
πρὸς δὲ τὸ αὔριον καὶ τὸ ἐφεξῆς τὴν ἀρχὴν τῶν ἔργων
 ὑπερτιθέμενοι, εἶτα καταληφθέντες ὑπὸ τοῦ 
ἀπαιτοῦντος τὰς ψυχὰς ἡμῶν, ἀπαρασκεύαστοι 
τῶν ἀγαθῶν ἔργων, τῆς μὲν χαρᾶς τοῦ νυμφῶνος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="892">
<p>ἀποβληθῶμεν, ἀργὰ δὲ καὶ ἀνόνητα μετακλαίωμεν,
 τὸν κακῶς παρεθέντα τοῦ βίου χρόνον ὀδυρόμενοι
 τότε, ὅτε πλέον οὐδὲν ἐξέσται τοῖς μεταμελομένοις.
 <hi rend="italic">Νῦν καιρὸς εὐπρόσδεκτος,</hi> φησὶν ὁ Ἀπόστολος,
 <hi rend="italic">νῦν ἡμέρα σωτηρίας.</hi> Οὗτος ὁ αἰὼν τῆς 
μετανοίας, ἐκεῖνος τῆς ἀνταποδόσεως· οὗτος τῆς 
ὑπομονῆς, ἐκεῖνος τῆς παρακλήσεως. Νῦν βοηθὸς 
τῶν ἐπιστρεφόντων ἀπὸ ὁδοῦ κακῆς ὁ Θεὸς, τότε 
φοβερὸς καὶ ἀπαραλόγιστος τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων
 τε καὶ ῥημάτων καὶ ἐνθυμημάτων ἐξεταστής.
 Νῦν τῆς μακροθυμίας ἀπολαύομεν, τότε τὴν 
δικαιοκρισίαν γνωρίσομεν, ὅταν ἀναστῶμεν, οἱ μὲν 
εἰς κόλασιν αἰώνιον, οἱ δὲ εἰς ζωὴν αἰώνιον, καὶ 
ἀπολάβῃ ἕκαστος κατὰ τὴν πρᾶξιν αὐτοῦ. Πρὸς τίνα
 καιρὸν ὑπερτιθέμεθα τὴν ὑπακοὴν τοῦ Χριστοῦ, 
τοῦ καλέσαντος ἡμᾶς εἰς τὴν ἐπουράνιον ἑαυτοῦ 
βασιλείαν; Οὐκ ἐκνήψομεν; οὐκ ἀνακαλεσόμεθα 
ἑαυτοὺς ἀπὸ τοῦ κατὰ συνήθειαν βίου πρὸς τὴν 
ἀκρίβειαν τοῦ Εὐαγγελίου; Οὐκ ἐν ὀφθαλμοῖς ληψόμεθα
 τὴν ἡμέραν Κυρίου τὴν φοβερὰν ἐκείνην καὶ 
ἐπιφανῆ, ἐν ᾗ τοὺς μὲν τῇ δεξιᾷ τοῦ Κυρίου διὰ 
τῶν πράξεων προσεγγίζοντας βασιλεία οὐρανῶν 
ὑποδέξεται· τοὺς δὲ πρὸς τὴν ἀριστερὰν διὰ τὴν 
ἐρημίαν τῶν ἀγαθῶν ἔργων ἀπεωσμένους, γέεννα πυρὸς καὶ σκότος αἰώνιον κατακρύψει; <hi rend="italic">Ἐκεῖ 
ἔσται,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ὁ κλαυθμὸς καὶ ὁ βρυγμὸς τῶν ὀδόντων.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἡμεῖς δὲ βασιλείας μὲν οὐρανῶν ἐπιθυμεῖν λέγομεν,
 ἐξ ὧν δὲ ἔστιν αὐτῆς ἐπιτυχεῖν οὐ φροντίζομεν·
 ἀλλὰ μηδένα πόνον ὑπὲρ ἐντολῆς Κυρίου καταδεχόμενοι,
 τῶν ἴσων τιμῶν τεύξεσθαι τοῖς μέχρι
 θανάτου πρὸς τὴν ἁμαρτίαν ἀντικαταστᾶσιν ἐν 
τῇ ματαιότητι τοῦ νοὸς ἡμῶν ὑποτιθέμεθα. Τίς ἐν 
καιρῷ τῆς σπορᾶς οἴκοι καθήμενος ἢ καθεύδων, 
ἐνστάντος τοῦ θερισμοῦ, τὸν κόλπον ἐπλήρωσε τῶν 
δραγμάτων; τίς ἐτρύγησεν ἀμπελῶνα τὸν μὴ παρ' 
αὐτοῦ πεφυτευμένον καὶ πεπονημένον; Ἐκείνων 
οἱ καρποὶ, ὧν καὶ οἱ πόνοι· αἱ τιμαὶ καὶ οἱ στέφανοι
 τῶν νενικηκότων εἰσί. Τίς ποτε στεφανοῖ τὸν 
μηδὲ ἀποδύντα πρὸς τὸν ἀντίπαλον; ὁπότε οὐ νικῆσαι
 δεῖ μόνον, ἀλλὰ καὶ νομίμως ἀθλῆσαι, κατὰ 
τὸν Ἀπόστολον· τοῦτο δέ ἐστι τὸ μηδὲ μικρὸν μὲν 
παριέναι τι τῶν διατεταγμένων· οὕτω δὲ ἕκαστον 
ποιῆσαι, ὡς προστετάγμεθα. <hi rend="italic">Μακάριος</hi> γὰρ, φησὶν, 
<hi rend="italic">ὁ δοῦλος ἐκεῖνος, ὃν ἐλθὼν ὁ Κύριος εὑρήσει,</hi> 
οὐχὶ ποιοῦντα ὡς ἔτυχεν, ἀλλὰ <hi rend="italic">ποιοῦντα οὕτως·</hi> 
καὶ, <hi rend="italic">Ἐὰν ὀρθῶς μὲν προσενέγκῃς, ὀρθῶς δὲ μὴ 
διέλῃς, ἥμαρτες.</hi> Ἡμεῖς δὲ, μίαν που τῶν ἐντολῶν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="893">
<p>πεποιηκέναι νομίσαντες (οὐ γὰρ ἂν φαίην, ὅτι ποιήσαντες·
 πᾶσαι γὰρ ἀλλήλων ἔχονται κατὰ τὸν ὑγιῆ 
τοῦ λόγου σκοπὸν, ὡς ἐν τῇ λύσει τῆς μιᾶς καὶ 
τὰς λοιπὰς ἐξ ἀνάγκης συγκαταλύεσθαι), οὐκ ἐπὶ 
τοῖς παρεθεῖσι τὴν ὀργὴν ἐκδεχόμεθα, ἀλλ' ἐπὶ τῷ 
κατορθωθέντι δῆθεν τὰς τιμὰς ἀναμένομεν. Ὁ ἐκ 
τῶν δέκα ταλάντων τῆς παρακαταθήκης ἕν που ἢ 
δύο παρακατασχὼν, τὰ δὲ λοιπὰ ἀποτίσας, οὐχὶ 
εὐγνώμων διὰ τὴν τῶν πλειόνων ἀπότισιν γνωρίζεται,
 ἀλλὰ ἄδικος καὶ πλεονέκτης ἐπὶ τῇ τῶν ἐλαττόνων
 ἀποστερήσει ἐλέγχεται. Τί δὲ λέγω ἀποστερήσει;
 ὁπότε ὁ τὸ ἓν τάλαντον πιστευθεὶς, εἶτα 
ἀποδοὺς αὐτὸ ἐκεῖνο ὁλόκληρον καὶ ἀκέραιον ὃ ὑπεδέξατο,
 ὅτι μὴ προσειργάσατο τῷ δοθέντι, κατακρίνεται.
 Ὁ δέκα ἔτη τὸν πατέρα τιμήσας, μίαν δὲ 
πληγὴν ὕστερον ἐμβαλὼν μόνην, οὐχ ὡς εὐεργέτης 
τιμᾶται, ἀλλ' ὡς πατραλοίας καταδικάζεται. <hi rend="italic">Πορευθέντες,</hi>
 φησὶν ὁ Κύριος, <hi rend="italic">μαθητεύσατε πάντα τὰ 
ἔθνη, διδάσκοντες αὐτοὺς,</hi> οὐχὶ τὰ μὲν τηρεῖν, τῶν 
δὲ ἀμελεῖν, ἀλλὰ <hi rend="italic">τηρεῖν πάντα ὅσα ἐνετειλάμην
 ὑμῖν.</hi> Καὶ ὁ Ἀπόστολος ἀκολούθως γράφει· 
<hi rend="italic">Μηδεμίαν ἐν μηδενὶ διδόντες προσκοπὴν, ἵνα μὴ 
μωμηθῇ ἡ διακονία, ἀλλ' ἐν παντὶ συνιστῶντες 
ἑαυτοὺς ὡς Θεοῦ διάκονοι.</hi> Εἰ γὰρ μὴ πάντα 
ἡμῖν πρὸς τὸν τῆς σωτηρίας σκοπὸν ἀναγκαῖα ἦν, 
οὐδ' ἂν ἐγράφησαν πᾶσαι αἱ ἐντολαὶ, οὐδ' ἂν πᾶσαι φυλαχθῆναι
 ἀναγκαίως διηγορεύθησαν. Τί μοι τὸ ὄφελος 
τῶν ἄλλων κατορθωμάτων, εἰ μέλλοιμι, μωρὸν εἰπὼν 
τὸν ἀδελφὸν, ἔνοχος ἔσεσθαι τῇ γεέννῃ; Τί γὰρ ὄφελος
 τῆς ἀπὸ τῶν πολλῶν ἐλευθερίας τῷ ὑφ' ἑνὸς κρατουμένῳ
 εἰς δουλείαν; <hi rend="italic">Ὁ</hi> γὰρ <hi rend="italic">ποιῶν,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">τὴν 
ἁμαρτίαν δοῦλός ἐστι τῆς ἁμαρτίας.</hi> Τί δὲ τὸ κέρδος
 τῆς ἐν πολλοῖς ἀπαθείας τῷ ὑφ' ἑνὸς πάθους 
φθειρομένῳ τὸ σῶμα; 
</p><p rend=" indent(1)">Ἄρα οὖν, φησί τις, τὰ πλήθη τῶν Χριστιανῶν
 μὴ φυλάσσοντα πάσας τὰς ἐντολὰς, ἀνόνητον 
ἕξει τήν τινων φυλακήν; Πρὸς τοῦτο τοῦ μακαρίου 
Πέτρου μνημονεῦσαι καλὸν, τοῦ μετὰ τοσαῦτα μὲν 
κατορθώματα, τοιούτους δὲ τοὺς μακαρισμοὺς, ἐφ' ἑνὶ 
μόνῳ ἀκούοντος· <hi rend="italic">Ἐὰν μὴ νίψω σε, οὐκ ἔχεις 
μέρος μετ' ἐμοῦ.</hi> Ἐῶ δὲ λέγειν, ὅτι οὐδὲ αὐτὸ ἐκεῖνο 
ῥᾳθυμίας οὐδὲ καταφρονήσεως εἶχεν ἔνδειξιν, ἀλλὰ 
τιμῆς καὶ εὐλαβείας ἦν ἔμφασις. Καὶ μὴν, εἴποι τις 
ἂν, γέγραπται· <hi rend="italic">Πᾶς ὃς ἂν ἐπικαλέσηται τὸ 
ὄνομα Κυρίου, σωθήσεται·</hi> ὥστε ἀρκεῖ καὶ αὐτὴ 
ἡ ἐπίκλησις τοῦ ὀνόματος τοῦ Κυρίου σῶσαι τὸν ἐπι- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="896">
<p>καλούμενον. Ἀλλ' ἀκουέτω καὶ οὗτος τοῦ Ἀποστόλου
 λέγοντος· <hi rend="italic">Πῶς οὖν ἐπικαλέσονται, εἰς ὃν οὐκ 
ἐπίστευσαν;</hi> Εἰ δὲ πιστεύεις, ἄκουε τοῦ Κυρίου 
λέγοντος· <hi rend="italic">Οὐ πᾶς ὁ λέγων μοι, Κύριε, Κύριε, εἰσελεύσεται
 εἰς τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν, ἀλλ' 
ὁ ποιῶν τὸ θέλημα τοῦ Πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς.</hi>
 Ὅπου γε καὶ ὁ τὸ θέλημα τοῦ Κυρίου ἐργαζόμενος,
 μὴ καθὼς θέλει δὲ ὁ Θεὸς, μηδὲ ἐν διαθέσει
 τῆς πρὸς Θεὸν ἀγάπης τοῦτο ποιῶν, ἀνόνητον 
ἔχει τὴν τοῦ ἔργου σπουδὴν, κατὰ τὴν φωνὴν αὐτοῦ 
τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, εἰπόντος, ὅτι 
<hi rend="italic">Ποιοῦσι πρὸς τὸ θεαθῆναι τοῖς ἀνθρώποις· ἀμὴν 
λέγω ὑμῖν, ὅτι ἀπέχουσι τὸν μισθὸν αὐτῶν.</hi> Ὅθεν 
Παῦλος ὁ ἀπόστολος ἐπαιδεύθη εἰπεῖν, ὅτι <hi rend="italic">Κἂν ψωμίσω
 πάντα τὰ ὑπάρχοντά μου, καὶ ἐὰν 
παραδῶ τὸ σῶμά μου, ἵνα καυθήσωμαι, ἀγάπην δὲ 
μὴ ἔχω, οὐδὲν ὠφελοῦμαι.</hi> Ὅλως δὲ τρεῖς ταύτας 
ἐγὼ διαφορὰς τῆς διαθέσεως πρὸς τὴν ἀπαραίτητον 
ἀνάγκην τῆς ὑπακοῆς καθορῶ. Ἢ γὰρ φοβούμενοι 
τὰς κολάσεις ἐκκλίνομεν ἀπὸ τοῦ κακοῦ, καί 
ἐσμεν ἐν τῇ διαθέσει τῇ δουλικῇ· ἢ, τὰ ἐκ τοῦ μισθοῦ 
κέρδη διώκοντες, τῆς ἑαυτῶν ἕνεκεν ὠφελείας πληροῦμεν
 τὰ προστάγματα, καὶ κατὰ τοῦτο προσεοίκαμεν
 τοῖς μισθίοις· ἢ δι' αὐτὸ τὸ καλὸν, καὶ τὴν πρὸς 
τὸν δεδωκότα ἡμῖν τὸν νόμον ἀγάπην, χαίροντες, 
ὅτι οὕτως ἐνδόξῳ καὶ ἀγαθῷ Θεῷ δουλεύειν κατηξιώθημεν,
 καί ἐσμεν οὕτως ἐν τῇ τῶν υἱῶν διαθέσει. 
Οὔτε οὖν ὁ ἐν φόβῳ τὰς ἐντολὰς κατορθῶν, καὶ ἀεὶ 
τὸ τῆς ῥᾳθυμίας ἐπιτίμιον ὑφορώμενος, τὰ μὲν ποιήσει
 τῶν προστεταγμένων αὐτῷ, τὰ δὲ παρόψεται· 
ἀλλὰ τὴν ἐπὶ πάσῃ παρακοῇ ἐκδίκησιν ὁμοίως ἑαυτῷ 
φοβερὰν ὑπολήψεται. Καὶ διὰ τοῦτο μακαρίζεται μὲν 
ὁ πάντα καταπτήσσων δι' εὐλάβειαν· στήκει δὲ 
ἑδραῖος ἐν τῇ ἀληθείᾳ, δυνάμενος εἰπεῖν· <hi rend="italic">Προωρώμην
 τὸν Κύριον ἐνώπιόν μου διαπαντὸς, ὅτι ἐκ 
δεξιῶν μού ἐστιν, ἵνα μὴ σαλευθῶ·</hi> ὡς οὐδὲν αἱρούμενος
 παριδεῖν τῶν δεόντων· καὶ, <hi rend="italic">Μακάριος 
ἀνὴρ ὁ φοβούμενος τὸν Κύριον.</hi> Διὰ τί; Ὅτι <hi rend="italic">Ἐν 
ταῖς ἐντολαῖς αὐτοῦ θελήσει σφόδρα.</hi> Οὐ τοίνυν 
ἐστὶ τῶν φοβουμένων τὸ παριέναι τι τῶν ἐντεταλμένων,
 ἢ ἀμελῶς ποιεῖν· ἀλλ' οὐδὲ ὁ μισθωτὸς παραβῆναί
 τι τῶν διατεταγμένων αἱρήσεται. Πῶς γὰρ 
κομίσεται τὸν μισθὸν τῆς ἐργασίας τοῦ ἀμπελῶνος, 
μὴ πάντα πληρώσας τὰ συμπεφωνημένα; Καὶ γὰρ 
ἐὰν ἕν τι ἐλλείπῃ τῶν ἀναγκαίων, ἄχρηστον αὐτὸν 
τῷ κεκτημένῳ κατέστησε. Τίς οὖν ἔτι τῆς βλάβης
 μισθὸν ὑποτελέσει τῷ ἀδικήσαντι; Τρίτον 
ἦν ἡ κατὰ ἀγάπην ὑπηρεσία. Τίς οὖν υἱὸς, σκοπὸν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="897">
<p>ἔχων τὴν τοῦ πατρὸς εὐαρέστησιν, ἐπὶ τοῖς μείζοσιν 
αὐτὸν εὐφραίνων, τῶν μικροτάτων ἕνεκεν λυπεῖν 
αἱρήσεται; Πολὺ δὲ πλέον, καὶ τοῦ Ἀποστόλου 
μεμνημένος, εἰπόντος· <hi rend="italic">Καὶ μὴ λυπεῖτε τὸ 
Πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῦ Θεοῦ, ἐν ᾧ ἐσφραγίσθητε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Οἱ τοίνυν τὰς πλείστας τῶν ἐντολῶν παραβαίνοντες
 ἐν ποίῳ μέρει τετάχθαι βούλονται; μήτε 
ὡς Πατρὶ ὑπηρετοῦντες τῷ Θεῷ, μήτε ὡς μεγάλα
 ἐπαγγελλομένῳ πειθόμενοι, μήτε ὡς Δεσπότῃ 
δουλεύοντες. <hi rend="italic">Εἰ γὰρ Πατήρ εἰμι,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">ἐγὼ, ποῦ 
ἐστιν ἡ δόξα μου; καὶ εἰ Κύριός εἰμι ἐγὼ, ποῦ 
ἐστιν ὁ φόβος μου; Ὁ</hi> μὲν γὰρ <hi rend="italic">φοβούμενος 
τὸν Κύριον, ἐν ταῖς ἐντολαῖς αὐτοῦ θελήσει σφόδρα·
 διὰ δὲ τῆς παραβάσεως τοῦ νόμου τὸν Θεὸν,</hi> 
φησὶν, <hi rend="italic">ἀτιμάζεις.</hi> Πῶς οὖν, τὸν καθ' ἡδονὴν βίον τοῦ 
κατ' ἐντολὴν προτιμήσαντες, ζωῆς μακαριότητα, καὶ 
ἰσοπολιτείαν τῶν ἁγίων, καὶ τὰς μετ' ἀγγέλων 
εὐφροσύνας ἐν προσώπῳ Χριστοῦ ἑαυτοῖς ὑποθώμεθα;
 Νηπίας ὄντως φρενὸς τὰ τοιαῦτα φαντάσματα.
 Πῶς ἔσομαι μετὰ Ἰὼβ, ὁ μηδὲ τὴν τυχοῦσαν θλίψιν
 μετὰ εὐχαριστίας δεξάμενος; Πῶς μετὰ τοῦ Δαβὶδ,
 ὁ μὴ πρὸς τὸν πολέμιον μακροθύμως διατεθείς; 
Πῶς μετὰ τοῦ Δανιὴλ, ὁ μὴ μετ' ἐγκρατείας διηνεκοῦς
 καὶ δεήσεως φιλοπόνου τὸν Θεὸν ἐκζητήσας; 
Πῶς μεθ' ἑκάστου τῶν ἁγίων, ὁ μὴ τοῖς ἴχνεσιν αὐτῶν
 περιπατήσας; Τίς οὕτως ἄκριτος ἀθλοθέτης, ὡς 
τῶν ἴσων ἀξιῶσαι στεφάνων τὸν νικητὴν καὶ 
τὸν μηδὲν ἠγωνισμένον; Τίς στρατηγὸς εἰς τὴν μερίδα
 τῶν σκύλων ἐξίσου ποτὲ τοῖς νενικηκόσι τοὺς 
μηδὲ φανέντας ἐπὶ τῆς μάχης ἐκάλεσεν; Ἀγαθὸς ὁ 
Θεὸς, ἀλλὰ καὶ δίκαιος. Δικαίου δὲ, ἡ πρὸς ἀξίαν ἀντίδοσις,
 καθὼς γέγραπται· <hi rend="italic">Ἀγάθυνον, Κύριε, τοῖς 
ἀγαθοῖς καὶ τοῖς εὐθέσι τῇ καρδίᾳ. Τοὺς δὲ ἐκκλίνοντας
 εἰς τὰς στραγγαλιὰς ἀπάξει Κύριος 
μετὰ τῶν ἐργαζομένων τὴν ἀνομίαν.</hi> Ἐλεήμων, 
ἀλλὰ καὶ κριτής. <hi rend="italic">Ἀγαπᾷ</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ἐλεημοσύνην
 καὶ κρίσιν ὁ Κύριος.</hi> Διὸ λέγει· <hi rend="italic">Ἔλεον καὶ 
κρίσιν ᾄσομαί σοι, Κύριε.</hi> Ἐμάθομεν ἐπὶ τίνας 
τὸ ἔλεος· <hi rend="italic">Μακάριοι</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">οἱ ἐλεήμονες, ὅτι 
αὐτοὶ ἐλεηθήσονται.</hi> Ὁρᾷς πῶς κεκριμένως κέχρηται
 τῷ ἐλέῳ; οὔτε ἀκρίτως ἐλεῶν, οὔτε ἀνηλεῶς 
κρίνων. <hi rend="italic">Ἐλεήμων</hi> γὰρ <hi rend="italic">ὁ Κύριος, καὶ δίκαιος.</hi> Μὴ 
οὖν ἐξ ἡμισείας τὸν Θεὸν γνωρίζωμεν, μηδὲ 
ἀφορμὴν ῥᾳθυμίας τὴν αὐτοῦ φιλανθρωπίαν λαμβάνωμεν.
 Διὰ τοῦτο βρονταὶ, διὰ τοῦτο κεραυνοὶ, ἵνα μὴ 
καταφρονῆται ἡ ἀγαθότης. Ὁ τὸν ἥλιον ἀνατέλλων, 
καὶ ἀβλεψίαν καταδικάζει. Ὁ τὸν ὄμβρον διδοὺς, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="900">
<p>καὶ τὸ πῦρ βρέχει. Ἐκεῖνα τῆς χρηστότητος, ταῦτα 
τῆς ἀποτομίας· ἢ δι' ἐκεῖνα ἀγαπήσωμεν, ἢ διὰ ταῦτα 
φοβηθῶμεν, ἵνα μὴ ῥηθῇ καὶ ἡμῖν· <hi rend="italic">Ἢ τοῦ πλούτου 
τῆς χρηστότητος αὐτοῦ, καὶ τῆς ἀνοχῆς, καὶ τῆς 
μακροθυμίας καταφρονεῖς, ἀγνοῶν, ὅτι τὸ χρηστὸν
 τοῦ Θεοῦ εἰς μετάνοιάν σε ἄγει; Κατὰ δὲ 
τὴν σκληρότητά σου, καὶ ἀμετανόητον καρδίαν, 
θησαυρίζεις ἑαυτῷ ὀργὴν ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς.</hi> Ἐπεὶ 
τοίνυν οὔτε δυνατὸν σωθῆναι, μὴ ποιοῦντας τὰ κατ' 
ἐντολὴν τοῦ Θεοῦ ἔργα, οὔτε τὸ παριδεῖν τι τῶν προστεταγμένων
 ἀκίνδυνον (δεινὴ γὰρ ἡ ἔπαρσις κριτὰς 
ἡμᾶς τοῦ νομοθέτου καθέζεσθαι, καὶ τοὺς μὲν ἐγκρίνειν
 τῶν νόμων, τοὺς δὲ παραπέμπεσθαι), φέρε δὴ 
οἱ τῆς εὐσεβείας ἀγωνισταὶ, οἱ τὸν ἡσύχιον καὶ ἀπράγμονα
 βίον, ὡς συνεργὸν τῆς φυλακῆς τῶν εὐαγγελικῶν
 δογμάτων τιμήσαντες, κοινὴν φροντίδα καὶ βουλὴν 
προθώμεθα, ὅπως ἂν μηδὲν ἡμᾶς διαφύγῃ τῶν 
ἐντεταλμένων. Εἰ γὰρ δεῖ τέλειον εἶναι τὸν τοῦ Θεοῦ 
ἄνθρωπον (καθὼς γέγραπται, καὶ ὁ λόγος ἐν τοῖς 
πρὸ τούτων ἀπέδειξεν), ἀνάγκη πᾶσα διὰ πάσης ἐντολῆς
 καθαρισθῆναι εἰς μέτρον ἡλικίας τοῦ πληρώματος
 τοῦ Χριστοῦ, ἐπεὶ καὶ κατὰ τὸν θεῖον νόμον,
 κἂν καθαρὸν ᾖ τὸ λελωβημένον, ἀπρόσδεκτον 
εἰς θυσίαν τῷ Θεῷ. Οὗπερ ἂν οὖν ἕκαστος ἐνδεῶς 
ἔχειν ἡγῆται, τοῦτο εἰς κοινὴν προτιθέτω διάσκεψιν. 
Ῥᾷον γὰρ ἂν ἐν τῇ φιλοπόνῳ τῶν πλειόνων διερευνήσει
 τὸ λανθάνον ἐξευρεθείη, Θεοῦ, δηλονότι, κατὰ 
τὴν ἐπαγγελίαν τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, 
χαριζομένου ἡμῖν τοῦ ζητουμένου τὴν εὕρεσιν διδασκαλίᾳ
 καὶ ὑπομνήσει τοῦ ἁγίου Πνεύματος. Ὥσπερ 
οὖν ἐμοὶ ἀνάγκη ἐπίκειται, καὶ οὐαί μοί ἐστιν, ἐὰν 
μὴ εὐαγγελίζωμαι· οὕτω καὶ ὑμῖν ἴσος ἀγὼν 
ἀποῤῥᾳθυμήσασι πρὸς τὴν ἐξέτασιν, ἢ ἀτόνως καὶ ἐκλελυμένως
 πρός τε τὴν φυλακὴν τῶν παραδεδομένων 
καὶ τὴν διὰ τῶν ἔργων πλήρωσιν διατεθεῖσιν. Διότι 
φησὶν ὁ Κύριος· <hi rend="italic">Ὁ λόγος ὃν ἐλάλησα, ἐκεῖνος 
κρινεῖ αὐτὸν ἐν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Δοῦλος ὁ 
μὲν μὴ γνοὺς τὸ θέλημα τοῦ Κυρίου ἑαυτοῦ, 
ποιήσας δὲ ἄξια πληγῶν, δαρήσεται ὀλίγας· ὁ δὲ 
γνοὺς, καὶ μὴ ποιήσας, μηδὲ ἑτοιμάσας ἑαυτὸν 
πρὸς τὸ θέλημα αὐτοῦ, δαρήσεται πολλάς.</hi> Εὐξώμεθα
 οὖν ἐμοὶ τὴν οἰκονομίαν τοῦ λόγου ἄμεμπτον,
 καὶ ὑμῖν ἔγκαρπον τὴν διδασκαλίαν γενέσθαι. 
Ὡς οὖν εἰδότες, ὅτι ἀντιπρόσωποι ἡμῖν οἱ τῆς θεοπνεύστου
 Γραφῆς λόγοι στήσονται ἐπὶ τοῦ βήματος 
τοῦ Χριστοῦ (<hi rend="italic">Ἐλέγξω</hi> γάρ <hi rend="italic">σε,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">καὶ παραστήσω
 κατὰ πρόσωπόν σου τὰς ἁμαρτίας σου</hi>), <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="901">
<p>οὕτω καὶ πρόσχωμεν νηφόντως τοῖς λεγομένοις, καὶ 
εἰς ἔργον προαγαγεῖν τὰ θεῖα διδάγματα σπουδαίως
 ἐπειχθῶμεν, ὅτι οὐκ οἴδαμεν ποίᾳ ἡμέρᾳ ἢ 
ὥρᾳ ὁ Κύριος ἡμῶν ἔρχεται. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
