<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De trinitate (lib. 2.8-27) [Sp.]</title>
        <author>Didymus Caecus Scr. Eccl. Didymus the Blind</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2102042.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2102, work number 042), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Didymus Caecus Scr. Eccl. (c. A.D. 4), De trinitate (lib. 2.8 27) [Sp.] (2102: 042); MPG 39.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="39">
<div type="page" n="600">
<p><label type="head">ΚΕΦ. Ηʹ.</label> 
<hi rend="italic">Περὶ τῆς προγνώσεως καὶ αὐτεξουσιότητος τοῦ 
<space quantity="2"/>ἁγίου Πνεύματος.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Μετὰ δὴ τὴν θείαν φύσιν καὶ ἐνέργειαν τοῦ Πνεύματος
 τοῦ Θεοῦ, τρανέστατα κομιδῆ περὶ τῆς αὐτεξουσιότητος
 αὐτοῦ καὶ ἐθελουσίου διανομῆς τὰ λόγια 
διαλέγονται. 
</p><p rend=" indent(1)">Αʹ. Ὅτι οὐ διακονικῶς, ἀλλ' αὐθεντικῶς, πάντα 
ποιεῖ καὶ παρέχει, καθὼς βούλεται, τὰ χαρίσματα, 
ὅσαπερ ἂν ἡ ἄφραστος, καὶ ὑπερούσιος, καὶ μόνη 
χαρίσαιτο φύσις· καὶ ἐνεργεῖ ὅσα ἐθέλει, καὶ πνεῖ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="601">
<p>ὅπου προῄρηται· βούλεται δὲ, ὅπερ ὁ Πατὴρ, καὶ 
Υἱός· καὶ πνεῖ ὁμοίως ἔνθα θέλει καὶ ὁ Πατὴρ καὶ 
ὁ Υἱός· πληροῦν τὴν ἄφθονον τοῦ Πατρὸς, καὶ 
τοῦ Υἱοῦ, καὶ ἑαυτοῦ μίαν βούλησιν· καὶ μηδὲν, μηδὲ
 αὐτῶν τῶν ἀμυδρὰν ἐχόντων ζωὴν, ἔρημον ἀπολιμπάνον
 τῆς ἑαυτοῦ προνοίας. Προϊστάμενον γὰρ 
τῆς ἑαυτοῦ ποιήσεως, ἅτε ὂν αὐτοάγαθον, καὶ ἅτε 
συνεργὸν τοῦ ἀγαθοῦ Δημιουργοῦ, πάντα ἐφορᾷ, καὶ 
οὐδὲν παραβλέπει, πανταρκὲς ὑπάρχον, καὶ θεϊκὰ 
δωρήματα διανέμον. Τῷ γὰρ «ἑνὶ ἀγαθῷ,» οὐδεὶς 
περὶ οὐδενὸς οὐδέποτε ἐγγίνεται φθόνος· ἀλλ' εὐεργεσίαις
 μᾶλλον δείκνυσι τὴν ἐξουσίαν. Καὶ διὰ τοῦτο ἓν 
θέλημα, καὶ μίαν ἐξουσίαν καὶ δύναμιν τῆς Τριάδος 
εἶναι λέγομεν. Ὧν δὲ θέλησις, καὶ ἐξουσία, καὶ ἐνέργεια
 μία. ἄρα μία καὶ ἡ θεότης. Τὸ γὰρ πάντα ἐνεργοῦν
 κατ' ἐξουσίαν ἰδίαν, καὶ παρὸν ἐν τοῖς καθ' 
ἕκαστον, τῆς ἐπὶ πάντων ἐστὶ μιᾶς καὶ ἀκηράτου 
φύσεως, οὐκ ἔχον ἔν τινι τὸ ἐλλεῖπον, οὐδὲ ποιοῦν ὃ 
μὴ θέλει· ἀλλ' οὐδὲ ποιοῦν ὃ μὴ θυμῆρες τῷ Πατρὶ 
καὶ τῷ Υἱῷ. Καὶ ὃν τρόπον ἀπαράλλακτον πρὸς τὸν 
Πατέρα μετὰ τῶν ἄλλων ἀποδείξεων δείκνυσι τὸν 
Υἱὸν, καὶ τὸ, «Ὅσα ἂν ποιῇ ὁ Πατὴρ, ταῦτα καὶ ὁ 
Υἱὸς ὁμοίως ποιεῖ·» οὕτω καὶ τὸ ἅγιον Πνεῦμα, 
σὺν τοῖς ἄλλοις καὶ τὸ πάντα ἐνεργεῖν καὶ δωρεῖσθαι 
καθὼς βούλεται καὶ πνεῖν ἔνθα προῄρηται. Τοῦτο 
γὰρ παριστῶν, καὶ τρανῶς θεολογῶν τὸ Πνεῦμα, 
ἔγραφεν ὁ Ἀπόστολος· «Ἵνα ἴδωμεν τὸ ὑπὸ τοῦ 
Θεοῦ χαρισθέντα ἡμῖν.» Γένοιτο δ' ἂν πάντων τούτων
 καὶ αὖθις μάρτυς πιστὸς γράφων ὁ αὐτὸς Κορινθίοις
 ἐν τῇ πρώτῃ Ἐπιστολῇ· «Διαιρέσεις δὲ χαρισμάτων
 εἰσὶν, τὸ δὲ αὐτὸ Πνεῦμα· καὶ διαιρέσεις 
διακονιῶν εἰσιν, καὶ ὁ αὐτὸς Κύριος· καὶ διαιρέσεις 
ἐνεργημάτων εἰσὶ, ὁ δὲ αὐτὸς Θεὸς ὁ ἐνεργῶν τὰ 
πάντα ἐν πᾶσιν. Ἑκάστῳ δὲ δίδοται ἡ φανέρωσις τοῦ 
Πνεύματος πρὸς τὸ συμφέρον. ᾯ μὲν γὰρ δίδοται
 διὰ τοῦ Πνεύματος λόγος σοφίας, ἄλλῳ δὲ λόγος
 γνώσεως κατὰ τὸ αὐτὸ Πνεῦμα, ἑτέρῳ δὲ πίστις 
ἐν τῷ αὐτῷ Πνεύματι, ἄλλῳ δὲ χαρίσματα ἰαμάτων 
ἐν τῷ ἑνὶ Πνεύματι, ἄλλῳ δὲ ἐνεργήματα δυνάμεων, 
ἄλλῳ δὲ προφητεία, ἄλλῳ δὲ διάκρισις πνευμάτων, 
ἑτέρῳ δὲ γένη γλωσσῶν, ἄλλῳ δὲ ἑρμηνεία γλωσσῶν. 
Ταῦτα δὲ πάντα ἐνεργεῖ τὸ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ Πνεῦμα, 
διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς βούλεται.» Χρὴ δὲ μὴ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="604">
<p>παραδραμεῖν, ἓν μὲν, ὅτι διὰ τὴν πρὸς τὸν Πατέρα 
περὶ πάντα ἰσότητα τοῦ ἁγίου Πνεύματος, πρώτου 
μέμνηται αὐτοῦ, εἶτα τοῦ Υἱοῦ, καὶ μετέπειτα τοῦ 
Θεοῦ καὶ Πατρὸς ἐνεργοῦντος τὰ πάντα ἐν πᾶσιν· 
δεύτερον δὲ, ὅτι ἀνωτέρω εἰπὼν τὸν Θεὸν ἐνεργεῖν τὰ 
πάντα ἐν πᾶσιν, ἐπάγει μίαν ἁρμονίαν μαρτυρίας 
ἐκτιθέμενος περὶ τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ·
 «Ταῦτα δὲ πάντα ἐνεργεῖ τὸ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ 
Πνεῦμα, διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς βούλεται·» 
ἵν' ἐκ τούτου Θεὸν αὐτεξούσιον δηλώσῃ τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα· οὐκ ἀπροσήκῳ πράγματι ἐγχειρήσας, οὐδὲ 
τὴν τάξιν καινοτομήσας, οὐδὲ διαμαρτὼν τοῦ καλῶς 
ἔχοντος· ἀλλ' ἄτρωτον φυλάττων τὴν γνῶσιν τῆς πίστεως,
 καὶ τῆς θεολογίας τὴν καθαρότητα· καὶ οὐχ 
ὑβρίζων τὴν ἀμέριστον φύσιν καὶ ἀξίαν, ὡς οἱ μὴ 
συναριθμοῦντες, ἀλλ' ὑπαριθμοῦντες τῷ Πατρὶ τὸν 
Υἱὸν καὶ τὸ ἅγιον Πνεῦμα. Οὐδὲ γὰρ ἁπλῶς καὶ ἀφ' 
ἑαυτοῦ ἀνέστρεφε τῶν ὀνομάτων τὴν ἀκολουθίαν· 
ἀλλ' ὁ λαλῶν ἐν αὐτῷ Χριστὸς, τῶν κακοήθων καὶ 
ἀδιαστρόφων καρδιῶν ἀφανίζων τὴν ὑπόληψιν, διαφόρως
 τὴν ἀλήθειαν τῆς ἰσοδυνάμου, καὶ ὁμοτίμου, 
καὶ ὁμοουσίου διδάσκει Τριάδος, ἄλλοτε μὲν παρὰ τῷ 
αὐτῷ Παύλῳ εἰρηκώς· «Ὁ δὲ αὐτὸς Θεός 
ἐστιν ὁ ἐνεργῶν τὰ πάντα ἐν πᾶσιν·» ἄλλοτε δὲ παρὰ 
τῷ Εὐαγγελιστῇ λέγων· «Βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς 
τὸ ὄνομα τοῦ Πατρὸς, καὶ τοῦ Υἱοῦ, καὶ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος·» νῦν δὲ παρὰ Παύλῳ, ὡς προείρηται· 
«Ταῦτα δὲ πάντα ἐνεργεῖ τὸ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ Πνεῦμα, 
διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς βούλεται.» Συνηγορεῖ δὲ 
καὶ ἐν τῇ πρὸς Ἑβραίους Ἐπιστολῇ τῷ κεφαλαίῳ 
τούτῳ, ἐχούσῃ ὧδε· «Συνεπιμαρτυροῦντος τοῦ Θεοῦ 
σημείοις τε καὶ τέρασι, καὶ ποικίλαις δυνάμεσι, καὶ 
Πνεύματος ἁγίου μερισμοῖς, κατὰ τὴν αὑτοῦ θέλησιν.»
 Καὶ δεσποτικαὶ δὲ φάσεις παρ' Ἰωάννῃ 
ἔχουσιν· «Τὸ Πνεῦμα ὅπου θέλει πνεῖ·» καὶ, 
«Τὸ Πνεῦμά ἐστιν ἡ ἀλήθεια.» Καὶ ἐμπρεπὲς, 
φησὶ, πρωτείοις θεότητος, ἀλλὰ μὴ ἐπὶ δευτερείοις 
ὑμνεῖν αὐτό· ἵν' ἐπὶ τῇ ζωῇ τὴν ἀσφάλειαν ἔχητε. 
Τὸ γὰρ εὐεργετοῦν, εὐχαριστεῖσθαι καὶ θεραπεύεσθαι 
φιλεῖ· ὅπερ εὗρον εἰπεῖν ἀδόλως καὶ οἱ ἔξω· «Τὸν 
εὐεργέταν ἀγαναῖς ἀμοιβαῖς ἀποτίννυσθε.» Εἰ γὰρ, 
φησὶν, ἀμείνων ὁ αὐτεξούσιος ὑπεξουσίου, ἤδη καὶ ὁ 
ἄνθρωπος αὐτεξούσιος ὢν, κρείττων παρ' ὑμῖν ἀποφανθείη
 τοῦ ἁγίου Πνεύματος. Φεῦ τῶν δεινῶν! Τὰ 
τῆς θεϊκῆς δυνάμεως καὶ φύσεως σύμβολα ὡς ἐπὶ 
κτιστῆς ἐκδεχόμενοι Μακεδονιανοὶ, περινενοήκασιν 
ἀπάτας, καὶ ἔγραψαν εἰσάγοντες πρόσωπα ὀρθοδόξου
 καὶ Μακεδονιανοῦ· καὶ τοῦ μὲν ὀρθοδόξου νῦν 
περικόπτοντες τῶν ἀποδείξεων, νῦν οὐδὲ προφέροντες
 ὅσας ἐχρῆν· ἄλλοτε ἀποροῦντα ποιοῦντες αὐτὸν 
περὶ τὴν ἀντιλογικὴν καὶ ἀποδεικτικὴν ἀπόκρισιν· 
ἢ καὶ διαχέοντες καὶ ἀνιέντες δῆθεν πειθανοῖς ῥή- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="605">
<p>μασι τὴν ἀλήθειαν καὶ τὸ ἐμμελές· καὶ ἁπλῶς ἐν 
οὐδενὶ τὰ λόγια, ἃ μετ' ἀξιώματος τοῦ πρέποντος 
ἐχρήσθη, τιθέμενοι· εἰς ὃ δὲ αὐτοῖς δοκεῖ περιάγοντες 
τὸν λόγον, καὶ ἑαυτοὺς ἀνθοῦντας περὶ τὸν 
οἰκεῖον σκοπὸν, καὶ ἀπνευστὶ τὸν λόγον εἴροντας, καὶ 
νικητὰς πάντων μετὰ εὐλαβοφανοῦς εἰρωνείας εἰσφέροντες·
 διασύρουσιν, ὥς γε νομίζουσι, τὴν ὀρθοδοξίαν.
 Ἔχει δὲ ἡ τοῦ Μακεδονιανοῦ φωνὴ δῆθεν γενομένη
 πρὸς ὀρθόδοξον, τόνδε τὸν τρόπον· Ἔλεγες· 
Ἐνεργεῖ Θεός· ἐνεργεῖ καὶ ἅγιον Πνεῦμα· καὶ ἐκ τοῦ 
ἐνεργεῖν καὶ ἐνεργεῖν, ἐβούλου τὸ ἰσότιμόν τε καὶ ἰσοδύναμον
 ἁγίῳ Πνεύματι καὶ Θεῷ ὑπάρχειν. Ἐγὼ δὲ 
ὅτι ἐπὶ ἑτεροειδῶν τε καὶ διαφερόντων τῇ φύσει καὶ 
τοῖς ὁρισμοῖς, τὸ ἐνεργεῖν ἰατροί τε καὶ πάντες ἄνθρωποι
 λαμβάνουσιν, εἴτε ἐπὶ ὑδάτων θερμῶν, εἴτε 
ἐπὶ τῶν ἐσθιομένων, εἴτε ἐπὶ βοτανῶν, ἐῶ· τοῦτο δὲ 
μόνον δείκνυμι, ὅτι καὶ ἐπὶ τῆς ἐναντίας δυνάμεως ὁ 
θεῖος εἴληφε λόγος, εἰρηκότος τοῦ Ἀποστόλου περὶ 
τοῦ Ἀντιχρίστου· «Οὗ ἐστιν ἡ παρουσία κατ' ἐνέργειαν
 τοῦ Σατανᾶ ἐν πᾶσι σημείοις καὶ τέρασι ψεύδους.»
 Ὅρα οὖν, φησὶ, τοῦ ἐνεργεῖν ὀνόματος ὁμωνύμως
 ἢ συνωνύμως λαμβανομένου ἐπὶ πολλῶν, εἰς 
τί κατήγαγες τὸ ἅγιον Πνεῦμα· καὶ οὐκ ἐλογίζου, ὅτι 
Θεὸς μὲν κόσμον ἐξ οὐκ ὄντων εἰς τὸ εἶναι πεποίηκέ 
τε καὶ ἐνήργηκεν· ἅγιον δὲ Πνεῦμα, διαίρεσιν χαρισμάτων
 ἐν τοῖς ὑπὸ Θεοῦ κτισθεῖσιν. Γέγραπται γάρ· 
«Διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς βούλεται· οὐ μὲν 
δωρούμενον.» Καὶ πῶς, ὦ Μακεδονιανὲ, οὐχὶ ταῦτα 
παρὰ τὰς ἐννοίας ἐστὶ τὰς θεολογικάς; πῶς δὲ αὐτόφωρος
 οὐκ ἔστιν αὐτόθεν ἡ ὑπόκρισις; Πρῶτον μὲν 
γὰρ ἐπειδὴ πᾶσιν ὁμόλογον, ὅτι τὸ <hi rend="italic">ἐνεργεῖ</hi> ῥῆμα ἐπὶ 
διαφόρων οὐσιῶν τε καὶ πραγμάτων κατηγορεῖται, 
τίνος εἵνεκα τοῦ κινουμένου περὶ θείας καὶ ἐμφανοῦς 
ἐνεργείας τοῦ ἁγίου Πνεύματος ὄντος, σὺ εἰς μέσον 
παρήγαγες ἃ παρήγαγες, καὶ ἐκ τούτου ὕβρισας 
μᾶλλον ἢ ἐπῄνεσας τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ; 
Ἔπειτα οὐ τῷ ὁμωνύμως, ἢ συνωνύμως, ἐπί τε 
τοῦ Θείου, ἐπί τε βοτανῶν, καὶ τοῦ Σατανᾶ λαμβάνεσθαι
 τὴν λέξιν τὴν <hi rend="italic">ἐνεργεῖ·</hi> ἀλλὰ τοῖς προσώποις 
καὶ τῇ τῆς ἐνεργείας διαφορᾷ προσέχειν χρή· καὶ 
τὴν κρίσιν τῶν περὶ τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος λόγων τε 
καὶ πραγμάτων πρὸς τὸν Θεὸν, τὸν τῇ λέξει τοῦ 
ἐνεργεῖν ὑμνηθέντα, ὡς πρόκειται, ἀλλὰ μὴ πρὸς τὰ 
γήϊνα καὶ πρὸς τὸν ῥιφέντα δαίμονα ποιεῖσθαι. Ἐπειδὴ
 τὸ μὲν Πνεῦμα τὸ ἅγιον μετὰ τοῦ Θεῷ πρέποντος 
σεβάσματος μνημονεύεται ἐν ὅλῃ τῇ περὶ αὐτοῦ εὑρισκομένῃ
 ἐν ἑκάστῳ χωρίῳ συμφράσει· τὰ δὲ κτίσματα
 καὶ ὁ δαίμων, ἑαυτῶν ἀξίως. Ὅπερ μὴ φυλάττων
 σὺ ὁ Μακεδονιανὸς, μηδὲ διαγινώσκων, τοῦ 
μὲν δαίμονος τὸ δυσμενὲς, τοῦ δὲ ἁγίου Πνεύματος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="608">
<p>τὸ φίλιον, εἰς ἅπερ ἐκ τοῦ περισσεύματός σου λέγεις 
καταφέρεις, τό γε ἐπὶ σοὶ, τὴν ἀσύγκριτον δόξαν τοῦ 
Θεοῦ Πατρὸς, τοῦ ὁμοιολεξίαις ἐπὶ θείων πραγμάτων 
ἀνευφημηθέντος, καὶ τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ· καὶ ἔλαθες
 εἰκότως τάξας ἑαυτὸν ἐν τοῖς ὑγιῶς φρονοῦσι. 
Πρόσεχε δὲ μᾶλλον, ὅτι ἐν τοῖς προκειμένοις, πρὸ 
τοῦ Θεοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Υἱοῦ, τὸ ἅγιον Πνεῦμα πρῶτον
 θεοπρεπῶς ἐμνημονεύθη· καὶ λογίζου ἐκ τούτου, 
ὅτι διαφορὰν ἡ ἐν μονάδι σεπτὴ Τριὰς οὐκ ἔχει, καὶ 
ὅτι ἀῤῥήτως συνεργεῖ ἑαυτῇ. Εἶτα σὺ σκόπησον, ὅτι 
ἑκάστῳ διὰ τοῦ ἁγίου Πνεύματος καὶ παρὰ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος δίδοται τὰ μνημονευθέντα θεϊκὰ χαρίσματα
 ὧν οὐδεμία ἔξωθεν ὑπολείπεται δόσις θεϊκῆς δωρεᾶς
 ἰδία, καὶ ὧν ὁ μὴ τυγχάνων, ὡς παρὰ τοῦ Θεοῦ 
διδομένων, ἀθλίων ἐστὶν ἀθλιώτερος· καὶ ὁ μὴ οὕτω 
γράφων τε καὶ λέγων, ἀνίατος μένει, μήτ' αὐτὸς 
ὠφελούμενος, μήτ' ἄλλους ὠφελῶν, ἀλλὰ καὶ 
βλάπτων· καὶ ὅτι ταῦτα πάντα ἐνεργεῖ τὸ ἓν καὶ τὸ 
αὐτὸ Πνεῦμα, τοῦτ' ἔστιν ποιεῖ τε καὶ παρέχει· ὁ δὲ 
εἰς ταῦτα ἐνεργῶν, καὶ εἰς πάντα ἐνεργήσει, καὶ 
ἀνενδεής ἐστιν· ὁ δὲ ἀνενδεὴς, ἀπαθής· ὁ δὲ ἀπαθὴς, 
Θεός. Ἦ ἆρα ἐὰν λέγηται περὶ τοῦ Θεοῦ Πατρός· 
«Κύριος δυνατὸς ἐν πολέμῳ·» καὶ, «Γνωστὸς ἐν τῇ 
Ἰουδαίᾳ ὁ Θεὸς,» καὶ ὅσα τοιαῦτα· ἐν ἄλλοις οὐ νοηθήσεται
 δυνατὸς, καὶ ἐνεργητικὸς, καὶ ἐπιφανής; 
Σκέψαι δὲ ὁμοίως, ὅτι πᾶσαν μὲν ἀπαμφιέννυσιν 
αἱρετικὴν πειθανολογίαν, διεγγυῶνται δὲ διαφόρως 
τὴν θεϊκὴν αὐτοῦ αὐτεξουσιότητα, τὴν ὁμόφρονα τοῦ 
Πατρὸς, καὶ τοῦ Υἱοῦ, αἱ οὕτω διαλαλοῦσαι λέξεις· 
«Κατὰ τὴν αὐτοῦ θέλησιν·» καὶ, «Διαιρεῖ ἰδίᾳ ἑκάστῳ
 καθὼς βούλεται·» καὶ ὅτι συνεπιμαρτυρεῖ τούτοις,
 ὅ τε Θεὸς Πατὴρ σημείοις καὶ τέρασιν, ὅ τε 
Σωτὴρ λέγων· «Τὸ Πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὃ παρὰ 
τοῦ Πατρὸς ἐκπορεύεται·» καὶ, «Τὸ Πνεῦμά ἐστιν 
ἡ ἀλήθεια·» ὅ τε Πέτρος, Θεὸν τὸ ἅγιον Πνεῦμα 
διαῤῥήδην τῷ Ἀνανίᾳ καταγγέλλων τοιῶσδε· «Τί 
ὅτι συνεφωνήθη ὑμῖν ψεύσασθαι τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον; 
Οὐκ ἐψεύσω ἀνθρώπῳ, ἀλλὰ τῷ Θεῷ.» Κἀκεῖνο δὲ 
εἰδὼς ἔσο, ὅτι οὐκ ἔλαθες πανούργως παραλείψας ἐν 
τῷ ματαίῳ καὶ καταβλαβεῖ πονηματίῳ σου, μᾶλλον 
δὲ βλασφημητηρίῳ σου, τὸ προηγούμενον τοῦ θείου 
γραφίου. Περιέχει γὰρ ὧδε· «Τὸ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ 
Πνεῦμα·» καὶ οὕτως ἐπιφέρει, ὃ μόνον σὺ ἐνδιαστρόφως
 ἐπήγαγες· «Διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς 
βούλεται·» ἀντὶ τοῦ, δωρούμενον, καὶ διανέμον, καὶ 
ἐκκαλύπτον αὐθεντικῶς τὰ οὐράνια ἀγαθά. Οὐκ ὀρθῆς
 δὲ γνώμης καὶ πίστεως, μετὰ τοῦ παρερμηνεύειν 
ἔτι καὶ ἀκρωτηριάζειν τὰ λόγια. Τὸ γὰρ περιέχειν,
 «Ἓν καὶ τὸ αὐτὸ Πνεῦμα,» ἀποκλείει σοι 
τοῦ τε χωρίζειν αὐτὸ τῆς πρὸς τὸν ἕνα, καὶ ἀνώτατον,
 καὶ πάντα πηδαλιουχοῦντα ταυτότητος (διαφέρει 
γὰρ οὗτος ὁ ἀθεωρητότατος καὶ ἀπεριληπτότατος τῇ 
θεότητι οὔτι γε σμικρὸν, πλὴν μόνῳ τῷ τῆς πατρότητος
 λόγῳ· ὅτι ἐξεπορεύθη φύσει ἐξ αὐτοῦ, καὶ οὐ 
δημιουργικῇ ἐνεργείᾳ), τοῦ τε λέγειν· Εἰ Πνεῦμα Θεοῦ, 
καὶ Πνεῦμα Χριστοῦ γέγραπται, δύο νοηθήσεται <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="609">
<p>Πνεύματα. Προείρηται δὲ οὐ πολλῷ ἀνωτέρω, δι' ἢν 
αἰτίαν οὕτω κεχρησμῴδηται. Μὴ ἀγνόει δὲ καὶ τὸ 
ὅτι τὰ ἐκκείμενα λόγια, οὐκ ἄλλο σημαίνει πρόσωπον 
εἶναι τὸ χαριζόμενον, καὶ ἄλλο τὸ διανέμον ὡς ἐπὶ τῶν 
ὅλα μήτε εἰδέναι δυναμένων, μήτε ἀπόνως πραττόντων 
ἀνθρώπων, καὶ διὰ τοῦτο διδόντων μὲν ἀποκρίτως τούτων,
 ἑτέρων δὲ κατὰ δοκιμασίαν ἀκριβῆ διανεμόντων, 
μήπως. ἢ οἱ χορηγοῦντες οὐκ ἐπαρκέσωσιν, ἢ οἱ 
διακονούμενοι αὐτοὶ οὐ κερδάνωσιν. Ὁ γὰρ ἀναίτιος, 
καὶ ἀπαθὴς, καὶ ἀεικίνητος, πανταρκής τε καὶ ἄφθονος
 Θεὸς, ὁ μὴ πρὸς ὃ ἄξιοι λαβεῖν ἡμεῖς (οὐδὲ γὰρ 
οὐδὲ ἄξιοι ἐξ ἔργων ἀγαθοῦ οὐδενὸς), ἀλλὰ πρὸς ὃ 
αὐτῷ δοῦναι πρέπον ἐστὶ παρέχων· πάντα εἰδὼς, καὶ 
πάντα δυνάμενος, ὡς καὶ παρ' Ἕλλησιν εἴρηται· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="612">
<p><hi rend="italic">Οὐ γάρ τις νόον ἄλλον ἀμείνονα τοῦδε νοήσει, 
<space quantity="2"/>[Οἷον ἐγὼ νοέω·</hi> 
ἐπινεύσει μόνῃ, καὶ οὐ χειρουργίᾳ, ἢ κακοπαθείᾳ, 
ἑκάστοις τὰς ἀγαθὰς καὶ ἀφθόνους δόσεις δαψιλῶς 
ἀεὶ χορηγεῖ· καὶ οὐ νῦν μὲν, νῦν δ' οὔ· οὐδὲ ποτὲ 
μὲν μᾶλλον, ἄλλοτε δὲ ἧττον· ἀλλὰ διηνεκῶς κατὰ 
ταυτὰ καὶ ὡς αὔτως ἐν ἁπάσῃ συμπνοίᾳ (πῶς γὰρ 
οὔ;) τοῦ τε ἰδίου Υἱοῦ Λόγου καὶ τοῦ ἑνὸς ἁγίου αὐτοῦ
 Πνεύματος. Οὐδὲ γὰρ τῶν ὄντων οὐδεὶς αὐτῷ 
ἀπόβλητός ἐστιν· ὅπου γε ἀνατέλλει τὸν ἥλιον 
ἐπὶ δικαίους καὶ ἁμαρτωλοὺς ὁμοίως, καὶ τοῖς εἰς 
τὴν ἑνδεκάτην ὥραν ἐργασαμένοις, τὸν αὐτὸν μισθὸν, 
ὃν τοῖς ἀπὸ ὄρθρου σκάπτουσι καὶ ἀμπελουργοῦσι 
συνεφώνησε, χορηγεῖ· οὐδὲ ἐπίφοβος αὐτῷ ἐστιν, 
ἵνα διὰ τῆς ἐνδείας, ἢ τοῦ μὴ πλουσίως δοῦναι πολεμήσει
 αὐτῷ· οὐδὲ ἄλλος τις κατὰ δεσποτείαν διαφέρων 
εὑρίσκεται, ἵνα βασκάνῃ τούτῳ τὸ ἐξισωθῆναι τοῖς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="613">
<p>αὐτῷ προσήκουσιν (ὃ μηδ' εἰπεῖν εὐαγὲς, εἰ μὴ 
ὑποθέσεων καὶ ὑποστάσεων μοχθηρῶν)· οὐδὲ ἀνῆκεν 
ᾧ ὀργισθήσεται· «Φείδῃ» γὰρ, φησὶ, «πάντων, ὅτι 
πάντα σά ἐστι, Δέσποτα φιλόψυχε· καὶ τὸ ἄφθαρτόν 
σου Πνεῦμα ἐστὶν ἐν πᾶσιν.» Τούτων δὲ μὴ ὄντων, 
τί σοι ὑπολείπεται σοφίζεσθαι; Ὡς πάλιν ὅταν λέγηται
 ὁ Υἱὸς, ἢ τὸ ἅγιον Πνεῦμα, παρέχειν θεϊκὰ 
δωρήματα, εὔδηλον, ὡς εὐδοκία πατρική· πῶς γὰρ 
οὐχ οὕτως; Τοιγαροῦν ἀκρόασαι Παῦλον Ῥωμαίους 
διδάξαντος· «Ὅτι ἡ ἀγάπη τοῦ Θεοῦ ἐκκέχυται ἐν 
ταῖς καρδίαις ἡμῶν διὰ Πνεύματος ἁγίου τοῦ δοθέντος
 ἡμῖν·» καὶ, «Ὅσοι Πνεύματι Θεοῦ ἄγονται, 
οὗτοι υἱοὶ Θεοῦ εἰσιν·» καὶ πάλιν· «Ὁ οὖν ἐπιχορηγῶν
 ὑμῖν τὸ Πνεῦμα, καὶ ἐνεργῶν δυνάμεις ἐν 
ὑμῖν·» καὶ Κορινθίοις τὸ πρῶτον· «Εἰ δὲ Πνεύματι 
ἄγεσθε, οὐκ ἔτι ἐστὶ ὑπὸ νόμον·» καὶ Γαλάταις· «Ὁ 
γὰρ καρπὸς τοῦ Πνεύματός ἐστιν ἀγάπη, χαρὰ, εἰρήνη,
 μακροθυμία, χρηστότης, ἀγαθωσύνη, πίστις, 
πραότης, ἐγκράτεια. Κατὰ τῶν τοιούτων οὐκ ἔστι 
νόμος.» Διὸ κἀνταῦθα προεῖπε· «Διαιρέσεις δὲ 
χαρισμάτων εἰσὶ, τὸ δὲ αὐτὸ Πνεῦμα·» τοῦτ' ἔστι 
(κατὰ ἔλλειψιν λόγου καὶ συγκοπὴν), τὸ χαριζόμενον 
Πνεῦμα· καὶ οὕτως ἐπήγαγεν· «Τὸ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ 
Πνεῦμα, διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς βούλεται·» 
ὥστε ἀποδεῖξαι, ὅτι αὐτὸ, καὶ χαρίζεται, καὶ 
διαιρεῖ, ὁμοφρόνως δῆλον ὅτι τῷ ἑνὶ, οὗ Πνεῦμά 
ἐστι, καὶ εἰς ὃν πάντα ἀνάγεται, ὡς Ῥωμαίοις 
ἐγράφη· «Ὅτι ἐξ αὐτοῦ, καὶ δι' αὐτοῦ, καὶ εἰς αὐτὸν
 τὰ πάντα.» Πρόσεχε δὲ καὶ τοῖς ἄλλοις πᾶσιν, 
ἃ προσείρηκε τὰ λόγια περὶ αὐτοῦ. Εἰ δ' ἂν γὰρ πᾶσι 
προσεῖχες, καὶ εἰ ἐπίστευες αὐτῷ τῷ Θεῷ Πατρὶ, καὶ 
τῷ μονογενεῖ αὐτοῦ Υἱῷ, ἔτι δὲ καὶ τοῖς τοσούτοις 
ἁγίοις, ὧν οἱ ὀφθαλμοὶ τῆς διανοίας οὕτως ἐγρηγόρουν,
 ὡς οἱ Χερουβικοὶ, οὓς ἡμεῖς, ὅσῳ πλέον αἰσχυνόμεθα
 καὶ τιμῶμεν, τοσούτῳ μᾶλλον τὴν ἔργω γενομένην
 τε παρ' αὐτῶν συμβολὴν καὶ διδαχὴν καὶ 
τὴν ἐπιδεχθεῖσαν πίστιν ὀρθῶς δεχόμεθα· εἰ δ' ἂν 
δὲ καὶ μὴ τὴν ἀρχὴν ἠκολούθησας ἐν μέρει τοῖς Ἀρείου 
ὑπασπισταῖς, οὓς μηδὲ λέγειν ἡμᾶς εἴη, μηδὲ μανθάνειν,
 ἐρυθριῶν αὐτοὺς, ὡς περιτεθεικότας σοι ὄνομα
 ἐπισκόπου, διακόνῳ πρὸ τούτου τῆς ὀρθοδόξου 
καὶ ἀποστολικῆς Ἐκκλησίας τυγχάνοντι· οὐκ ἂν 
μὲν τὴν παρεξέτασιν τῶν περὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος 
εἰρημένων πρὸς τὰ περὶ τῶν κτισμάτων λεχθέντα 
ἐποιήσω, καὶ τὴν ὑπόνοιαν τοῖς συνασεβοῦσί σοι 
πλείονα ἔδωκας, οὐδὲ ἐχρήσω ἂν λοιδορίᾳ, ἵνα μὴ 
εἴπω βλασφημίᾳ, νικώσῃ τὸ μέτριον· εἰδέναι δὲ 
εἶχες ἂν, ὅτι συμπαρῆν καὶ συνήργει ἀῤῥήτως πάν- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="616">
<p>των δημιουργουμένων, ἅτε Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ ἐνυπόστατον·
 εὐδόκησε δὲ ἅπαξ ὁ Θεὸς καὶ Πατὴρ, 
καθὰ ἀνωτέρω εἴρηται, διὰ τοῦ Υἱοὺ Λόγου πάντα 
ἐκ μὴ ὄντων παροισθῆναι, συνεπινοουμένου (πῶς 
γὰρ οὔ;) αὐτοῦ τε τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ ἁγιαστικοῦ 
Πνεύματος αὐτοῦ εἰς τὸ δημιουργῆσαι· ἐπὶ ἀνθρώπων
 δὲ, ἢ καὶ ἀγγέλων, χρεία πολλῶν προσώπων καὶ 
χειρῶν εἰς τὸ τελείως καὶ περιγεγονότως ὁτιοῦν πρᾶξαι.
 Διεγγυᾶται δὲ ταῦτα ὁ θεσπίσας συμμνημονεύεσθαι
 αὐτὸ ἐν τῇ τοῦ βαπτίσματος ἀναγεννήσει
 ἡμῶν· ὡς συμπαρὸν γὰρ, καὶ συμπρᾶττον, 
καὶ τῆς ἀῤῥήτου φύσεως οὐχ ὑποβιβαζόμενον μνημονεύεται
 καὶ αὐτό. Οὕτως μὲν οὖν ταῦτα, καὶ οὐκ 
ἄλλως, καὶ πλείω παρήσω λέγειν ὅμως. Ἀλλὰ καὶ 
διὰ τοῦ Πνεύματος διανέμει ὁ Θεὸς, ὡς διὰ τοῦ Λόγου
 αὐτοῦ κτίζει. Τοῦτο οὐκ ἐκβάλλει αὐτὸ τῆς θεότητος,
 ὡς οὐδὲ τὸν Υἱόν· μενοῦν γε καὶ ἀποφαίνει 
καὶ διὰ τούτων αὐτὸ Θεόν. Ἐπειδὴ τοῖς διὰ τοῦ Υἱοῦ 
κτισθεῖσι, διὰ τοῦ ἁγίου Πνεύματος τὰ πρὸς σωτηρίαν
 καὶ πανταχοῦ λαλούμενα παρέχεται ἀγαθά. Θάτερον
 γὰρ θατέρου ἤρτηται, καὶ τῷ δημιουργηθέντι 
συμφορώτερον τοῦ δημιουργηθῆναι τὸ προνοεῖσθαι, 
καὶ τοῦ ῥέοντος πλήθους τῶν ἐξ οὐρανοῦ θείων καταξιοῦσθαι
 δώρων· καὶ προτετίμηται πανταχοῦ τὸ μὴ 
γενέσθαι, τοῦ γενόμενον ἀτευξίαν ἔχειν τῶν ἄνωθεν 
ἀδαπανήτων ἀγαθῶν· ἃ καὶ διδόμενα οὐχ ὁρᾶται, ὡς 
καὶ ὁ διδοὺς καὶ δι' αἰώνων ἐπαρκεῖ, καὶ ἀγνοεῖταί 
πως. Οὐ γὰρ ἴδεν αὐτὰ ὄμμα, οὔτε ἤκουσεν οὖς, ἢ 
εἰς ἐνθύμησιν ἦλθέ πω· καὶ πρόκειται τῇ γνώσει 
ἡμῶν πᾶν περὶ αὐτῶν ὕψος συλλογιζομένων, πᾶν τε 
κάλλος συλλεγόντων, ὅπως ποτ' οὖν πελάζῃ τῷ πρέποντι
 ἡ πίστις· ἔνθα γὰρ αὐτὸ τἀληθὲς, ἢ τἀκριβὲς, 
τέως οὐχ ἁλώσιμον, ἐς τὸ δυνατὸν δεῖ βλέπειν. Ἀπλανὴς
 οὖν ἔλεξε φωνὴ περὶ τοῦ γενομένου ἀμετόχου 
τούτων· «Καλὸν ἦν τῷ ἀνθρώπῳ ἐκείνῳ, εἰ οὐκ 
ἐγεννήθη.» Αὐτὸς οὖν σεαυτὸν δι' αἰτίας ἤγαγες 
ἤδη, καὶ εἰς ἑαυτὸν περιέτρεψας, ἣν εἴλω καθ' ἡμῶν 
κατηγορίαν· καὶ ἁπλῶς τῶν ἀέρα τυπτόντων οὐδὲν 
διαφέρειν ἔδοξας, προαχθεὶς εἰς τὸ ἀπορίας τινὰς,
 τὸ δὴ λεγόμενον, καττύσαι, καὶ μεταξὺ
 θείων πραγμάτων καὶ διηγημάτων εἰς μέσον 
ἀσόφως φέρειν, τῆς χρείας οὐκ ἀπαιτούσης, ἄλλα τέ 
τινα ὑλικὰ, καὶ μέντοι τὸν ἀντικείμενον, καὶ ἀποβεβλημένον,
 καὶ οἷάπερ ἔλεξας ὑποβάλλοντα. Πολύ 
τε ἀπέχεις τῶν ἐπιεικές τι καὶ χρηστὸν πεποιηκότων,
 καὶ οὐδείς σε Χριστιανῶν τῶν τὰς Γραφὰς 
ὀρθῶς καὶ ἀπροσπαθῶς ἐκμελετησάντων, καὶ οἷς 
εὐθὺς τὸ διαπρέπειν ἐπὶ τῇ δοθείσῃ παρὰ τοῦ θείου 
Πνεύματος χάριτι ὑπῆρξεν, ἀποδέξαιτο ἂν εἰς τὰ 
ψυχοβλαβῶς σοι ἐκπονηθέντα. Κατὰ γὰρ τὴν σὴν 
ἐγχείρησιν, ἐκβληθήσεται τάχα πᾶσα Γραφὴ, θεολογίας
 ἔνδειξιν ἔχουσα. Καὶ φέρε, εἰ μὴ ταῦτα ἀληθῆ, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="617">
<p>οὑτωσὶ πράως καὶ μετρίως σκοπήσωμεν. Ἐγώ τε 
γὰρ ἀναφανῶ ἀκριβῶς, καὶ οὐχ ἁπλῶς ἐξ ἀμφιδόξων 
ἀποδείξεων, ἀλλ' ὁμολογουμένων, διδάξω τε ῥᾳδίως, 
καὶ ὑμεῖς μαθήσεσθε Παῦλος, ὁ τὸν δὴ λεγόμενον 
πυρὸς θερμότερον τὸν περὶ τοῦ μεγάλου Θεοῦ καὶ 
Σωτῆρος ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ μακάριστον ζῆλον 
ἔχων, γράφει Χριστὸν διάκονον γεγενῆσθαι. Καὶ αὐτὸς
 περὶ ἑαυτοῦ ὁ εὐεργέτης οὗτος ἐπιφανῶς ἔφη· 
«Ἐντολὴν ἔλαβον, τί εἴπω, καὶ τί λαλήσω·» καὶ, 
«Οὐδὲν ἀπ' ἐμαυτοῦ ποιῶ.» Καὶ ἑτέρωθι εἴρηται· 
«Ὁ νόμος διὰ Μωϋσέως ἐδόθη· ἡ χάρις καὶ ἡ ἀλήθεια
 διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐγένετο.» Καὶ ὅμως πιστῶς
 καὶ θεοπρεπῶς ταῦθ' οὕτως γεγράφθαι, διὰ τὸ 
ἓν θέλημα τῆς ἁγίας Τριάδος, καὶ διὰ τὸ εἰς τὸν 
Πατέρα πάντα ἀνάγεσθαι, νοοῦμεν. Ὡς τοίνυν οὐδεμία
 ἐπινοεῖται παραλλαγὴ θεότητος ἐπὶ τοῦ Υἱοῦ 
(οὔτε γὰρ διακονεῖ, ὡς ἀλλοῖος τῇ φύσει ἀλλοίῳ· οὔθ' 
ὑφέσει δυνάμεως, ἀλλ' ὡς Υἱὸς Λόγος γνησίῳ Πατρί· 
οὔτ' ἐντολὴν λαμβάνει, ὡς ἀγνοῶν τὸ δέον καὶ τὸ 
πατρικὸν βούλημα, ἀλλ' ὡς προείρηται), οὕτω καὶ 
τὸ θεϊκὸν Πνεῦμα. Καὶ ᾧ τρόπῳ τὰ τοῦ 
Θεοῦ Λόγου ἀναφέρεται εἰς τὸν Θεὸν Πατέρα, τούτῳ, 
καὶ οὐκ ἄλλῳ, τὰ τοῦ ἁγίου Πνεύματος. Ὥστε οἷς 
ἂν ἐπῆραν τὸ φρόνημα αὐτῶν αἱρετικοὶ, τούτοις ἂν 
καθ' ἑαυτῶν τὴν ἐπ' ἀλαζονείᾳ καὶ κακοδοξίᾳ διαβολὴν
 ἐκίνησαν. Οὐκ ἔστη αὐτοῖς ἄχρι τούτων τὰ τῆς 
ἀσεβοῦς καὶ ἀπροσήκου διαβολῆς. Θολοῦν γὰρ πειρώμενοι
 τὴν περὶ τῆς θεότητος τοῦ ἁγίου Πνεύματος 
ἄχραντον δόξαν, ὡς οὐδενὸς αὐτοῖς ἀγαθοῦ ὑπάρχοντος
 παρ' αὐτοῦ, ἅμα δὲ καὶ ἡμᾶς εἰς ἔγκλημα 
βαλεῖν, αὐτοὶ οὗτοι οἱ χρησάμενοι διδασκάλοις ἀνθρώπων
 τισὶν, οὐκ ὀκνοῦσι νεαλογεῖν καὶ τόδε αὐτολεξεὶ,
 ὅτι λαμβάνοντες ἡμεῖς εἰς θεϊκὴν ἀξίαν τὸ 
διαγορεῦον γραφίον, «Τὸ Πνεῦμα ὅπου θέλει πνεῖ,» 
εἰς ἀνθρωπείαν φύσιν κατάγομεν αὐτό· ἐπειδὴ μεθ' 
ἕτερα ἔχει· «Οὕτως ἔσται πᾶς ὁ γεγεννημένος ἐκ 
τοῦ Πνεύματος.» Αὐτοὶ δὲ, φησὶν, οὔτε εἰς θεϊκὴν 
ἀξίαν ἀνάγουσι τὸ Πνεῦμα, οὔτε εἰς τὴν τῶν λοιπῶν 
φύσιν καθέλκουσιν· τὴν γὰρ μέσην τάξιν ἐπέχει, 
μήτε Θεὸς ὢν, μήτε ἕν τι τῶν λοιπῶν. Καὶ τίς αὐτοὺς 
τῷ ὄντι τῆς τοσαύτης τόλμης οὐ γράψεται; Δεῦρο οὖν 
προσέχετε τὸν νοῦν· δι' ὀλίγων γὰρ φράσω. Μάλιστα 
μὲν οὐκ εἶπεν· Οὕτως ἐστὶν ὁ ἄνθρωπος, ὁ ἁπλῶς 
ἄνθρωπος· ἀλλ', «Οὕτως ἔσται πᾶς ὁ γεγεννημένος 
ἐκ τοῦ Πνεύματος·» ἀντὶ τοῦ, ὁ καταξιωθεὶς ἀναγεννηθῆναι
 ἐν τῇ θείᾳ κολυμβήθρᾳ, καὶ γενέσθαι (ὡς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="620">
<p>καθολικοῖς ἐκπέφανται χαράγμασιν) θείας κοινωνὸς 
φύσεως Καὶ παραπλήσιά ἐστι ταῦτα τῷ, «Ποιήσωμεν
 ἄνθρωπον κατ' εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν ἡμετέραν·» 
καὶ τῷ, «Ἵνα γένησθε κατ' εἰκόνα τοῦ κτίσαντος 
ἡμᾶς.» Καὶ ὡς οὐ καθέλκεται ὁ ὕψιστος Πατὴρ, καὶ 
ὁ Υἱὸς αὐτοῦ, ἐκ τῶνδε τῶν ἀγίων καὶ ὑπὲρ ἡμᾶς φωνῶν
 εἰς ἀνθρωπείαν φύσιν· οὕτως οὐδὲ τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα, ἐκ τῶν προλεχθεντῶν ῥητῶν, καὶ τῶν περὶ 
ἡμᾶς αὐτοῦ φιλανθρωπευμάτων Ἔπειτα δοκεῖ αὐτοῖς,
 τό γε ἔτι χεῖρον, μήτε Θεὸν εἶναι τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα, μήτε ἕν τι τῶν λοιπῶν. Ὑπολείπεται τὸ 
ἀνύπαρκτον αὐτὸ νοεῖν. Καὶ ἄλλως· Εἰ μὴ ἔστιν, ὡς 
φάσκουσι, Θεὸς, τῷ κοινῷ λόγῳ τῶν κτισμάτων ὑπάγεται
 Οὐδὲν δὲ τοιοῦτον τεκμήριον ἐν Γραφαῖς εὑρίσκεται,
 οὐδὲ μέσης φύσεως εἶναι κεχρησμῴδηται· 
πᾶν δὲ τοὐναντίον, ὅτι Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ, καὶ ὃ παρὰ 
τοῦ Πατρὸς ἐκπορεύεται, καὶ Πνεῦμα θεῖον. Λείπεται 
τὸ Θεὸν εἶναι, ἀπό τε τῶν Πέτρου καὶ Παύλου φωνῶν,
 ἀπό τε πάσης ἐννοίας τῶν Γραφῶν καὶ τῆς 
«ἐκπορεύεται» λέξεως. Ἀόριστος γὰρ οὖσα, τὸ ἀΐδιον
 καὶ ἀχώριστον τῆς φύσεως αὐτοῦ τῆς πρὸς ἐκεῖνον,
 ἐξ οὗ ἀῤῥήτως προέρχεται, θειότατα ἐνδείκνυται.
 Καὶ μὲν δὴ καὶ τοῦτο· Εἰ μηδὲν τῶν ἄλλων ὑπάρχει,
 ὥσπερ οὖν τοῦτο αὐτῶν ἀληθὲς, Θεός ἐστιν. Πρὸς 
τούτοις· Εἰ οὐδὲν κτιστὸν ἐν μιᾷ ὑποστάσει εὑρίσκεται,
 ὡς ἐν τῷ πρώτῳ ἀπεδείχθη βιβλίῳ, τὸ δὲ ἅγιον 
Πνεῦμα ἓν καὶ μόνον τῆς ἑνάδος, ἤτοι μονάδος, οὐσίας
 ἐστίν· ὡς ἂν τοίνυν φενακίζοντες ἐξ αὐτῶν, ὧν 
ἔγραψαν, νοηθεῖεν, κἂν δοκοῦσιν εἶναι δεινοὶ εἰπεῖν, ὃ 
βούλοιντο, καὶ μηδὲ ἓν αὐτοῖς τῆς καθ' ἡμῶν ὀφρύος 
ἐκπορισθείη· καυχήματα γὰρ ἀνθρώπινα ταχὺ ἐξελέγχεται.
 Σοφὸς περὶ ἑκάστου αὐτῶν ὧδε διείληφεν 
ἀνήρ· «Μὴ πολλὰ σοφίζου, ἵνα μὴ ἐκπλαγῇς.» Καὶ 
ὁ Στέφανος δὲ ἐν ταῖς Πράξεσιν ὡδί πως ὀνειδίζει αὐτοῖς·
 «Σκληροτράχηλοι, καὶ ἀπερίτμητοι τῇ καρδίᾳ 
καὶ τοῖς ὠσὶν, ὑμεῖς ἀεὶ τῷ Πνεύματι τῷ ἁγίῳ ἀντιπίπτετε·
 ὡς οἱ πατέρες ὑμῶν, καὶ ὑμεῖς.» Πατέρας 
δὲ αὐτῶν ἔφη Ἄρειον, Μακεδόνιον, τὴν ὀλέθριον
 δυάδα. Ἔρχομαι οὖν ἐφ' ἕτερον κεφάλαιον. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="621">
<p rend="indent(1)">Βʹ· Ὅτι ἔθετο τοὺς προφήτας καὶ ἀποστόλους 
ποιμαίνειν τὴν λογικὴν ποίμνην, καὶ ἐπιμελεῖσθαι
 αὐτῆς· καὶ αὐθεντικῶς ἀπέστειλεν, καὶ 
ἐποίησεν, ὡς ἠβουλήθη, φθέγξασθαι αὐτοὺς καθ' 
ὁμοιότητα τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Υἱοῦ, ἅτε Πνεῦμα 
τοῦ Θεοῦ, δι' ἐκπορεύσεως, οὐ διὰ ποιήσεως ὑπάρχον,
 καὶ ἅτε Πνεῦμα ἄνοθον σοφίας καὶ συνέσεως,
 συνδεσπόζον τῷ πάντων ἡγουμένῳ Πατρὶ, 
καὶ Υἱῷ Κτίσματος δὲ φύσις, οὐ ταύτης τῆς 
τάξεως. Εἶναι δὲ ἀληθῆ ταῦτα, πείθουσιν Μωϋσέως 
τε βίβλοι, λέγουσαι «Τίς δώσει πάντα τὸν λαὸν προφήτας,
 ἐν τῷ δοῦναι Κύριον τὸ Πνεῦμα αὐτοῦ ἐπ' 
αὐτούς;» αἵ τε ἀποστολικαὶ Πράξεις, τοιαῦτα ἅττα 
διαλεγόμεναι· «Ὤφθησαν αὐτοῖς διαμεριζόμεναι 
γλῶσσαι ὡσεὶ πυρός· ἐκάθισέν τε ἐφ' ἕνα ἕκαστον 
αὐτῶν καὶ ἐπλήσθησαν ἅπαντες Πνεύματος ἁγίου, 
καὶ ἤρξαντο λαλεῖν ἑτέραις γλώσσαις, καθὼς τὸ Πνεῦμα
 ἐδίδου ἀποφθέγγεσθαι αὐτοῖς·» καὶ πάλιν ἀπὸ 
τοῦ θεσπεσίου Παύλου· «Καλῶς τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον 
ἐλάλησεν πρὸς τοὺς πατέρας ὑμῶν διὰ τοῦ προφήτου.»
 Αὖθίς τε αὖ. μεταπεμψάμενος ἐν Μιλήτῳ τοὺς 
Ἐφέσου πρεσβυτέρους, φησίν· «Προσέχετε ἑαυτοῖς, 
καὶ παντὶ τῷ ποιμνίῳ, ἐν ᾧ ὑμᾶς τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον 
ἔθετο ἐπισκόπους, ποιμαίνειν τὴν Ἐκκλησίαν τοῦ 
Κυρίου, ἣν περιεποιήσατο διὰ τοῦ ἰδίου αἵματος.» 
καὶ πάλιν· «Διῆλθον δὲ τὴν Φρυγίαν καὶ τὴν Γαλατικὴν
 χώραν, κωλυθέντες ὑπὸ τοῦ ἁγίου Πνεύματος 
λαλῆσαι τὸν λόγον ἐν τῇ Ἀσίᾳ· ἐλθόντες δὲ κατὰ τὴν 
Μυσίαν, ἐπείραζον εἰς τὴν Βηθυνίαν πορευθῆναι, καὶ 
οὐκ εἴασεν αὐτοὺς τὸ Πνεῦμα Ἰησοῦ.» Ὡς πάντα 
προγιγνώσκων, καὶ αὐτεξούσιος Θεὸς, ὄπου 
μὲν λαλῆσαι, ὅπου δὲ πορευθῆναι αὐτοὺς οὐκ ἀφῆκεν, 
διὰ τὸ συμφέρον· ἴσον ποιῶν τῷ Υἱῷ, εἰπόντι· «Μὴ 
βαστάζετε πήραν, ἢ ῥάβδον, ἢ ὑποδήματα·» καὶ αὖθις
 οἱ ἀπόστολοι καὶ οἱ πρεσβύτεροί φασιν· «Ἔδοξεν 
γὰρ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι καὶ ἡμῖν, μηδὲν πλέον ἐπι- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="624">
<p>θέσθαι ὑμῖν βάρος, πλὴν τούτων, ὧν ἐπάναγκες ἀπέχεσθαι
 ὑμᾶς ἀπὸ εἰδωλοθύτων, καὶ αἵματος, καὶ πνικτοῦ,
 καὶ πορνείας· ἐξ ὧν διατηροῦντες ἑαυτοὺς, εὖ 
πράξετε.» Τὸ δόξαν τῷ ὑπεξουσίῳ, καὶ μὴ κυρίῳ, οὐδεὶς
 προσίεται· πᾶν δὲ ὅ τι ἂν δόξῃ βασιλεῖ καὶ τοῖς 
ὑπ' αὐτοῦ προχειρισθεῖσιν, τοῦτο νόμος. τοῖς μὲν 
ὑπηκόοις ἔπαινον, τοῖς δ' ἀπειθοῦσι κίνδυνον φέρων. 
«Ἡ» γὰρ «παρακοὴ,» φησὶν, «θάνατον κατεργάζεται·
 ἡ δὲ ὑπακοὴ, ζωὴν αἰώνιον·» 
<hi rend="italic">Κρείσσων γὰρ βασιλεὺς, ὅτε χώσεται ἀνδρὶ χέρηϊ.</hi> 
Καθὰ τοίνυν εἴωθεν βασιλεὺς μὲν τὰς ἑαυτοῦ νομοθεσίας
 τοῖς ἔγγιστα μεγάλοις ἄρχουσι καταπέμπειν, 
οἷς τὰς ἡνίας τῶν ἀρχομένων δέδωκεν· ἐκείνους δὲ, 
πάντων εἰς γνῶσιν φέρειν τυποῦντας, ὑποκύπτειν 
τοῖς παρὰ βασιλέως θεσπισθεῖσιν, καὶ ἀπειλοῦντας 
τοῖς παραβαίνουσιν κίνδυνον· οὕτω καὶ οἱ ἀπόστολοι, 
οὓς ἔθετο πρώτους ὁ Θεὸς, τὸ αὐτεξούσιον τοῦ Πνεύματος,
 καὶ τὸ πρὸς τὸν Πατέρα ὁμοούσιον εἰδότες, 
ἐπέστελλον· Ἔδοξεν, φησὶν, τάδε καὶ τάδε τῷ ἁγίῳ 
Πνεύματι ὡς βασιλεῖ, καὶ ἐξουσιαστῇ, καὶ κηδεμόνι 
τοῦ γένους· καὶ ἡμῖν δὲ, ὡς προεστηκέναι ἀφορισθεῖσιν
 τῆς πίστεως καὶ τῶν Ἐκκλησιῶν. «Ἐξ ὧν 
διατηροῦντες ἑαυτοὺς, εὖ πράξετε·» παρατρώσαντες 
δὲ, φησὶν, τὸ ἐναντίον πείσεσθε. Ἐμέμνηντο γὰρ τοῦ 
Σωτῆρος αὐτοῖς εἰρηκότος ἐν τῷ κατὰ Μάρκον Εὐαγγελίῳ·
 «Οὐ γάρ ἐστε ὑμεῖς οἱ λαλοῦντες, ἀλλὰ τὸ 
Πνεῦμα τὸ ἅγιον.» Καὶ ὥστε μήτινα ὑπολαβεῖν 
μικρὸν εἶναι, ὃ μέτιμεν νῦν κεφάλαιον, πιστεύειν
 δὲ τὴν αὐτὴν εἶναι τῇ ἁγίᾳ Τριάδι θέλησιν, 
πρόσταξίν τε, ἐνέργειάν τε, οἷς ἕπεται τὸ καὶ τὴν 
αὐτὴν εἶναι αὐτῇ θεότητα· Παῦλος ὁ πρῶτον γενόμενος
 νομομαθὴς καὶ διώκτης, καὶ ὕστερον αὐτῆς τῆς 
ἀφθέγκτου οἰκονομίας ἀναδειχθεὶς μυσταγωγὸς, συνᾴδοντα
 περὶ τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Υἱοῦ διαγορεύει, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="625">
<p>γράψας Κορινθίοις μὲν τὸ πρῶτον· «Ἀλλ' οὓς μὲν 
ἔθετο ὁ Θεὸς ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ πρῶτον ἀποστόλους, 
δεύτερον προφήτας, τρίτον διδασκάλους·» καὶ ἀλλαχοῦ·
 «Λέγω δὲ οὐκ ἐγὼ, ἀλλ' ὁ Κύριος, γυναῖκα ἀπὸ 
ἀνδρὸς μὴ χωρισθῆναι·» Γαλάταις δέ· «Ὅτε εὐδόκησεν
 ὁ Θεὸς, ὁ ἀφορίσας με ἐκ κοιλίας μητρός μου, 
ἀποκαλύψαι τὸν Υἱὸν αὐτοῦ ἐν ἐμοὶ, ἵνα εὐαγγελίζωμαι
 αὐτὸν ἐν τοῖς ἔθνεσιν·» καὶ ἑτέρωθι· «Καθὼς 
καὶ δεδοκιμάσμεθα ὑπὸ τοῦ Θεοῦ πιστευθῆναι τὸ Εὐαγγέλιον,
 οὕτως λαλοῦμεν, οὐχ ὡς ἀνθρώποις ἀρέσκοντες,
 ἀλλὰ τῷ Θεῷ τῷ δοκιμάζοντι τὰς καρδίας 
ἡμῶν» Οὐδὲν δὲ ἧττον καὶ ὁ Σωτὴρ τοῖς μαθηταῖς 
εἰπεῖν ἠξίωσεν· «Ἐγὼ ὑμᾶς ἐξελεξάμην.» 
</p><p rend=" indent(1)">Γʹ Ὅτι νομοθετεῖ καὶ προστάττει ἀποφαντικῶς 
ἑκάστοις τῶν ἔργων τὸ πρόσφορον, ὡς βασιλεὺς 
ἥμερον καὶ νόμιμον ἀνημμένος ἡγεμονίαν, καὶ 
εἰρήνην ἄπειρον τῷ σύμπαντι οὐρανῷ τε καὶ κόσμῳ
 βραβεύων, καὶ τὸ ἡγεμονικὸν μετὰ τοῦ 
κηδεμονικοῦ ἁρμοσάμενος. Μόνης δὲ τῆς τῶν ὅλων 
βασιλίδος φύσεως, τὸ θεσμοθετεῖν καὶ κρίνειν· 
ποιήματος δὲ, τὸ ὑπὸ νόμον καὶ κρίσιν τελεῖν. Διωρίσατο
 γὰρ Παῦλος μὲν τὸ σκεῦος τῆς ἐκλογῆς, 
ὡς ἔφαμεν ἤδη, γράψας· «Ὁ γὰρ νόμος τοῦ 
Πνεύματος τῆς ζωῆς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἠλευθέρωσέν 
με ἀπὸ τοῦ νόμου τῆς ἁμαρτίας καὶ τοῦ θανάτου·» 
αἱ δὲ ἀποστολικαὶ Πράξεις, ἔχουσαι ὧδε· «Τοῦ Πέτρου
 διανοουμένου περὶ τοῦ ῥήματος, εἶπεν 
αὐτῷ τὸ Πνεῦμα· Ἰδοὺ ἄνδρες τρεῖς ζητοῦσίν σε. 
Ἀλλὰ ἀναστὰς κατάβηθι. καὶ πορεύου σὺν αὐτοῖς, 
μηδὲν διακρινόμενος· ὅτι ἐγὼ ἀπέσταλκα αὐτούς·» 
καὶ πάλιν· «Εἶπεν τὸ Πνεῦμα τῷ Φιλίππῳ· Πρόσελθε,
 καὶ κολλήθητι τῷ ἅρματι τούτῳ·» καὶ αὖθις 
ἀπὸ Ἀγάβου προφήτου· «Τάδε λέγει τὸ Πνεῦμα τὸ 
ἅγιον· Τὸν ἄνδρα, οὗ ἐστιν ἡ ζώνη αὕτη, οὕτω δήσουσιν·»
 καὶ Παῦλος· «Ἰδοὺ νῦν ἐγὼ δεδεμένος τῷ 
Πνεύματι πορεύομαι·» ὅπερ παραπλήσιον τυγχάνει <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="628">
<p>τοῦ, «Παῦλος δέσμιος Ἰησοῦ Χριστοῦ·» καὶ πάλιν· 
«Τάδε λέγει τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον· Ἀφορίσατέ μοι 
τὸν Παῦλον καὶ τὸν Βαρνάβαν εἰς τὸ ἔργον, ὃ προσκέκλημαι
 αὐτούς·» ὅμοιον τῷ, «Ὁ δὲ Κύριος εἶπεν·
 Εἴσελθε εἰς τὴν πόλιν, κἀκεῖ λαληθήσεταί σοι, 
τί σε δεῖ ποιεῖν.» Καὶ πάλιν τῷ Πέτρῳ εἶπεν τὸ 
Πνεῦμα· «Ἀναστὰς πορεύθητι εἰς τὸν οἶκον Κορνηλίου.»
 Καὶ δὴ ἐν Ἐπιστολαῖς Παῦλος Τιμοθέῳ γράφει·
 «Τὸ δὲ Πνεῦμα ῥητῶς λέγει.» Ὅρα οὖν, μὴ 
μόνον ὅτι διὰ τοῦ τοιούτου ῥήματος ὁ Παῦλος νομοθέτην
 αὖθις ἀπέφηνεν τὸ Πνεῦμα (τῇ γὰρ λέξει τοῦ 
«ῥητῶς» καὶ οἱ κοσμικῶς θεσμοθετήσαντες ἐχρήσαντο),
 ἀλλ' ὅτι καὶ ἄλλαι μαρτυρίαι τὸ ἴσον τῆς πρὸς 
τὸν Πατέρα φύσεως, καὶ αὐθεντίας τοῦ ἁγίου Πνεύματος
 δεικνύουσιν. Ὁμοιοτρόπως γὰρ περὶ τοῦ Θεοῦ 
καὶ Πατρὸς ἐν πολλοῖς γέγραπται· «Τάδε λέγει Κύριος
 παντοκράτωρ.» Αἱρετικοὶ δὲ, οἷς τἀληθῆ πάντα 
ἀντιλεγόμενα ὑπάρχει, οὐδὲν ἄξιον τῆς θείας ἐνεργείας
 ἐννοοῦντες, περὶ φαντασίας δὲ διακένους διατρίβοντες,
 καὶ ὧν ἂν ἀπρὶξ ἐπιλάβωνται, ταῦτα, ὥς τινες
 ἀντίτυποι, ὡς βέβαια προφέροντες ἀντιτιθέασιν. 
Εἶπεν, φησὶν, καὶ περὶ ἀγγέλου Ζαχαρίας, ὅτε τὴν 
ὀπτασίαν τὴν περὶ τῆς λυχνίας τεθέαται· «Ὁ ἄγγελος
 ὁ λαλῶν ἐν ἐμοί.» Δύνασθαι οὖν δῆθεν 
ἄγγελον νοεῖσθαι τὸ ἅγιον Πνεῦμα. Ἀλλ' αὐτόθεν τὸ 
γλίσχρον αὐτῶν ἀποικονομεῖται. Ὁ γὰρ ἄγγελος οὐκ 
ἀφ' ἑαυτοῦ, οὔτε ἴδια ῥήματα, ἅπερ δὲ προσετάττετο
 παρὰ τοῦ Θεοῦ καὶ τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ, διακονῶν
 ἔλεγεν. Περιέχει δὲ οὕτως· «Καὶ ἐπηρώτησα, 
καὶ εἶπα πρὸς τὸν ἄγγελον τὸν λαλοῦντα ἐν ἐμοὶ, λέγων·
 Τί ἐστι ταῦτα; Καὶ ἀπεκρίθη ὁ ἄγγελος ὁ λαλῶν
 ἐν ἐμοὶ, καὶ εἶπεν πρός με· Οὗτος ὁ λόγος Κυρίου
 πρὸς Ζοροβάβελ, λέγων· Οὐκ ἐν δυνάμει μεγάλῃ, 
οὐδὲ ἐν ἰσχύϊ, ἀλλ' ἢ ἐν Πνεύματί μου, λέγει Κύριος 
παντοκράτωρ.» Ἔπειτα ἄγγελος ἐκλήθη ὁ Υἱὸς, καὶ 
τὸ Πνεῦμα, ἐν τῇ δρυῒ τῇ Μαμβρὴ, ὅτε ἡ ἔνδοξος 
Τριὰς ὤφθη τῷ Ἀβραὰμ, διὰ τὸ ἀγγεῖλαι τὰ ἄγνωστα.
 Πρὸς οἷς, ἐκ τῆς ἀγγελικῆς πληθύος οὐδεὶς αὐ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="629">
<p>θεντικῶς ἐξ οἰκείας κινήσεως ἁγίους ἀπέστειλεν, 
οὐδὲ ἀγορεῦσαι λόγια, ἢ νόμον διατάξασθαι, ἢ ὅλως 
ἅπερ ἐβούλετο αὐτὸς, λέξαι ἐποίησεν. Ἀλλ' οὐδὲ ἴσασιν
 ἄγγελοι τῆς ἀῤῥήτου καὶ εὐμενοῦς Τριάδος τὰ 
ὁμόφρονα βουλεύματα, οὐδὲ καταλαμβάνουσι τῆς 
θείας αὐτῆς ἀρωγῆς τὴν δύναμιν· τῷ δὲ αὐτῆς γαληνῷ
 νεύματι ὑπηρετοῦνται, καὶ μειλίσσονται αὐτὴν 
λιταῖς, ἀσιγήτοις στόμασι, καὶ φωνῇ ἀκαταλήκτῳ. 
</p><p rend=" indent(1)">Δʹ. Ὅτι μετὰ τοῦ Θεοῦ Πατρὸς τὸ ἅγιον αὐτοῦ 
Πνεῦμα ἀποστέλλει καὶ ὁδηγεῖ αὐτεξουσίως· καὶ 
γάρ ἐστιν ἀληθῶς ἔργον φιλάνθρωπον τῆς πανσόφου 
καὶ ἀγαθωτάτης Τριάδος, ἡ εἰς εὐσεβῆ βίου τρίβον 
ἀποστολὴ, καὶ ὁδηγία, καὶ ἡ περὶ πάντας χρηστότης. 
Ὦν δὲ ἡ αὐτὴ ὁδηγία καὶ γαληνότης, ἡ αὐτὴ καὶ οὐσία. 
Καὶ τοῦτο δὲ τὴν διὰ τῶν ἔργων ἀριδηλοτάτην λαμβάνει 
πίστιν. Τοῦ γὰρ Θεοῦ εἰρηκότος τῷ Μωϋσεῖ, «Συναποστέλλω
 πρὸ προσώπου σου τὸν ἀγγελόν μου, καὶ ἐκβάλλει
 τὸν Χαναναῖον,» ὁ μέγας οὗτος Μωϋσῆς 
εὖ μάλα εἰδὼς, τοὺς μὲν ἀγγέλους κτίσματα, τὸ δὲ 
ἅγιον Πνεῦμα Θεὸν, παρεκάλει λέγων· «Εἰ μὴ αὐτὸς
 συμπορεύῃ μεθ' ἡμῶν, μὴ ἀναγάγῃς με ἐντεῦθεν.»
 Ἀμειψαμένου δὲ αὐτὸν τοῦ Παντοκράτορος 
τοῖσδε τοῖς ῥητοῖς, «Καὶ τοῦτόν σου τὸν λόγον, ὃν 
εἴρηκας, ποιήσω· εὕρηκας γὰρ χάριν ἐνώπιόν μου, 
καὶ οἶδά σε παρὰ πάντας,» ὁ Ἡσαΐας δηλῶν τὸ 
ταυτὸν τῆς ἐν μιᾷ θεότητι συμφώνου Τριάδος, προηγήσασθαι
 αὐτῶν τὸ θεϊκὸν Πνεῦμα ἔφατο λέξεσιν 
αὐταῖς· «Ὁ ἀναβιβάσας ἐκ γῆς τὸν ποιμένα τῶν 
προβάτων. Ποῦ ἔστιν ὁ θεὶς ἐν αὐτοῖς τὸ Πνεῦμα τὸ 
ἅγιον, ὁ ἀναγαγὼν τῇ δεξιᾷ Μωϋσῆν;» Μετ' οὐ 
πολύ τε ἐπάγει· «Κατέβη Πνεῦμα παρὰ Κυρίου, 
καὶ ὡδήγησεν αὐτούς· οὕτως ἤγαγες τὸν λαόν σου, 
ποιῆσαι σεαυτῷ ὄνομα δόξης.» Θέα οὖν καὶ τοῦτο 
ἐνταυθοῖ, ὅτι οὐ πεπέμφθαι εἶπεν τὸ ἅγιον Πνεῦμα, 
ἀλλ' αὐθεντικῶς καὶ βασιλικῶς καταβεβηκέναι. Αὖθίς
 τε, ἀμφοῖν μεμνημένος τῶν θείων ὑποστάσεων, 
ὁμοτίμως ἀνείρηκεν· «Καὶ νῦν Κύριος ἀπέσταλκέν 
με, καὶ τὸ Πνεῦμα αὐτοῦ.» Ὅθεν πολλάκις ἀνευφημήσας
 εὑρίσκεται Μωϋσῆς· «Κύριος ὁ Θεὸς ὁ προπορευόμενος
 πρὸ προσώπου ὑμῶν.» Καὶ εὐχαριστοῦντες
 δὲ ὕμνουν τρόπῳ τοιῷδε· «Τῷ διαγαγόντι 
τὸν λαὸν αὐτοῦ ἐν τῇ ἐρήμῳ, ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="632">
<p>ἔλεος αὐτοῦ.» Ἀλλὰ καὶ ὁ Θεὸς Πατὴρ, μηδέν τι 
διάφορον ἐν τῇ οὐσίᾳ, καὶ δυνάμει, καὶ θελήσει, καὶ 
δόξῃ εἶναι δεικνὺς μεταξὺ αὐτοῦ τε καὶ τοῦ μονογενοῦς
 Λόγου, καὶ τοῦ ἑνὸς ἁγίου Πνεύματος αὐτοῦ, 
διὰ πάσης σχεδὸν τῆς Γραφῆς λέγει· «Ἐγὼ ἀνήγαγον
 ὑμᾶς ἐκ γῆς Αἰγύπτου. Μάρτυρες ὑμεῖς ἐστε, 
εἰ Θεὸς ἦν ἀλλότριος ἐν ὑμῖν, πλὴν ἐμοῦ.» Καὶ ὁ 
τῷ ὑψίστῳ δὲ Πατρὶ καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι αὐτοῦ 
ὁμοφυὴς καὶ ὁμόφρων, ὁ προσηνὴς ἡμῶν....... 
<label type="head">ΚΕΦ. Ιʹ.</label> 
........................... 
κατὰ τοῦ Πνεύματός μου, ἢ περὶ τοῦ Πνεύματός
 μου. Καὶ οἶμαι, ὡς διὰ τοῦτο καὶ μόνον φεισάμενος
 αὐτῶν, προσέταξεν ἐλθεῖν ὡς τὸν Ἰὼβ, ἐπὶ τῷ 
ἐκεῖνον εὔξασθαι ὑπὲρ αὐτῶν· ἕνεκα δῆλον ὅτι τῶν 
εἰς αὐτὸν συντεινόντων ῥημάτων, διὰ τὸ ἀλήπτως 
αὐτοὺς καὶ λίαν προσηκόντως οὐκ οἶδα πόθεν φάναι· 
«Πνεῦμα θεῖον τὸ ποιῆσάν με, πνοὴ δὲ Παντοκράτορος
 ἡ διδάσκουσά με·» καὶ ἐν ὀλίγῃ ῥήσει δύναμιν
 πολλὴν, καὶ φύσιν τὴν δημιουργικὴν καὶ ἀλεξίκακον
 διηγήσασθαι. Ἆρ' οὖν ἐνταῦθα ἔστη τῆς θεολογίας
 ὁ Ἐλιοῦς; Καίτοι διαῤῥήδην προσέθηκεν 
πολλὰ περὶ τοῦ παντοκράτορος Θεοῦ Πατρὸς, οἷς 
οὐδὲν ἀντιθετέον. Ἔφη γάρ· «Αἰώνιος γάρ ἐστιν ὁ 
ἐπάνω βροτῶν·» καὶ πάλιν· «Ἐὰν ὦσιν χίλιοι ἄγγελοι
 θανατηφόροι, εἷς αὐτῶν οὐ μὴ τρώσῃ ἐξ αὐτῶν, 
ἐὰν νοήσῃ τῇ καρδίᾳ ἐπιστραφῆναι ἐπὶ τὸν Κύριον·» 
αὖθίς τε· «Εὔξεται πρὸς Κύριον, καὶ δεκτὰ αὐτῷ 
ἔσται·» καὶ πάλιν· «Σῶσον τὴν ψυχήν μου, τοῦ μὴ 
ἐξελθεῖν εἰς διαφθοράν· καὶ ἡ ζωή μου φῶς ὄψεται. 
Ἰδοὺ ταῦτα πάντα ἐργάζεται ὁ Ἰσχυρός.» Οὐκοῦν οἱ 
λόγοι αὐτοῦ, εἰς μὲν τὰ περὶ τοῦ Θεοῦ καὶ τοῦ Πνεύματος
 αὐτοῦ, καλοί· εἰς δὲ τὰ ἄλλα, ἁμαρτάνοντες. 
Ἐπεί τοι καὶ ὁ Ἰὼβ, θεῖον ὀνομάσας τὸ ἅγιον Πνεῦμα, 
ὡς προελέχθη, τοῦ παρὰ Θεοῦ ἔτυχεν τηλικούτου 
ἐπαίνου. Λογίζου τοίνυν, ὅτι κἂν τὴν μαρτυρίαν 
τοῦ Ἐλιοῦς μὴ προσδέχῃ, ἀρκοῦσι καὶ οὕτως οἱ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="633">
<p>θεῖον τὸ ἅγιον Πνεῦμα φήσαντες ἱεροκήρυκες· καὶ 
ἀξιόπιστός ἐστιν καὶ εἷς ἐξ αὐτῶν μαρτυρῶν· καὶ 
ὅτι πολλάκις ὁ δαίμων ἀπατῆσαι βουλόμενος, μίγνυσι 
τῷ ψεύδει, ὡς δέλεαρ, ἀλήθειάν τινα τῷ πρὸς ὃν 
ὁ λόγος αὐτῷ ἐστιν ἐγνωσμένην. Ἀμέλει τοι ἐν 
Εὐαγγελίῳ ἀκούομεν τοῦ διαβόλου ἀπὸ θείων Γραφῶν 
τῷ πάντων Δεσπότῃ διαλεγομένου, καὶ τοῖς 
ἀνοσίοις αὐτοῦ λογισμοῖς καὶ ῥήμασιν τὰ ὅσια γραφία 
συμπλέκοντος, καὶ λέγοντος πειραστικῶς· «Εἰ Υἱὸς 
εἶ τοῦ Θεοῦ, βάλε σεαυτὸν κάτω· γέγραπται γὰρ, 
Ὅτι τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ ἐντελεῖται περὶ σοῦ, τοῦ διαφυλάξαι
 σε·» ἔτι μὴν καὶ τῶν δαιμόνων θεολογούντων
 βέλτιον Ἀρειανῶν, τῶν χειροτονησάντων τὸν 
αἱρεσιάρχην ὑμῶν Μακεδόνιον, καὶ μετ' αὐτὸν Μαραθώνιον·
 «Τί ἡμῖν καὶ σοὶ, Ἰησοῦ Υἱὲ τοῦ Θεοῦ 
τοῦ ζῶντος; Ἦλθες ὧδε πρὸ καιροῦ βασανίσαι 
ἡμᾶς;» Καὶ ὁ Ἰάκωβος δὲ παριστῶν, ὅτι ἡ πίστις 
χωρὶς τῶν ἔργων νεκρά ἐστιν, καὶ τὸ ἔμπαλιν, θάτερον
 δὲ θατέρῳ συνεργεῖ, καὶ ἐξ ἀμφοῖν τὸ τέλειον, 
ἀναφανδὸν κηρύσσει· «Σὺ πιστεύεις, ὅτι ὁ Θεὸς 
εἷς ἐστιν; Καλῶς ποιεῖς· καὶ τὰ δαιμόνια πιστεύουσιν,
 καὶ φρίσσουσιν.» Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἡ Σαμαρεῖτις
 γυνὴ, ἐφ' οἷς εἶπεν παρὰ τὴν ἀρχὴν, ὑβρισθεῖσα
 παρὰ τοῦ πάντας σωθῆναι βουλομένου Χριστοῦ.
 ἐφθέγξατο τὸ δεύτερον πιστῶς, καὶ οὐχ ὡς 
Σαμαρεῖτις· καὶ ἐπαίνου ἅμα καὶ ἐλέους ἠξιώθη. 
Καὶ ἄλλα δὲ ἴσως εὑρεθείη τοιαῦτα πολλὰ παρὰ 
τῶν φιλοπονώτερον περὶ ταῦτα διατριβόντων. Ὁρᾷς 
οὖν, ὅτι σὺ, ὦ Μακεδονιανὲ, οὐδὲ ὡς ὁ Ἐλιοῦς περὶ 
τοῦ ἁγίου Πνεύματος πιστεύεις· ἀλλ' ἐξεῤῥύη ἀπὸ 
σοῦ πᾶς σώφρων περὶ αὐτοῦ λογισμός· καὶ διὰ τὴν 
μείωσιν, ἣν ἐργάζῃ περὶ τὴν θείαν οὐσίαν αὐτοῦ, 
καὶ τὸ μὴ εἶναί σε τέλειον συγκοινωνὸν τῆς χάριτος
 αὐτοῦ, ὑποσπανίζει σοι τὰ ἀΐδια δωρήματα 
αὐτοῦ; Ἀλλὰ καὶ τούτων μὲν ἅλις· ἐπὶ δὲ τὰ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="636">
<p>ἑξῆς προΐωμεν. Ὁμοίως Παῦλος ἐν τῇ δευτέρᾳ πρὸς 
Κορινθίους γράφων· «Οὐκ οἴδατε, ὅτι ναὸς 
Θεοῦ ἐστε, καὶ τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ οἰκεῖ ἐν ὑμῖν; 
Εἴ τις τὸν ναὸν τοῦ Θεοῦ φθείρει, φθερεῖ τοῦτον ὁ 
Θεός· ὁ γὰρ ναὸς τοῦ Θεοῦ ἅγιός ἐστιν, οἵτινές ἐστε 
ὑμεῖς.» Κατανόησον, ὡς τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ Θεὸν 
εἶπεν οἰκοῦντα ἐν τῷ ναῷ τοῦ ἀνθρώπου, ὅντινα 
Θεοῦ ὠνόμασε ναὸν, ὡς ἀλλαχοῦ λέγει· «Τίς 
συγκατάθεσις ναῷ Θεοῦ μετὰ εἰδώλων; Ἡμεῖς 
γὰρ ναός ἐσμεν Θεοῦ ζῶντος, καθὼς εἶπεν ὁ Θεός· 
Ἐνοικήσω ἐν αὐτοῖς, καὶ ἐμπεριπατήσω, καὶ ἔσομαι 
αὐτῶν Θεὸς, καὶ αὐτοὶ ἔσονταί μοι λαός.» Καὶ ὡς 
Τιμοθέῳ γράφει· «Τὴν καλὴν παραθήκην φύλαξον 
διὰ Πνεύματος ἁγίου, τοῦ ἐνοικοῦντος ἐν ἡμῖν.» 
Καὶ ὡς ἐν Εὐαγγελίῳ ἔχει, καθὰ ἤδη ἐλέχθη· «Ἐν 
τούτῳ γὰρ γινώσκομεν, ὅτι ὁ Θεὸς ἐν ἡμῖν ἐστιν, 
ἐκ τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ, οὗ ἔδωκεν ἡμῖν·» ἀμέλει 
ὡς ἀπὸ δύο ὑποστάσεων παρ' Ἡσαΐᾳ λέγει· «Ἐγώ 
εἰμι, καὶ οὐκ ἔστιν ἔτι.» Ὡς καὶ ἀπὸ τοῦ Υἱοῦ ἐν 
Εὐαγγελίῳ ἔφη· «Ἐάν τις ἀγαπᾷ με, τὸν λόγον 
μου τηρεῖ, καὶ ὁ Πατήρ μου ἀγαπήσει αὐτὸν, καὶ 
πρὸς αὐτὸν ἐλευσόμεθα, καὶ μονὴν παρ' αὐτῷ 
ποιησόμεθα·» καὶ πρὸς Ἑβραίους· «Χριστὸς 
δὲ ἐπὶ τὸν οἶκον αὐτοῦ, οὗ οἶκός ἐσμεν ἡμεῖς·» καὶ 
ὁ Ἱεροψάλτης· «Σὺ δὲ ἐν ἁγίοις κατοικεῖς, ὁ ἔπαινος 
τοῦ Ἰσραήλ.» Οἶμαι οἰκητήριον ἅγιον τοῦ ἀπεριγράφου
 Θεοῦ εἰπὼν πᾶσαν λογικὴν τῶν πιστῶν φύσιν. 
Ἀπεδείχθη οὖν μονονουχὶ Θεὸς τὸ ἅγιον Πνεῦμα· 
ἀλλὰ καὶ ἴσος, καὶ ὅμοιος τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ, ἐν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="637">
<p>τῷ ἴσως καὶ ὁμοίως ναὸν ἔχειν τὸν ἄνθρωπον· καὶ 
ὅτι ὁ ὢν οἶκος τοῦ Πατρὸς, ἔχει καὶ τὸν ἐν αὐτῷ 
ὄντα Υἱὸν, καὶ τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ· ὡς αὖ πάλιν 
τοῦ Υἱοῦ, ἢ τοῦ Πνεύματος τῆς ἐπιφοιτήσεως καταξιωθεὶς,
 ἐκ παντὸς ἔχει καὶ τὸν Πατέρα. Καὶ πάλιν 
ἐν τῇ αὐτῇ δευτέρᾳ Ἐπιστολῇ· «Ἢ οὐκ οἴδατε,
 ὅτι τὰ σώματα ὑμῶν ναὸς τοῦ ἐν ὑμῖν ἁγίου 
Πνεύματός ἐστιν, οὗ ἔχετε ἀπὸ τοῦ Θεοῦ, καὶ οὐκ 
ἐστὲ ἑαυτῶν; ἠγοράσθητε γὰρ τιμῆς. Δοξάσατε δὴ 
τὸν Θεὸν τὸν ἐν τοῖς σώμασιν ὑμῶν.» Τὰ σώματα 
τῶν πιστῶν ναὸν τοῦ ἁγίου Πνεύματος εἶναι εἰπὼν, 
ἐνουθέτησεν δοξάζειν τὸν Θεὸν ἐν τοῖς σώμασι, δῆλον 
ὅτι τὸ ἅγιον Πνεῦμα. Λέγων δὲ αὐτὸ ἀπὸ τοῦ Θεοῦ, 
διδάσκει, ὡς κατὰ φύσιν πρόεισιν ἐξ αὐτοῦ. Ὅπερ 
αὖθις παριστᾷ καὶ τὸ ναὸν εἶναι αὐτοῦ τὸν ἄνθρωπον,
 ἴσως τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Υἱοῦ. Ὁμοίως ἐν τῇ 
αὐτῇ δευτέρᾳ Ἐπιστολῇ· «Ἄχρι γὰρ τῆς σήμερον τὸ 
αὐτὸ κάλυμμα ἐπὶ τῇ ἀναγνώσει τῆς Παλαιᾶς Διαθήκης
 μένει, μὴ ἀνακαλυπτόμενον (ὅτι ἐν Χριστῷ 
καταργεῖται). Ὅταν δὲ ἐπιστρέψῃ πρὸς Κύριον, περιαιρεῖται
 τὸ κάλυμμα. Ὁ δὲ Κύριος τὸ Πνεῦμά 
ἐστιν· οὗ δὲ τὸ Πνεῦμα Κυρίου, ἐκεῖ ἐλευθερία. 
Ἡμεῖς δὲ πάντες ἀνακεκαλυμμένῳ προσώπῳ τὴν 
δόξαν Κυρίου κατοπτριζόμενοι, τὴν αὐτὴν εἰκόνα 
μεταμορφούμεθα ἀπὸ δόξης εἰς δόξαν, καθάπερ ἀπὸ 
Κυρίου Πνεύματος.» Καὶ Κύριον τοσαυτάκις ὠνόμασεν
 τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, καὶ ἐλευθερίαν δωρούμενον,
 οἷς ἐπιφαίνει καὶ δόξαν ἔχον ἐν ἑαυτῷ. Ἡ δὲ 
πᾶσα τοῦ κεφαλαίου ἑρμηνεία ἔχει ὧδε· Τὰ τῆς Παλαιᾶς,
 φησὶν, Διαθήκης Ἰουδαϊκὰ παρατηρήματα 
ἔτι μένει, μὴ ἀποσκεπασθέντα καὶ γνωσθέντα ἐνίοις, 
ὅτι κατήργηται ἐν Χριστῷ, τῷ εἰπόντι· «Οὐκ ἦλθον 
καταλῦσαι τὸν νόμον, ἀλλὰ πληρῶσαι·» τοῦτ' ἔστιν, 
ἢ παῦσαι, ἢ τὸ λεῖπον ἀναπληρῶσαι. Ὅταν δέ τις 
ἐπιστρέψῃ πρὸς Κύριον, καὶ μεταστῇ ἀπὸ τοῦ τύπου 
εἰς τὴν ἀλήθειαν, ἀπὸ τοῦ νόμου εἰς τὴν χάριν, κατὰ 
τὸ, «Οὐκ ἐστὲ ὑπὸ νόμον, ἀλλ' ὑπὸ χάριν,» ἀποῤῥιπτεῖ
 ἐκεῖνο τὸ ὥσπερ συγκαλύπτον αὐτὸν 
κάλυμμα· ὅμοιον ποιῶν Μωϋσῇ, περιαιροῦντι, ἡνίκα 
διαλέγεσθαι ἠξιοῦτο τῷ ἀοράτῳ Θεῷ, τὸ κάλυμμα 
τοῦ προσώπου αὐτοῦ, τοῦ ἐκ τῆς θεϊκῆς ἐπιφανείας 
δεδοξασμένου, καὶ ἀμαυροῦντος δίκην ἡλιακῶν ἀκτίνων
 τοὺς ὀφθαλμοὺς τῶν ἐνατενιζόντων αὐτῷ. Τὸν 
δὲ Κύριον ἐνταῦθα τὸ ἅγιον Πνεῦμα εἶναι λέγει· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="640">
<p>παρ' οὗ τὴν ἐλευθερίαν, οἱ ναὸς ὄντες αὐτοῦ, δεχόμενοι,
 ἀνακεκαλυμμένῳ προσώπῳ, καὶ οὐκ ἔτι τῷ 
ζυγῷ τῆς δουλείας ὑποκεκυφότες, τὴν δόξαν τοῦ Κυρίου,
 τοῦ οἰκοῦντος ἐν ἡμῖν, <hi rend="italic">κατοπτριζόμεθα, ἀπὸ 
δόξης τοῦ Πνεύματος εἰς δόξαν τοῦ Πατρὸς</hi> ἐρχόμενοι.
 Προΐωμεν δὲ καὶ ἐπὶ τὰ ἑξῆς· «Ἐὰν,» φησὶν, 
«πάντες προφητεύωσιν, εἰσέλθῃ δέ τις ἄπιστος, ἢ 
ἰδιώτης, ἐλέγχεται ὑπὸ πάντων, ἀνακρίνεται ὑπὸ 
πάντων, τὰ κρυπτὰ τῆς καρδίας αὐτοῦ φανερὰ γίνεται·
 καὶ οὕτω πεσὼν ἐπὶ πρόσωπον, προσκυνήσει 
τῷ Θεῷ, ἀπαγγέλλων ὅτι ὄντως ὁ Θεὸς ἐν ὑμῖν 
ἐστιν.» Θεὸς οὖν προσκυνούμενος τὸ ἐν τοῖς προφητεύουσι
 καὶ τοῖς ἁγίοις λαλοῦν καὶ ἐνεργοῦν, καὶ τὰ 
χαρίσματα παρέχον ἅγιον Πνεῦμα καὶ ἐνταῦθα φανερῶς
 ὠνόμασται. Καὶ σημειωτέον, ὅτι καὶ προσκυνεῖται.
 Τοῖς πρόσθεν παραπλήσια καὶ Ῥωμαίοις 
ἀξιοῖ γράφειν· ἔχουσι δ' αἱ λέξεις τόνδε τὸν τρόπον· 
«Ὁ δὲ Θεὸς τῆς ὑπομονῆς καὶ τῆς ἐλπίδος δῴη ὑμῖν 
τὸ αὐτὸ φρονεῖν ἐν ἀλλήλοις, κατὰ Ἰησοῦν Χριστόν· 
ἵνα ὁμοθυμαδὸν ἐν ἑνὶ στόματι δοξάζητε τὸν Θεὸν 
καὶ Πατέρα τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ. Τίς 
οὖν ὁ διδοὺς ἡμῖν Θεὸς οὕτω φρονεῖν περὶ τοῦ Πατρὸς,
 καὶ τοῦ Μονογενοῦς αὐτοῦ, ἀλλ' ἢ τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα; Αὐτὸ γὰρ νοῆσαι ἡμᾶς ὑπολείπεται.
 Ἀλλὰ καὶ Θεσσαλονικεῦσιν ὡσαύτως· «Ὁ δὲ 
Κύριος κατευθύναι ὑμῶν τὰς καρδίας εἰς τὴν ἀγάπην 
τοῦ Θεοῦ, καὶ εἰς τὴν ὑπομονὴν τοῦ Χριστοῦ.» Ὡς 
εἶναι τὸ ἅγιον Πνεῦμα, τὸ κατευθῦνον Κύριον εἰς τὴν 
ἀγάπην τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς, καὶ εἰς τὴν ὑπομονὴν
 τοῦ Υἱοῦ. Καὶ πάλιν· «Ὑμᾶς δὲ ὁ Κύριος πλεονάσαι
 καὶ περισσεύσαι τῇ ἀγάπῃ εἰς ἀλλήλους, καὶ 
εἰς πάντας, καθάπερ καὶ ἡμεῖς εἰς ὑμᾶς· εἰς τὸ 
στηρίξαι ὑμῶν τὰς καρδίας ἀμέμπτως ἐν ἁγιωσύνῃ, 
ἔμπροσθεν τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς ἡμῶν, ἐν τῇ παρουσίᾳ
 τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ.» Ποῖος οὖν 
Κύριος ὁ πλεονάζων καὶ στηρίζων ἐν ἁγιωσύνῃ ἔμπροσθεν
 τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Υἱοῦ, ἢ τὸ ἅγιον Πνεῦμα;
 Καὶ παρεγγυᾷ δὲ αὐτοῖς, μὴ ἐκ παροινίας τινὸς, 
ἢ ἀμελείας ἀποπέμψασθαι τὴν ἐν ἡμῖν ἀναφθεῖσαν 
αὐτοῦ αἰωνίαν χάριν, γράφων· «Τὸ Πνεῦμα μὴ 
σβέννυτε.» Αὖθίς τε θεοποιῶν αὐτὸ, καὶ τὴν πρὸς 
τὸν Πατέρα συστοιχίαν καὶ ὁμοφροσύνην ἀπαγγέλλων,
 φησίν· «Ὁ ἀθετῶν οὐκ ἄνθρωπον ἀθετεῖ, ἀλλὰ 
τὸν Θεὸν, τὸν διδοῦντα τὸ Πνεῦμα αὐτοῦ τὸ ἅγιον 
εἰς ἡμᾶς.» Πέτρος δὲ, ὁ τὰ πρωτεῖα ἐν τοῖς ἀποστόλοις
 ἔχων, διαῤῥήδην Θεὸν καὶ Κύριον τὸ ἅγιον Πνεῦμα
 παριστῶν, τοιοῦτον ἠπείλησεν κατὰ λέξιν Ἀνανίᾳ
 τινὶ τοὔνομα· «Διὰ τί ἐπλήρωσεν ὁ Σατανᾶς 
τὴν καρδίαν σου, ψεύσασθαί σε τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="641">
<p>καὶ νοσφίσασθαι ἀπὸ τῆς τιμῆς τοῦ χωρίου; Οὐχὶ 
μένον σοι ἔμενεν, καὶ πραθὲν ἐν τῇ σῇ ἐξουσίᾳ ὑπῆρχεν;
 Οὐκ ἐψεύσω ἀνθρώποις, ἀλλὰ τῷ Θεῷ.» 
Εὐθέως δὲ καὶ πρὸς Σάπφειραν, τὴν Ἀνανίου γυναῖκα, 
λέγει τάδε· «Τί ὅτι συνεφωνήθη ὑμῖν πειράσαι
 τὸ Πνεῦμα Κυρίου;» ὁμοιότροπον τῷ, «Οὐ μὴ 
πειράσεις Κύριον τὸν Θεόν σου·» καὶ τῷ παρὰ Ἰακώβου
 γραφέντι· «Ὁ γὰρ Θεὸς ἀπείραστός ἐστι 
κακῶν· πειράζει δὲ αὐτὸς οὐδένα.» Ὁ δὲ Ἰωάννης 
θεολογῶν τὸ Πνεῦμα, ὡς ἀνωτέρω ἐλέχθη, ἔφη· 
«Πνεῦμα ὁ Θεὸς, καὶ τοὺς προσκυνοῦντας αὐτὸν, ἐν 
Πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ δεῖ προσκυνεῖν.» Ὡς γὰρ ὁ 
Θεὸς Πνεῦμα, καὶ τὸ ἅγιον αὐτοῦ Πνεῦμα Θεός· καὶ 
ὡς ὁ Θεὸς ἐκεῖνό ἐστιν καὶ λέγεται, ὅ ἐστιν τὸ Πνεῦμα
 αὐτοῦ· οὕτω καὶ τὸ ἅγιον Πνεῦμα ἐκεῖνό ἐστιν, 
ὅ ἐστιν, οὗ Πνεῦμα τυγχάνει, τοῦτ' ἔστιν ἄναρχος 
Θεός. Χρὴ δὲ, φησὶν, ἡμᾶς ἐν ὅλῳ τῷ πνεύματι 
ἡμῶν ἀνενδυάστως, μετὰ ἀληθείας, καὶ μὴ χείλεσι 
μόνον, καὶ λόγοις ψιλοῖς, τὸ ἅγιον Πνεῦμα 
προσκυνεῖν. Εἰ δὲ εἴποιεν Μακεδονιανοὶ, ὅτι ἐν τῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="644">
<p>ἁγίῳ Πνεύματι ἔφη τὸ λόγιον τὸν Θεὸν προσκυνεῖσθαι,
 οὐχὶ καὶ τὸ Πνεῦμα προσκυνεῖσθαι· ἀναγκασθήσονται
 λέξαι, ὅτι καὶ ἐν τῷ Υἱῷ, οὐχὶ καὶ τὸν 
Υἱόν. Αὐτὸς γὰρ ἔφη· «Ἐγώ εἰμι ἡ ἀλήθεια·» καὶ 
οὐχ ἕξουσι οὐδὲ ἀπὸ τοῦ ῥητοῦ τοῦδε διαφορὰν αἱ 
μακάριαι ὑποστάσεις αὗται Ἡσαΐας δὲ, περὶ τῆς 
Ἐκκλησίας καὶ τῶν ἐν αὐτῇ ἐκπαιδευομένων τὴν 
σοφίαν τοῦ Πνεύματος προφητεύων, ὡδί πως ἀπὸ τοῦ 
Θεοῦ καταλέγει· «Ἰδοὺ ἐγὼ ἑτοιμάζω σοι ἄνθρακα 
τὸν λίθον σου, καὶ τὰ θεμέλιά σου σάπφειρον· καὶ 
θήσω τὰς ἐπάλξεις σου ἴασπιν, καὶ τὰς πύλας σου 
λίθους κρυστάλλου, καὶ τὸν περίβολόν σου λίθους 
ἐκλεκτοὺς, καὶ πάντας τοὺς υἱούς σου διδακτοὺς Θεοῦ.» 
Ἧστινος προφητείας ὁ Σωτὴρ ἐμνημόνευσεν 
παρ' Ἰωάννῃ, εἰπών· «Ἔστιν γεγραμμένον ἐν τοῖς 
προφήταις· Καὶ ἔσονται πάντες διδακτοὶ Θεοῦ» Καὶ 
Παῦλος δὲ Θεσσαλονικεῦσιν ἀκόλουθα τούτων γράφει· 
«Αὐτοὶ γὰρ ὑμεῖς θεοδίδακτοί ἐστε εἰς τὸ ἀγαπᾷν 
ἀλλήλους.» Ἀμφότεροι δὲ περὶ τοῦ ἁγίου λέγουσι 
Πνεύματος, ὡς ἐν Ἰωάννῃ αὖθις ὁ Δεσπότης λέγει· 
«Ἐκεῖνος ὑμᾶς διδάξει, καὶ ἀναμνήσει πάντα.» Εἰ 
τοίνυν οἱ ὑπὸ τοῦ ἁγίου Πνεύματος διδασκόμενοι, διδακτοὶ
 Θεοῦ ἀκούουσιν, τί ἐστιν τὸ ἅγιον Πνεῦμα, ὁ 
ἀναγινώσκων νοείτω, ἀκούων καὶ ἑτέρου αὐχοῦντος· 
«Ὁ Θεὸς ἐδίδαξέν με σοφίαν·» καὶ πάλιν· «Ἐδίδαξέν
 με ὁ Θεὸς ἐκ νεότητός μου.» Κέκληται δὲ καὶ 
θεόπνευστος, καὶ θεία ἡ Γραφὴ, ὡς τοῦ πνεύσαντος 
αὐτὴν ἁγίου Πνεύματος Θεοῦ καθεστῶτος, κατὰ Παῦλον
 γράφοντα Τιμοθέῳ τὸ δεύτερον· «Πᾶσα Γραφὴ 
θεόπνευστος, καὶ ὠφέλιμος.» Καὶ αὖθις δὲ Πέτρος, 
ἀποφέρων τὸ μὴ δεῖν οἴεσθαι τὸ ἅγιον Πνεῦμα τελεῖν 
ἐν κτίσμασι, καθολικῶς τὸ δεύτερον γράφει· «Οὐ γὰρ 
θελήματι ἀνθρώπου ἠνέχθη προφητεία ποτὲ, ἀλλ' 
ὑπὸ Πνεύματος ἁγίου φερόμενοι ἐλάλησαν ἀπὸ Θεοῦ 
ἅγιοι ἄνθρωποι.» Καὶ αἱ Πράξεις δὲ τῶν ἀποστόλων 
περιέχουσιν τάδε· «Πέτρος, πλησθεὶς Πνεύματος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="645">
<p>ἁγίου, εἶπεν πρὸς τὸν λαὸν,» ἅπερ εἶπεν. Ἐν ἕκαστον
 μὲν οὖν τῶν ἐν Γραφαῖς περὶ τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος
 διαγορευθέντων, ἀποχρῶν ἐστι τεκμήριον τῆς 
ἐκείνου περὶ πάντα πρὸς τὴν τοῦ Θεοῦ Πατρὸς καὶ 
τοῦ Υἱοῦ θεότητα ὁμοιότητος. Οἱ δὲ τὸ Μακεδονίου 
φρόνημα ἡγούμενοι τῆς ἐν Γραφαῖς ἁπλότητος εἶναι 
σπουδαιότερον, καὶ βουλόμενοι τοῦτο τιμιώτερον τῆς 
παρ' ἡμῖν ἀκιβδήλου πίστεως δεικνύναι, ἀντεροῦντες 
τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, ἔγραψαν καὶ περὶ τῆς 
ἐν ἡμῖν κατοικήσεως αὐτοῦ λοιδορίας, αὐτοῖς ὀνόμασιν
 οὕτως· «Τὰ ἀλληγορικῶς, ἢ προσηγορικῶς, ἢ 
μεταφορικῶς, ἢ ὁμωνύμως λεγόμενα, οὐ χρὴ εἰς 
δόγματος ἀκρίβειαν παραλαμβάνειν. Ναὸς γὰρ, 
φησὶν, καὶ ὁ ἐν Ἱεροσολύμοις ὁ ἐξ ὕλης ἀψύχου, 
καὶ πρῶτος ἐκεῖνος ὠνομάσθη ναός· ὁμωνύμως δὲ 
λοιπὸν καὶ οἱ ἄνθρωποι. Ναὸς δὲ δῆθεν καὶ οἶκος 
βιωτικὸς, διὰ τὸ ἐννεῖν καὶ ἐνοικεῖν. «Ἦν γὰρ,» φησὶν, 
«ὁ Ναβουχοδονόσωρ ἐν τῷ ναῷ τῆς βασιλείας.» Καὶ 
πάλιν· Εἰ φύσει ἄνθρωποι, προσηγορικῶς ναός εἰσιν, 
καὶ οὐχὶ δῆθεν ἀληθῶς· καὶ πάλιν· Ἐπειδὴ οὖν, 
φησὶν, καὶ πρόβατα ὠνομάσμεθα, ἆρα κατὰ φύσιν 
τοῦτό ἐσμεν; αὖθις τε· Ὁ ἐξαγοράσας ἡμᾶς, φησὶν, 
ὁ ὑπὲρ ἡμῶν ἀποθανών ἐστιν· ὁ δὲ ἐξαγοράζων, οὐ 
τὸ ἀλλότριον ἐξαγοράζει.» Αὐτοὶ μὲν οὕτως, ἀπόρως, 
καὶ ἀλόγως, καὶ ὡς οὐκ ἄν τις, οὐδὲ τῶν μικρὰ ὁπωσοῦν
 λογίζεσθαι δυναμένων, ἀποδέξαιτο αὐτούς. Εἰς 
παρεξέτασιν γὰρ τῶν θεοχρήστων ῥητῶν, τῶν περὶ 
αὐτῆς τε τῆς ἀκαταφρονήτου θεότητος, περί τε τῶν 
λογικῶν ἔργων τῶν χειρῶν αὐτοῦ ἡμῶν. κτήνη καὶ 
οἰκοδομίαν ἄψυχον εἰς μέσον φέρουσιν, καὶ παίζουσιν 
οἷον εἰς τὰ φοβερὰ γραφία καὶ πράγματα, καὶ διὰ 
τῶν δῆθεν ἀφελῶν τούτων καὶ ἀνειμένων λόγων ἐπὶ 
τὸ ἑαυτῶν βάραθρον καλοῦσιν, ὡς οἱ τοὺς ἰχθύας 
μικρῷ τινι δελεάσματι ἀγκιστρεύοντες. Ἡμεῖς δὲ 
πανταχόθεν δεικνύντες ὡς πλείστην παρὰ πάντα τὸν 
βίον, ὥς γε ἑαυτοῖς δοκοῦμεν, πεποιήμεθα φροντίδα 
τοῦ μηδ' ὁτιοῦν εἰκῆ, μηδὲ σὺν ἀπεχθείᾳ τῇ κατά 
τινος φθέγγεσθαι, καὶ τοῦ ὅτι εὔλογον λοιδορίαν πεφεύγαμεν·
 ἥκομεν, τοὺς μὲν τῶν σωφρονε- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="648">
<p>στέρων καὶ τοὺς ὁμόφρονας ἡμῖν ἀναμνήσοντες, ὧν 
ἀπὸ τῶν Γραφῶν ἀκηκόασιν· τοὺς δ' ἄλλους πείσοντες,
 τῷ γε ἐφ' ἡμῖν, μὴ οὕτω γνώμης, ἢ πίστεως, 
ὡς ἔχουσιν, τοῦ λοιποῦ ἔχειν. Οἱ γὰρ ἀξιούμενοι 
ἔχειν κατοικοῦν ἐν αὐτοῖς τὸ πληροῦν τὰ πάντα ἐνυπόστατον
 Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ, οὔτε κατὰ ὁμωνυμίαν ἢ 
συνωνυμίαν, οὔτε κατὰ ἀλληγορίαν, οὔτε κατὰ μεταφορὰν,
 ναὸς αὐτοῦ ὠνομάσμεθα, ἀλλὰ κυρίως καὶ 
κατὰ ἀλήθειαν. Ὅθεν ὁ Ἀπόστολος, οὐ τῷ ἐν Ἱεροσολύμοις
 ναῷ καὶ ἐκείνοις, οἷς εἰκόνι ἐχρήσαντο 
αἱρετικοὶ, ἀλλὰ γὰρ πιστοῖς, Θεὸν σαφῶς τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα εἶναι δεικνὺς, ἔφη· «Οὐκ οἴδατε, ὅτι ναὸς 
Θεοῦ ἐστε, καὶ τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ οἰκεῖ ἐν ὑμῖν·» 
Καὶ πρὸς Ἑβραίους· «Μέτοχοι Πνεύματος ἁγίου 
ἐσμέν.» Εἰ γὰρ ναὸς τοῦ ἁγίου Πνεύματος, οὐχ ὡς 
Θεοῦ, ἀλλὰ παρὰ τὸ ἐννεῖν καὶ ἐνοικεῖν ἐσμεν, οὐδὲ 
τοῦ Θεοῦ ναὸς κληθέντες, ὡς Θεοῦ προσηγορεύθημεν. 
Καὶ ὁ Θεὸς δὲ Πατὴρ, δεσποτικῶς ἡμᾶς κεκτημένος, 
οἰκεῖ ἐν ἡμῖν (ναὸς γὰρ Θεῷ μόνῳ ἁρμόζει), καὶ παραπλησίως
 αὐτοῦ, ὅ τε μονογενὴς αὐτοῦ Υἱὸς, τό τε 
ἓν αὐτοῦ ἅγιον Πνεῦμα. Καὶ ὃν τρόπον ὁ Θεὸς καὶ 
Πατὴρ, κἂν μὴ γέγραπται, ὅτι ἐξηγοράσατο ἡμᾶς 
τῷ ἰδίῳ αἵματι, Δεσπότης ἡμῶν ἐστιν· οὕτω καὶ τὸ 
Πνεῦμα αὐτοῦ τὸ ἅγιον. Τούτοις γὰρ τοῖς πρὸς περιγραφὴν
 τῆς θεότητος τοῦ ἁγίου Πνεύματος λεγομένοις
 ἀκολουθεῖ τὸ παραπλησίως καὶ ἐπὶ τοῦ Θεοῦ 
Πατρὸς ἐκλαμβάνεσθαι. Τίς οὖν ἂν πείθοιτο δικαιότερον
 Παύλῳ καὶ τοῖς ἄλλοις ἁγίοις, ἢ Μακεδονίῳ καὶ 
τῷ πλαστῶς μετανοήσαντι Ἀρείῳ; Εἰ μὲν γάρ ἐστιν 
αὐτοῖς τῶν ἁγίων λόγος, πῶς ἔλαθον τάξαντες
 ἑαυτοὺς ἐν τοῖς ἀντιταττομένοις, καὶ οὐ 
ταυτὰ ἐκείνοις λέγειν καὶ φρονεῖν ἀξιοῦσιν; Εἰ δὲ ἄλλως
 μὲν ἐκείνοις, ἄλλως δὲ τούτοις δοκεῖ (τοῦτο γὰρ 
ἀναμφίλεκτον ἀφ' ὧν δέδεικται. Οὐ γὰρ τοίχοις καὶ 
θρέμμασιν καταφρονητικῶς καὶ χλευαστικῶς, ὡς οἱ 
ὑβρισταὶ οὗτοι, παραβάλλοντες, ἢ ἓν καὶ ταυτὸν τούτοις
 εἶναι δοκιμάζοντες τὸν λογικὸν ναὸν, τὸν κατ' 
εἰκόνα τοῦ Θεοῦ, τὸ ἔργον τῶν χειρῶν αὐτοῦ, καὶ 
τῶν ἐπὶ γῆς τὸ κάλλιστον, ἔχρησαν τὰ ἐκκείμενα λόγια),
 οὐ Χριστιανῶν μὲν, οὐδὲ ἄλλως σοφῶν ἐστι 
τοῦτο· οὐδὲ ἀληθεύειν τοιαῦτα αὐτοὺς διδάσκοντας 
ἄν τις τὴν ἀρχὴν νομίσοι. Οὕτως δὲ ἔχειν γνώμης 
αὐτοὺς ὡς ἀληθῶς μαθὼν, πῶς οὐκ οἰήσεται πλέον 
σωφρονεῖν, ἂν τὰ μὲν αἱρετικῶν φεύγῃ, πείθοιτο δὲ 
οἷς πολλῷ ἄμεινον, φημὶ τοῖς ἁγίοις, ἢ, τό γε ἀληθέστερον,
 τοῖς αὐτοῦ τοῦ Θεοῦ; Οὐ γὰρ ἄν τις, κἂν 
Γραφῶν παντοίως ἄπειρος ᾖ, ἀπὸ τῆς αὐτῶν γνώμης 
μόνον ταῦτα εἰρηκέναι τοὺς ἀρίστους πάντας καὶ 
κλεινοὺς ἐκείνους ἄνδρας φήσειεν, ἀλλ' οὐχὶ διὰ τῆς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="649">
<p>αὐτῶν φωνῆς ἡμῖν τὸν Θεὸν διαλέγεσθαι, καὶ τά τε 
ἄλλα, τὰ μείζονα συνέσεως ἀνθρώπων, διδάσκειν, καὶ 
ὅτι ἐν πιστοῖς αὐτός τε ὁ Θεὸς, καὶ ὁ μονογενὴς αὐτοῦ 
Υἱὸς, καὶ τὸ ἓν αὐτοῦ Πνεῦμα ὁμοίως καὶ ἴσως οἰκεῖ 
ἀχράντως. Διελέγχων τοίνυν καὶ ἀποῤῥιπτῶν τὰς 
σοφισματώδεις αὐτῶν φλυαρίας, καὶ τὸ μὴ τὰ βλαβερὰ,
 διὰ Ἄρειον καὶ Μακεδόνιον, αἱρεῖσθαι συμβουλεύων
 ἐν ρδʹ ψαλμῷ παρεγγυᾶται αὐτοῖς· «Ἐν τοῖς 
προφήταις μου μὴ πονηρεύεσθε.» Ἀλλὰ τὰ μὲν περὶ 
ἐκείνων, τῶν μηδαμοῦ φίλων Θεῷ τῷ καὶ τὴν ἐξ 
ὁμωνυμίας δωρεὰν ἀνθρώποις δεδωκότι εἰρηκότων·
 «Μὴ κίνει καμάριναν· ἀκίνητος γὰρ ἀμείνων.»
 Διαγνωσθέντος τοίνυν καὶ τοῦ, ὅτι Θεὸς τὸ 
ἅγιον Πνεῦμα, καὶ τὰς προφητείας αὐτὸ ὑπέβαλεν, 
μεταβῆναι ἤδη καιρὸς ἐπὶ τὸν Ζαχαρίαν, οὐ τὸν δρεπανηφόρον
 προφήτην, ἀλλὰ τὸν πατέρα Ἰωάννου, 
ἐγκρίναντα καὶ αὐτὸν Θεὸν καὶ Κύριον. τοῦ Ἰσραὴλ 
εἶναι τὸν ἐν προφήταις λαλήσαντα. Αὐτὰ δὲ παραθῶμαι,
 ἅπερ ἐκεῖνος ἔλεξεν· «Εὐλογητὸς Κύριος ὁ 
Θεὸς τοῦ Ἰσραὴλ, ὅτι ἐπεσκέψατο, καὶ ἐποίησεν λύτρωσιν
 τῷ λαῷ αὐτοῦ· καὶ ἤγειρεν κέρας σωτηρίας 
ἡμῖν ἐν τῷ οἴκῳ Δαυῒδ τοῦ παιδὸς αὐτοῦ, καθὼς 
ἐλάλησεν διὰ στόματος τῶν ἁγίων, τῶν ἀπ' αἰῶνος 
προφητῶν αὐτοῦ.» Καὶ ὁ ἱεροψάλτης δὲ οὐκ ἀποστάς 
ποτε δογματικῆς διδασκαλίας, συμφέρεται τούτοις, 
λέγων ἐν μὲν παʹ ψαλμῷ· «Ἀκούσομαι, τί λαλήσει 
ἐν ἐμοὶ Κύριος ὁ Θεός·» ἐν δὲ τῇ βʹ τῶν βασιλειῶν 
ἱστορίᾳ ἐξεῖπεν, ποίου ἦν Κυρίου καὶ Θεοῦ ὁ εὐκταῖος
 οὗτος ἐνθουσιασμὸς, φράσας· «Πνεῦμα Κυρίου
 ἐλάλησεν ἐμοὶ, καὶ ὁ Λόγος αὐτοῦ ἐπὶ γλώσσης 
μου.» <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="652">
<p><label type="head">ΚΕΦ. ΙΑʹ.</label> 
<hi rend="italic">Ὅτι ἐπὶ τοῦ χερουβικοῦ θρόνου καθέζεται τὸ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">ἅγιον Πνεῦμα, καὶ δύναμιν ἐξαποστέλλει. Καὶ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">ὅτι ὁ Παῦλος αὐτὸ οἶδεν εἶναι τὸν ὀφθέντα τῷ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἡσαΐᾳ Κύριον Σαβαώθ. Καὶ κατὰ τοῦ Μακεδονιανοῦ<space/>
 φρονήματος. Καὶ ὅτι ἐν ἡμῖν οἰκεῖ. 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ὅτι ῥᾳδιουργοῦσιν αἱρετικοὶ τὰς θείας 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Γραφάς.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Παρὰ τῷ μνημονευθέντι τοίνυν ἀκριβεστάτῳ μελῳδῷ,
 τῷ πᾶσι τοῖς ἀναγκαίοις ἐμπλεονάζοντι, ἐν ρθʹ 
ψαλμῷ, ὅστις ὅλος ἐκ προσώπου τοῦ Πατρὸς πρὸς 
τὸν Υἱὸν ἐλέχθη, ἰσότιμος ἡ ἁγία Τριὰς, καὶ Κύριος 
τὸ Πνεῦμα ἐξαποστέλλων δύναμιν, καὶ συγκαθεζόμενος
 τῷ· Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ ἐμφανῶς μᾶλλον, ἤπερ 
αἰνιγματωδῶς ἀπαγγέλλεται. Ἔδοξεν δέ μοι εἰς ἑτοίμην
 ἀπόδειξιν πάντα ἐφεξῆς παραγράψαι τὸν ἱερὸν 
τουτονὶ λόγον, μηδὲν αὐτοῦ παραλιπόντι Ἔχει δὲ οὕτως·
 «Εἶπεν ὁ Κύριος τῷ Κυρίῳ μου· Κάθου 
ἐκ δεξιῶν μου, ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον
 τῶν ποδῶν σου. Ῥάβδον δυνάμεως ἐξαποστελεῖ 
σοι Κύριος ἐκ Σιὼν, καὶ κατακυρίευε ἐν μέσῳ τῶν 
ἐχθρῶν σου. Μετὰ σοῦ ἡ ἀρχὴ ἐν ἡμέρᾳ τῆς δυνάμεώς
 σου ἐν ταῖς λαμπρότησι τῶν ἁγίων. Ἐκ γαστρὸς 
πρὸ Ἑωσφόρου ἐγέννησά σε. Ὤμοσεν Κύριος, καὶ οὐ 
μεταμεληθήσεται· Σὺ ἱερεὺς εἰς τὸν αἰῶνα κατὰ τὴν 
τάξιν Μελχισεδέκ· Κύριος ἐκ δεξιῶν σου.» Εἰ γὰρ 
ὁ Πατὴρ λέγει τῷ Υἱῷ· «Κάθου ἐκ δεξιῶν μου·» 
καὶ, «Ῥάβδον δυνάμεως ἐξαποστελεῖ σοι Κύριος·» 
καὶ, «Κατακυριεύσεις τῶν ἐχθρῶν σου·» καὶ, 
«Ὤμοσεν Κύριος·» καὶ, «Κύριος ἐκ δεξιῶν 
σου·» τίς ὁ ἀποστέλλων αὐτῷ τὴν ῥάβδον, καὶ 
ὀμνύων, καὶ ἐκ δεξιῶν τοῦ Υἱοῦ καθεζόμενος 
Κύριος, εἰ μὴ λοιπὸν τὸ ἅγιον Πνεῦμα; ὡς εὑρίσκεσθαι
 τὸν Υἱὸν, ὄντα μὲν ἐκ δεξιῶν τοῦ Πατρὸς,
 ἔχοντα δὲ ἐκ δεξιῶν τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ. Μεμνῆσθαι
 δὲ χρὴ, ὅτι ἐνταῦθα καὶ ὀμνύει τὸ Πνεῦμα, 
ὡς οὐκ ἔχον τὸν μείζονα, καθὰ ὁ Υἱὸς, εἰπὼν, «Κατ' 
ἐμαυτοῦ ὀμνύω,» ὡς ἐν τῷ πρώτῳ ἐμνημονεύθη βιβλίῳ.
 Ἀλλὰ καὶ ἐν ξαʹ ψαλμῷ ὁ αὐτὸς Δαυῒδ ἀπαγγέλλων
 τὴν ἁγίαν Τριάδα φαίνεται, ἐν τῷ ψάλλειν· 
«Ἅπαξ ἐλάλησεν ὁ Θεός· δύο ταῦτα ἤκουσα.» Ποῖα 
δὲ δύο; Ἐπάγει· «Ὅτι τὸ κράτος τοῦ Θεοῦ, καὶ 
σοῦ, Κύριε, τὸ ἔλεος.» Τίς γὰρ ὁ εἰπὼν Θεὸς, 
«Ὅτι τὸ κράτος τοῦ Θεοῦ;» καὶ πρὸς τίνα λέγει, 
«Καὶ σοῦ, Κύριε, τὸ ἔλεος;» Καὶ ἐπὶ τοῦ Δανιὴλ 
δέ φησιν ἐν τῇ περὶ Σωσάννης κρίσει· «Ἐξήγειρεν 
ὁ Θεὸς τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον τὸν Δανιήλ·» κἀνταῦθα <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="653">
<p>Θεὸν δηλώσας εἶναι τὸ ἅγιον Πνεῦμα. Ἐπιφέρει γάρ· 
«Καὶ ἔκρινεν τοὺς πρεσβυτέρους, Πνεύματι ἁγίῳ 
ἐμφορούμενος.» Εὕροιμεν δ' ἂν καὶ Ἑλισσαῖον τὸν 
ἀξιολογώτατον ἐν προφήταις, ἀξιοῦντα εἰδέναι Θεὸν 
τὸ ἅγιον Πνεῦμα. Ἔχει δ' ἡ πρὸς Ἡλίαν 
αὐτοῦ φωνὴ, ἡ ἐξαιτοῦσα σὺν τῇ μηλωτῇ καὶ τὸ 
ἅγιον κληρονομῆσαι Πνεῦμα οὑτωσί· «Γενέσθω τὸ 
Πνεῦμα τὸ ἐπὶ σοὶ, δισσῶς ἐπ' ἐμοί. Ὁ δὲ εἶπεν· 
Ἐσκλήρυνας τοῦ αἰτήσασθαι (ἀντὶ τοῦ, Μεγάλα ἐζήτησας).
 Πλὴν ἐὰν ἴδῃς με ἀναλαμβανόμενον, ἔσται 
σοι οὕτως· ἐὰν δὲ μὴ ἴδῃς, οὐ μὴ γένηται.» Ἴδεν 
τοίνυν αὐτὸν καὶ ἔκραξεν· «Πάτερ, πάτερ, ἅρμα 
Ἰσραὴλ, καὶ ἱππεὺς ἐν αὐτῷ.» Ὅτε οὖν «ἐπάταξεν»
 τὸν Ἰορδάνην τῇ μηλωτῇ τοῦ Ἡλία, «καὶ τὸ 
ὕδωρ οὐ διῃρέθη» ὡς ἐπὶ Ἡλίᾳ, ζητῶν τὴν αἴτησιν 
ἑαυτοῦ καὶ τὴν δοθεῖσαν ὑπόσχεσιν, οὐκ ἔτι εἶπεν· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="656">
<p>»Ποῦ τὸ Πνεῦμα τὸ διπλοῦν;» ἀλλά· «Ποῦ ὁ Θεὸς 
Ἡλίου ἀπφὼ ὁ διπλοῦς,» ἐκκαλύπτων Θεὸν ὑπάρχειν 
τὸ ἅγιον Πνεῦμα, καὶ διδάσκων ἅμα, ὡς ταυτόν 
ἐστιν εἰπεῖν Θεὸν, ἢ Πνεῦμα ἅγιον, καὶ τὸ ἔμπαλιν. 
Τὸ δὲ ἀπφὼ προσφώνησίς ἐστιν ἀδελφική. Τί δὲ καὶ 
Ἰεζεκιὴλ προφητεύει, ὅτε, τῶν οὐρανῶν ἀνοιγέντων 
αὐτῷ, ἴδεν ὅρασιν Θεοῦ καὶ τὰ χερουβίμ; «Καὶ ἐν 
τῷ ἑστᾶναι,» φησὶν, «τὰ ζῶα, εἱστήκεισαν οἱ τροχοί·
 καὶ ἐν τῷ ἐξαιρεῖν αὐτὰ, ἐξῄροντο· ὅτι Πνεῦμα 
ζωῆς ἦν ἐν τοῖς τροχοῖς·» ἀντὶ τοῦ, ἐπικαθεζόμενον 
ἐπὶ τῶν χερουβίμ. Καὶ μικρὸν ὑποκαταβὰς λέγει· 
«Τοῦτο τὸ ζῶον, ὃ ἴδον ὑπὸ κάτω Θεοῦ Ἰσραὴλ, καὶ 
ἔγνων, ὅτι τὰ χερουβίμ ἐστιν.» Εἰρηκὼς ἀνωτέρω τὸ 
Πνεῦμα ἐπάνω εἶναι τῶν χερουβὶμ, ὑποκαταβὰς εἶπεν, 
ὑποκάτω τοῦ Θεοῦ, τοῦτ' ἔστιν τοῦ Πνεύματος, εἶναι 
τὰ χερουβὶμ καὶ ζῶα. Θέα τοίνυν καὶ αὖθις τὸ ἅγιον 
τοῦ Θεοῦ Πνεῦμα, καὶ Θεὸν καὶ Πνεῦμα ζωῆς προσαγορευόμενον,
 καὶ ἐπὶ τοῦ χερουβικοῦ καθεζόμενον αἰωνίου
 θρόνου. Χρηστέον δ' εἰς τὸ κεφάλαιον τοῦτο 
καὶ τοῖς κριταῖς οὐδὲ αὐτοῖς ἀμελήσασιν, ἀλλ' ὅτι μάλιστα
 παρὰ πάντα τοῦτο κεκρικόσιν καλῶς, τὸ ὁμολογῆσαι
 Κύριον δυνατὸν καὶ ἐπίκουρον τὸ Πνεῦμα τοῦ 
Θεοῦ. Εἰπόντες γὰρ περὶ αὐτοῦ, ὅτι συνεπορεύετο 
μετὰ Σαμψὼν, καὶ κατεύθυνεν αὐτῷ, ὥστε μείζονα 
φύσεως ἀνθρωπίνης δύναμιν ἐνδείκνυσθαι αὐτὸν, οὐκ 
εἶπαν μετὰ ταῦτα τὸ ἐνδυναμοῦν αὐτὸν Πνεῦμα ἀνακεχωρηκέναι
 ἀπ' αὐτοῦ, καὶ διὰ τοῦτο ἠσθενηκέναι, 
ἀλλὰ τὸν Κύριον. Ἔχουσι δὲ οὕτως· «Ἤρξατο 
Πνεῦμα Κυρίου συμπορεύεσθαι μετὰ Σαμψών·» καὶ 
πάλιν· «Ἥλατο ἐπ' αὐτὸν Πνεῦμα Κυρίου·» καὶ 
πάλιν· «Ἐξέκλινεν εἰς ἀμπελῶνα Θαμναθὰ, καὶ ἰδοὺ 
σκύμνος λέοντος εἰς ἀπάντησιν αὐτοῦ· καὶ κατεύθυνεν
 ἐπ' αὐτὸν Πνεῦμα Κυρίου, καὶ διέσπασεν αὐτὸν
 ὡς ἔριφον αἰγῶν·» καὶ πάλιν· «Ἠλάλαξαν,» 
φησὶν, «οἱ ἀλλόφυλοι, καὶ ἔδραμον εἰς ἀπάντησιν 
αὐτοῦ» (τοῦτ' ἔστιν Σαμψών)· «καὶ κατεύθυνεν 
ἐπ' αὐτὸν Πνεῦμα Κυρίου, καὶ ἐγένοντο τὰ καλώδια, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="657">
<p>τὰ ἐν τοῖς βραχίοσιν αὐτοῦ, ὡσεὶ στύππιον, ἡνίκα 
ἂν ὀσφρανθῇ πυρός.» Ὅτε δὲ λοιπὸν σὺν τῇ κόμῃ 
καὶ τὴν δύναμιν αὐτοῦ ἀπέθετο, καὶ ἀπώνατο εἰς 
ὄλεθρον ἑαυτοῦ τῆς ἀβουλίας, ἀλλόφυλον, οὐ δέον, 
γυναῖκα ὑπερφιλῶν τὴν Δαλιδὰ, «Ἐξηγέρθη,» φησὶν,
 «ἐκ τοῦ ὕπνου αὐτοῦ, καὶ εἶπεν· Ἐξελεύσομαι, 
καὶ ἀποτινάξομαι, καὶ ποιήσω καθὼς ἀεί. Καὶ αὐτὸς 
οὐκ ἔγνω, ὅτι Κύριος ἀπέστη ἀπ' αὐτοῦ.» Τῆς γὰρ 
δυναστείας τοῦ Κυρίου τούτου πεῖραν ἔχων καὶ 
Μωϋσῆς, εἶπεν· «Πῶς διώξεται εἷς χιλίους, καὶ 
δύο μετακινήσουσιν μυριάδας, εἰ μὴ Κύριος παρέδωκεν
 αὐτοὺς, καὶ ὁ Θεὸς ἀπέδοτο αὐτούς;» Καὶ τὸν 
ὀφθέντα δὲ τῷ Ἡσαΐᾳ βασιλέα Κύριον Σαβαὼθ καθήμενον
 ἐπὶ θρόνου ὑψηλοῦ καὶ ἐπῃρμένου, 
ἐν οἴκῳ δόξης πεπληρωμένῳ, καὶ ὑπὸ τῶν σεραφὶμ 
τῇ τρισαγίῳ φωνῇ καταγεραιρόμενον, ὁ μὲν προφήτης
 τὸν Πατέρα οἶδεν, ὁ δὲ Ἰωάννης τὸν Υἱόν· ὁ δὲ 
Παῦλος ἐν ταῖς Πράξεσιν, διὰ τὴν ταυτότητα τῆς 
θεότητος, τὸ πάνσοφον Πνεῦμα εἶναι ἐδήλωσεν τοιῶσδε·
 «Καλῶς τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον ἐλάλησεν πρὸς 
τοὺς πατέρας ὑμῶν διὰ Ἡσαΐου τοῦ προφήτου, λέγον·
 Πορεύθητι πρὸς τὸν λαὸν τοῦτον, καὶ εἰπὲ 
αὐτῷ· Ἀκοῇ ἀκούσετε, καὶ οὐ μὴ συνῆτε,» καὶ τὰ 
ἑξῆς. Αἱρετικοὶ δὲ, κατὰ τὴν ἐξ ἀρχῆς προαίρεσιν 
διοδεύοντες, καὶ τὸν οἰκεῖον σκοπὸν καὶ λόγον ἄγοντες
 κατὰ τοῦ χάους, ἀποπηδῶσι καὶ πρὸς τὸ λόγιον 
τοῦτο, καὶ συνήθως ἀντιφάσκουσιν οὐκ εὐλόγως, καὶ 
πειρῶνται δυσσεβείᾳ δυσσέβειαν συνδεῖν καὶ συνάπτειν,
 φημὶ τοῖς προτέροις αὐτῶν ῥήμασιν τὰ δεύτερα
 καὶ τρίτα, λόγους προϊέμενοι, ὅτι οὐδὲν θαυμαστὸν
 καὶ θεότητος ἴδιον περὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος 
εὑρίσκεται ἐκ τοῦ Παῦλον φάναι· «Καλῶς τὸ Πνεῦμα 
τὸ ἅγιον ἐλάλησεν πρὸς τοὺς πατέρας ὑμῶν διὰ 
Ἡσαΐου τοῦ προφήτου, λέγον· <hi rend="italic">Πορεύθητι πρὸς τὸν 
λαὸν τοῦτον, καὶ εἰπὲ αὐτῷ</hi>» τάδε καὶ τάδε· διὰ τὸ 
πολλάκις, φησὶν, τὰ αὐτὰ, ποτὲ μὲν ἐκ προσώπου 
τοῦ Θεοῦ, ποτὲ δὲ ἐκ προσώπου τοῦ προφήτου, ἢ 
ἀγγέλου εἰρημένα φέρεσθαι· ὡς ἡνίκα, φησὶν, περὶ 
τοῦ χωρίου τούτου λέγει Ἰωάννης· «Ταῦτα εἶπεν 
Ἡσαΐας, ὅτε ἴδεν τὴν δόξαν αὐτοῦ·» καὶ ὡς ὁ Σωτὴρ
 ἐν Ματθαίῳ ἔφη· «Καλῶς προεφήτευσεν 
Ἠσαΐας, λέγων· Ὁ λαὸς οὗτος τοῖς χείλεσίν με 
τιμᾷ, τῇ δὲ καρδίᾳ πόῤῥω ἀπέχει ἀπ' ἐμοῦ·» καὶ 
ὡς ὁ Παῦλος ἐν ἄλλῳ κεφαλαίῳ ἔφη· «Καθὼς Δαυῒδ
 λέγει τὸν μακαρισμόν· Μακάριοι, ὧν ἀφέθησαν 
αἱ ἀνομίαι, καὶ ὧν ἐπεκαλύφθησαν αἱ 
ἁμαρτίαι·» οὐκ εἶπεν δὲ, φησίν· Καθὼς ὁ Θεὸς 
διὰ Δαυῒδ λέγει. Καὶ ἑτέρωθι· «Καὶ ἦλθεν ὁ Θεὸς 
πρὸς Βαλαὰμ νυκτὸς, καὶ εἶπεν αὐτῷ· Εἰ καλέσαι 
σε πάρεισιν οἱ ἄνθρωποι οὗτοι, ἀναστὰς ἀκολούθη- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="660">
<p>σον αὐτοῖς· ἀλλὰ τὸ ῥῆμα, ὃ ἂν λαλήσω πρός σε, 
τοῦτο ποιήσεις·» καὶ μεθ' ἕτερα· «Εἶπεν,» φησὶν, 
«ὁ ἄγγελος τοῦ Θεοῦ πρὸς Βαλαάμ· Συμπορεύθητι 
μετὰ τῶν ἀνθρώπων τούτων· πλὴν τὸ ῥῆμα, ὃ ἐὰν 
εἴπω πρὸς σὲ, τοῦτο φυλάξῃ ποιῆσαι·» καὶ οὐκ εἶπεν
 αὐτῷ, φησίν· Ὃ εἶπέν σοι ὁ Θεός· ἀλλ', «Ὃ 
ἐὰν εἴπω σοι.» Ἐν τοιούτοις κακοῖς τὰ κατ' ἐκείνους·
 καὶ μὴ ὡς κρατοῦντες σεμνυνέσθωσαν. Ἡμεῖς 
δὲ δείσαντες, μή τισιν δόξωμεν χρῆσθαι, ὡς ἐκεῖνοι, 
σοφιστοῦ τινος ὡς ἀληθῶς εἰρωνείᾳ, εὐθὺς ὡς ἐκ 
πρώτης σχεδὸν συλλαβῆς, οὕτω μέχρι καὶ αὐτοῦ τοῦ 
τέλους, πλείστην τινὰ τῆς ἀληθείας πρόνοιαν ποιήσωμεν,
 διελέγχοντες αὐτούς. Ἴστε δὴ οὖν, οἱ συγγενόμενοι
 τῷ τε τῆς προφητείας λόγῳ, καὶ τοῖς μνημονευθεῖσιν
 θείοις γραφίοις, ὡς ὁ Ἡσαΐας κελευσθεὶς
 παρὰ τοῦ καθημένου ἐπὶ τοῦ αἰωνίου θρόνου, 
προεφήτευσεν, ἅπερ αὐτῷ ἐκεῖνος κατὰ λέξιν εἰπεῖν 
ἐνετείλατο· ὁ γὰρ προφητεύων Θεοῦ, οὐχὶ ἑαυτοῦ 
προφήτης ἐστίν. Ὥστε διὰ Ἡσαΐου, ἤτοι παρὰ Ἡσαΐου 
(ταυτὸν γάρ ἐστιν εἰπεῖν), ἡ τοῦ ὀφθέντος αὐτῷ 
κραταιὰ φωνὴ, ὃν ὁ Παῦλος τὸ ἅγιον Πνεῦμα εἶναι 
κατήγγειλεν, ἀπηγγέλθη, ὅτε ἴδεν τὴν δόξαν αὐτοῦ· 
οὐ μέντοι κατ' ἐξουσίαν ἰδίαν ταύτην ἐφθέγξατο, κἄν 
που ἐλέχθη, ὅτι «Ἡσαΐας εἶπεν,» καὶ οὐχὶ ὁ Θεὸς 
Πατὴρ, ἢ ὁ Υἱὸς, ἢ τὸ Πνεῦμα αὐτοῦ διὰ Ἡσαΐου. 
Οὐδὲ μὴν ἐπλανήθησαν οἱ ἀπόστολοι, οἱ ἐκ παίδων 
εὐθὺς ταῖς Γραφαῖς ἐντεθραμμένοι, καὶ πιστευθέντες 
τῆς νέας χάριτος τὸ κήρυγμα, οἱ ἔχοντες, 
διὰ τὴν ἀγαθότητα τῆς ἐν μονάδι Τριάδος, ἃ μήπω 
τις τῶν ἀνθρώπων καὶ ἕτερος. Ἀλλὰ καὶ Ἰωάννης 
δῆλός ἐστι, καθά φασι, καὶ τυφλῷ, ταῦτα τὸν Υἱὸν 
τοῦ Θεοῦ νοήσας εἰρηκέναι· καὶ Παῦλος, τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα. Κελεύουσι γὰρ αἱ μακάριαι ὑποστάσεις αὗται,
 εἴκει δὲ ἡ ἀγγέλων καὶ πάντων φύσις. Ἡγεμονεύουσι
 γὰρ βασιλικῶς, καὶ κατάρχουσιν αὐτοφυῶς, 
διὰ τὴν ἀπαράλλακτον πρὸς τὸν ἐξ οὗ προῆλθον Πατέρα
 θεότητα, καὶ ἀνάγεται πάντα εἰς ἐκεῖνον. Ἔχεται
 οὖν ἓν τοῦτο· ἕτερον δὲ, ὅτι τίς ἂν ὀφθείη ἕτερος, 
ᾧτινι συμφωνότερον, ἢ προσφορώτερον ταῦτα, τὰ ἐκ 
προσώπου τοῦ Θεοῦ Πατρὸς προφητευθέντα, δόξειεν 
ἐπιγράφεσθαι ὡς εἰρηκότι; Ποίας δὲ κατακρίσεως 
οὐκ ἔστιν ἄξιος ὁ τὴν περὶ τοῦ κρείττονος ἀλήθειαν 
τολμῶν παραχαράττειν, καὶ παρευδοκιμεῖν ἐθέλων 
Ἰωάννην καὶ Παῦλον, τοὺς μήτ' ἀγνοήσαντας, μήτ' 
ἀποκρύψαντας, ἐναργῶς δὲ καὶ τρανῶς τὰ περὶ τούτου
 εἰς πάντας ἐξαγορεύσαντας; Καὶ πᾶσα δὲ Γραφὴ 
ἔχει τι νόημα περὶ τῆς τοῦ μεγαλωνύμου Πνεύματος <pb/> 
ἔχει τι νόημα περὶ τῆς τοῦ μεγαλωνύμου Πνεύματος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="661">
<p>μονότητος, ἤτουν θεότητος, ἐξῃρημένον μὲν καὶ 
ἀσύντακτον παντελῶς τῶν ὅλων, συντεταγμένον δὲ 
καὶ σύμφωνον τῆς πρωτίστης, καὶ γενεσιουργοῦ, καὶ 
ἀσυγκρίτου φύσεως. Τί γὰρ οὐκ ἀεὶ τῶν ἀγαθῶν δι' 
αὐτοῦ, καὶ παρ' αὐτοῦ, ἔτι μὴν καὶ παρὰ τοῦ μονογενοῦς
 Υἱοῦ εὐδοκίᾳ τοῦ Θεοῦ Πατρός; Ὅταν οὖν 
λέγῃ ὁ μὲν Ὑμνολόγος· «Τὸ Πνεῦμά σου τὸ ἅγιον 
μὴ ἀντανέλῃς ἀπ' ἐμοῦ·» ὁ δὲ Παῦλος· «Εἰ Πνεῦμα 
ἅγιον ἐλάβετε πιστεύσαντες·» ἐπιφέρῃ τε· «Εἰς 
τί οὖν ἐβαπτίσθητε;» εἴ γε μὴ εἰς τὸ ἅγιον Πνεῦμα
 ἐβαπτίσθητε· ὁ δὲ μονογενὴς Θεός· 
«Συμφέρει ὑμῖν, ἵνα ἐγὼ ἀπέλθω. Ἐὰν γὰρ μὴ 
ἐγὼ ἀπέλθω, ἐκεῖνος οὐκ ἔρχεται, τὸ Πνεῦμα τῆς 
ἀληθείας, ὃ παρὰ τοῦ Πατρὸς ἐκπορεύεται·» καὶ, 
«Ὑμεῖς δὲ λήψεσθε δύναμιν, τοῦ ἁγίου Πνεύματος 
ἐπελθόντος ἐφ' ὑμᾶς·» καὶ ὁ Θεὸς Πατὴρ ἐν τῷ 
Ἀγγαίῳ· «Μεθ' ὑμῶν ἐγώ εἰμι, λέγει Κύριος παντοκράτωρ,
 καὶ τὸ Πνεῦμά μου ἐφέστηκεν ἐν μέσῳ 
ὑμῶν·» τί φήσομεν αὐτοὺς φάσκειν, ἢ ὅτι θεϊκὴν 
φύσιν καὶ μέθεξιν αὐτοῦ, καὶ ἁγιασμὸν, καὶ δημιουργικὴν
 δύναμιν, καθαίρουσαν ἡμῶν, καὶ οἷον ἀπολαμπρύνουσαν
 τὴν ζωὴν, καὶ ἐν πᾶσιν ἀρωγοῦσαν, παραδιδόντες
 ταῦτ' ἐξεφώνησαν; Ὅταν δὲ καὶ πάλιν 
λέγῃ ὁ Θεὸς Πατήρ· «Οὐαὶ, τέκνα! Βουλὴν ἐποιήσατε,
 οὐ δι' ἐμοῦ· καὶ συνθήκας, οὐ διὰ τοῦ Πνεύματός
 μου·» ἆρ' οὐκ ἀραρότως Ἀρειανῶν, καὶ Εὐνομιανῶν,
 καὶ Μακεδονιανῶν τὴν ἐπὶ τῇ αἱρέσει ἀθλιότητα
 καὶ ταλαιπωρίαν ἐπιμέμφεται; Πρὸς τούτοις 
φαίημεν ἂν, ὡς διὰ τοῦτο ἐγράφη· «Ταῦτα εἶπεν 
Ἡσαΐας·» καὶ, «Καθὰ Δαυῒδ λέγει·» ἵν' ὁ θεῖος θεσμὸς
 φαίνηται, διὰ ποίου ἁγίου κεκήρυκται. Περὶ δὲ 
τοῦ κατὰ τὸν Βαλαὰμ ἀγγέλου τοσοῦτον ἐροῦμεν, 
ὡς οὐκ ἔχει τὰ κατ' αὐτὸν τῶν περὶ τοῦ θείου Πνεύματος,
 ἢ τοῦ Υἱοῦ παρὰ Παύλου καὶ Ἰωάννου κυρίως
 πεφασμένων ἐοικότα λόγον. Ὁ γὰρ ἄγγελος 
ἀποσταλεὶς, ἅπερ ὁ Θεὸς ὑπέσχετο ἐπὶ μέλλοντι 
χρόνῳ δηλώσειν τῷ Βαλαὰμ, διήγγειλεν οὐκ αὐτὸς 
δὲ εἶναι ἐνοήθη ὁ Θεὸς, καθὰ ὁ Υἱὸς καὶ τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα ἐνοήθησαν εἶναι οἱ λελαληκότες τὰ ἐνταλθέντα
 τῷ Ἡσαΐᾳ παρὰ τοῦ καθεζομένου ἐπὶ τοῦ 
θεϊκοῦ θρόνου, καὶ ἐν φωτὶ ἀφάτῳ καὶ δόξῃ ἀνεικάστῳ
 ὑπάρχοντος. Κἀνταῦθα τοίνυν, ὡς τὰ ἡμῶν 
μὲν φαῦλα, τὰ δὲ αὐτῶν σεμνὰ, καὶ πλείονος 
σπουδῆς καὶ πίστεως ἄξια πειρῶνται δεικνύναι. Συμμιγίαν
 τινὰ καὶ συμφωνίαν τοῦ θείου πρὸς τὰ κτίσματα
 ἐργάζονται, καὶ συγκαταβάλλουσιν, ὡς οὐκ 
ἴσασι, ταῖς θεϊκαῖς ὑπολήψεσι τοῦ ἀεὶ ὡσαύτως <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="664">
<p>ἔχοντος πρὸς τὸν Θεὸν Πατέρα ἁγίου Πνεύματος, 
τάς τε αὐτοῦ τοῦ Θεοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ μονογενοῦς 
αὐτοῦ Υἱοῦ, καὶ ὑποδηλοῦσιν τὸν Ἡσαΐαν, τάχα ἐπὶ 
τοῦ οὐρανίου καθεσθέντα θρόνου, καὶ προστάξαντα 
ἑαυτῷ· «Πορεύθητι πρὸς τὸν λαὸν τοῦτον, καὶ εἰπὲ 
αὐτῷ,» ἅπερ προσετάχθη εἰπεῖν. Ἡμεῖς μὲν οὖν 
ἄντικρυς θαυμάζομεν, εἰ μὴ ἤδη καὶ αὐτοὶ τῆς 
ἀτοπίας καὶ ἀσθενείας τῶν οἰκείων δοξασμάτων 
αἰσθάνονται, καὶ ὡς γελοῖοί εἰσι, τοιαῦτα περὶ τοῦ 
Θεοῦ διανοούμενοι, καὶ τὰ σαφῆ ὡς δυσδιαίτητα 
διαστρέφοντες. Καὶ οἰόμεθα μὴ σφάλλεσθαι οὕτως 
ἔχοντες, ὅτι τοῖς κατ' αὐτοὺς ὁ μακρόθυμος Θεὸς 
παριστῶν, ὡς οὐχ ὑπολείπεται αὐτοῖς οὔτ' ἀντιλογίας
 ὑπόθεσις, οὔτ' ἀπολογίας ἀφορμὴ, διὰ τοῦ 
Ἰεζεκιὴλ ἔφη· «Εἰ Πατὴρ ἐγώ εἰμι, ποῦ ἐστιν ὁ 
φόβος μου; Καὶ εἰ Κύριος ἐγώ εἰμι, ποῦ ἐστιν ἡ 
δόξα μου;» Ἀλλὰ ταῦτα μὲν οὕτως· ἐφ' ὃ δὲ ἡμῖν 
ὁ λόγος ὥρμηται, μετιτέον. Ἴδωμεν δὲ, τί λέγει 
καὶ αὖθις ὁ Παῦλος, Φιλιππησίοις γράφων· «Βλέπετε
 τὴν κατατομήν· ἡμεῖς γάρ ἐσμεν ἡ περιτομὴ, 
οἱ Πνεύματι Θεοῦ λατρεύοντες, καὶ καυχώμενοι ἐν 
Χριστῷ Ἰησοῦ.» Θεὸς οὖν τὸ ἅγιον Πνεῦμα, πᾶσαν 
ἀναπεμπομένην θυσίαν σὺν τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ 
δεχόμενον· εὔδηλον γὰρ, ὡς ἡ λατρεία τῷ Θεῷ 
μόνῳ ὀφείλεται. Ἀλλ' οἱ αἱρετικοὶ κόρακες βλέπετε
 πῶς τοῖς θείοις λυμήνασθαι ἐπεχείρησαν ῥητοῖς,
 δι' ἑνὸς στοιχείου ὑπαλλαγῆς· τινὲς γὰρ αὐτῶν
 ἐποίησαν, «Οἱ Πνεύματι Θεῷ λατρεύοντες,» 
ἵνα μὴ δείκνυται ἡ λατρεία τῷ Πνεύματι τοῦ 
Θεοῦ, ἀλλ' ἐν πνεύματι τῷ Θεῷ καὶ Πατρὶ μόνῳ 
προσαγομένη. Ὥσπερ καὶ ἐν τῇ πρὸς Κορινθίους 
τοῦ Παύλου γεγραφότος· «Εἰ δὲ τὸ Πνεῦμα τοῦ 
ἐγείραντος Ἰησοῦν Χριστὸν ἐκ νεκρῶν οἰκεῖ ἐν 
ὑμῖν· ὁ ἐγείρας Χριστὸν Ἰησοῦν ἐκ νεκρῶν ζωοποιήσει
 καὶ τὰ θνητὰ ὑμῶν σώματα, διὰ τοῦ ἐνοικοῦντος
 αὐτοῦ Πνεύματος ἐν ὑμῖν·» ἐκεῖνοι ἐναλλάξαντες
 ἐποίησαν· Διὰ τὸ ἐνοικοῦν αὐτοῦ Πνεῦμα 
ἐν ὑμῖν· ἵνα μὴ ζωοποιὸν καὶ δημιουργὸν δείκνυται.
 Καὶ Ῥωμαίοις γράψαντος αὐτοῦ· «Ἥ τε 
ἀΐδιος αὐτοῦ δύναμις καὶ θειότης·» ἐκεῖνοι ἐποίησαν,
 θεότης· ἔστιν δὲ τὸ αὐτό· ἀλλ' ὅμως διὰ τὸ 
στενοῦσθαι τὰς περὶ τοῦ μεγαλωνύμου Πνεύματος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="665">
<p>ἀποδείξεις, τὰς διὰ τοῦ εἰρῆσθαι αὐτὸ Πνεῦμα 
θεῖον, δηλούσας αὐτὸ Θεόν. Καὶ τοῦ προφήτου Ἀμὼς 
ἐκ προσώπου τοῦ ἁγίου Πνεύματος εἰρηκότος· 
«Ἰδοὺ ἐγὼ στερεῶν βροντήν·» περιεῖλον τὸ «ἐγώ·» 
ἵνα μὴ δείκνυται τοῦ ἁγίου Πνεύματος ἡ φωνὴ, ἀλλὰ 
γὰρ τοῦ Πατρὸς, ἢ τοῦ προφήτου. Οὐκ ἔστιν δὲ 
τέως τοῦ Πατρὸς καὶ Θεοῦ, διὰ τὸ ἔχειν εὐθέως· 
«Ἀπαγγέλλων εἰς ἀνθρώπους τὸν Χριστὸν αὐτοῦ·» 
καὶ μὴ εἰπεῖν· Τὸν Χριστόν μου, ὡς ἐν ψαλμῷ λέγει·
 «Ἡτοίμασα λύχνον τῷ Χριστῷ μου.» Καὶ ἐν 
πολλοῖς δὲ φαίνονται παρατρώσαντες ἐξεπίτηδες 
κἀντεῦθεν, τὴν ἀκριβῆ διάγνωσιν τῶν νοθευθέντων 
τόπων, τό γε ἐπ' αὐτοῖς, ἀφανίσαντες. Καὶ τοῦτο 
οὔπω ἦν δεινὸν, καίπερ ὂν σφόδρα δεινὸν, εἰ μὴ 
οὕτω παρ' ἐκείνων παραποιηθεῖσαι βίβλοι ἦλθον καὶ 
εἰς ὀρθῶς πιστεύοντας, ἀμαντεύτως ἔχοντας τῆς 
τοιαύτης ῥᾳδιουργίας. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="668">
<p><label type="head">ΚΕΦ. ΙΒʹ.</label> 
<hi rend="italic">Περὶ τοῦ τὸ ἅγιον Πνεῦμα ἀνακαινίζειν ἡμᾶς τῷ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">βαπτίσματι· καὶ ὡς Δεσπότην ἐλευθεροῦν· 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">καὶ ποιεῖν μετόχους θείας δόξης, καὶ υἱοὺς 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">καὶ κληρονόμους τοῦ Πατρός· καὶ τὰ λοιπά. 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ περὶ τοῦ ἀνόνητον εἶναι τὸ βάπτισμα τοῖς 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">μὴ πιστεύουσιν ὅτι Θεὸς τὸ Πνεῦμα· 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">καὶ ὅτι ἄλλη ἡλίου δόξα. καὶ ἄλλη σελήνης, 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">καὶ ἄλλη ἀστέρων.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἐπὶ τοσοῦτον ἀπόχρη, ἵνα μὴ πολὺ 
ὁ λόγος ἐν ἐκτροπῇ γένηται. Ἐπανίωμεν δὲ πάλιν ἐπὶ 
τὴν μεγαλόδωρον τοῦ ἁγίου Πνεύματος θεότητα. Ἀνακαινίζει
 τοίνυν ἡμᾶς τὸ ἅγιον Πνεῦμα ἐν τῷ βαπτίσματι,
 ὡς Θεὸς, σὺν τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ, καὶ ἀπὸ 
τοῦ ἀκαλλοῦς εἰς τὸ πρεσβύτερον ἀνάγει κάλλος, καὶ 
τῆς ἑαυτοῦ πίμπλησιν χάριτος, ὡς μηδὲν ἔτι τῶν 
ἀνεράστων δύνασθαι χωρεῖν· καὶ ἐλευθεροῖ ἀπὸ τῆς 
ἁμαρτίας καὶ τοῦ θανάτου· καὶ ἀπὸ χοϊκῶν, ὅ ἐστιν 
ἀπὸ γῆς καὶ σποδοῦ, ποιεῖ πνευματικοὺς, καὶ μετόχους
 θείας δόξης, καὶ υἱοὺς καὶ κληρονόμους τοῦ Θεοῦ 
καὶ Πατρὸς, συμμόρφους τε τῆς εἰκόνος τοῦ Υἱοῦ, καὶ 
συγκληρονόμους αὐτοῦ, καὶ ἀδελφοὺς συνδοξασθησομένους
 καὶ συμβασιλεύσοντας αὐτῷ· καὶ ἀντὶ γῆς 
πάλιν δωρεῖται τὸν οὐρανὸν, καὶ τὸν παράδεισον ἀφθόνως
 χαρίζεται· καὶ ἀγγέλων ἤδη ποιεῖ τιμιωτέρους· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="669">
<p>καὶ τοῖς θείοις τῆς κολυμβήθρας ῥείθροις τὴν τοσαύτην 
τῆς γεέννης ἄσβεστον κατασβέννυσι φλόγα. Διτταὶ γὰρ 
γίνονται κυήσεις ἀνθρώποις, ἡ μὲν ἐκ σώματος ἡμετέρου,
 ἡ δὲ ἐκ τοῦ θείου Πνεύματος. Περὶ δὲ τούτων 
οἰκείως ἔγραψαν δογματικοὶ ἄνδρες· παραγράψω 
δ' ἑκάστου τό τε ὄνομα καὶ αὐτὸ τὸ διήγημα. Ἰωάννης·
 «Ὅσοι δὲ ἔλαβον αὐτὸν, ἔδωκεν αὐτοῖς ἐξουσίαν
 τέκνα Θεοῦ γενέσθαι, τοῖς πιστεύουσιν εἰς τὸ 
ὄνομα αὐτοῦ οἳ οὐκ ἐξ αἱμάτων, οὐδὲ ἐκ θελήματος 
σαρκὸς, οὐδὲ ἐκ θελήματος ἀνδρὸς, ἀλλ' ἐκ Θεοῦ 
ἐγεννήθησαν.» Ὅσοι, φησὶν, ἐπίστευσαν εἰς τὸν 
Χριστὸν, ἐδέξαντο ἐξουσίαν τέκνα Θεοῦ γενέσθαι, τοῦτ' 
ἔστιν τοῦ ἁγίου Πνεύματος, καὶ συγγένειαν κτήσασθαι
 πρὸς τὸν Θεὸν, ἧς οὐκ ἠξιώθησαν ἄγγελοι.
 Δηλῶν γὰρ, ὅτι ὁ γεννῶν Θεὸς τὸ ἅγιον 
Πνεῦμά ἐστιν, ἐπήγαγεν ἀπὸ τοῦ Χριστοῦ· «Ἀμὴν, 
ἀμὴν λέγω σοι· ἐὰν μή τις γεννηθῇ ἐξ ὕδατος καὶ 
Πνεύματος, οὐ δύναται εἰσελθεῖν εἰς τὴν βασιλείαν 
τοῦ Θεοῦ. Τὸ γεγεννημένον ἐκ τῆς σαρκὸς σάρξ 
ἐστιν· καὶ τὸ γεγεννημένον ἐκ τοῦ Πνεύματος Πνεῦμά
 ἐστιν. Μὴ θαυμάσῃς, ὅτι εἶπόν σοι· Δεῖ ὑμᾶς 
γεννηθῆναι ἄνωθεν. Τὸ Πνεῦμα, ὅπου θέλει, πνεῖ· 
καὶ τὴν φωνὴν αὐτοῦ ἀκούεις· ἀλλ' οὐκ οἶδας, πόθεν 
ἔρχεται, καὶ ποῦ ὑπάγει. Οὕτως ἔστιν πᾶς ὁ γεγεννημένος
 ἐκ τοῦ Πνεύματος.» Τῷ εἰπεῖν· «Ἐὰν μή 
τις γεννηθῇ ἐξ ὕδατος καὶ Πνεύματος, οὐ δύναται εἰσελθεῖν
 εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ Θεοῦ·» καὶ, «Δεῖ ὑμᾶς 
γεννηθῆναι ἄνωθεν·» ἐσήμανεν, ὡς, κἂν εἰς τὸ ὄνο- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="672">
<p>μα τοῦ Πατρὸς καὶ τοῦ Υἱοῦ πιστεύσωσιν καὶ βαπτισθῶσιν,
 καὶ μὴ ἴσως καὶ ὁμοίως εἰς τὴν αὐτὴν θεότητα
 τοῦ ἁγίου Πνεύματος, ἅτε μὴ ἔχοντες τὸ τέλειον,
 καὶ μάτην τὰς τρεῖς καταδύσεις δεξάμενοι, ἐν 
τῷ ἐναλλάττειν μετὰ τὸ βάπτισμα τῇ δοξολογίᾳ τὴν 
ἰσοτιμίαν τῆς Τριάδος, καὶ παραβαίνειν τὰς ἰδίας 
ὁμολογίας, βασιλείας οὐρανῶν ἀξιωθῆναι οὐ δύνανται·
 ἀλλ' ὡς ὁμόλογοι παραβάται ἀκούουσιν, παρὰ 
μὲν τῶν ἁγίων, τὰ προφητευθέντα ἐν πʹ ψαλμῷ· «Οἱ 
ἐχθροὶ Κυρίου ἐψεύσαντο αὐτῷ·» παρὰ δὲ τοῦ Υἱοῦ, 
ὡς ἔχει ἐν μὲν ιζʹ ψαλμῷ· «Υἱοὶ ἀλλότριοι ἐψεύσαντό
 μοι·» ἐν δὲ ρʹ· «Ποιοῦντας παραβάσεις ἐμίσησα·
 οὐκ ἐκολλήθη μοι καρδία σκαμβή·» παρὰ δὲ 
τοῦ ἁγίου Πνεύματος, ὡς Ῥωμαίοις ἐγράφη· «Υἱοὺς 
ἐγέννησα καὶ ὕψωσα, αὐτοὶ δέ με ἠθέτησαν·» ἀκούει 
δὲ λοιπὸν καὶ τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ ἐν ξεʹ ψαλμῷ· «Ἐν 
τῷ πλήθει τῆς δυνάμεώς σου ψεύσονταί σε οἱ ἐχθροί 
σου.» Εἶπεν δέ· «Δεῖ γεννηθῆναι ἐξ ὕδατος·» 
ἐπειδὴ τὸ ἀποπλῦναι ἐν τῷ βαπτίσματι τὸν ῥύπον τοῦ 
σώματος γνώρισμά ἐστιν τῶν ἀνακτιζομένων ὑπὸ 
τοῦ ἁγίου Πνεύματος. Ὁρατῶς μὲν γὰρ τὸ ὁρατὸν 
ἡμῶν σῶμα, ἱερέων διακονουμένων ἡ κολυμβήθρα
 τίκτει· νοητῶς δὲ, σῶμα ὁμοῦ καὶ ψυχὴν,
 ἀγγέλων ὑπηρετουμένων, τὸ πάσαις νοήσεσιν 
ἀόρατον Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ βαπτίζει εἰς ἑαυτὸ καὶ 
ἀναγεννᾷ. Καὶ γὰρ καὶ Βαπτιστὴς ἱστορικῶς, καὶ 
ἑπομένως τῷ, «Ἐξ ὕδατος καὶ Πνεύματος,» εἶπεν 
περὶ τοῦ Χριστοῦ· «Ἐκεῖνος ὑμᾶς βαπτίσει ἐν 
Πνεύματι ἁγίῳ καὶ πυρί.» Ὀστράκινον γὰρ ὃν τὸ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="673">
<p>ἀνθρώπειον σκεῦος, δεῖται πρότερον τοῦ ἀπὸ ὕδατος 
καθαρσίου, εἶτα καὶ τοῦ στερέμνιον αὐτὸ ἀποτελοῦντος 
νοητοῦ πυρὸς (ὁ γὰρ Θεὸς πῦρ καταναλίσκον), καὶ οὕτω
 τοῦ ἀπαρτίζοντος καὶ ἀνακαινίζοντος ἁγίου Πνεύματος·
 ὁπότε οἶδεν τό τε πῦρ τὸ πνευματικὸν καὶ 
ἀρδεύειν, τό τε ὕδωρ καὶ ἀναχωνεύειν. Ἀπόδειξις 
δὲ τούτου, ὁ Παῦλος γράφων Κορινθίοις τὸ δεύτερον· 
«Ἔχοντες δὲ τὸν θησαυρὸν τοῦτον ἐν ὀστρακίνοις 
σκεύεσιν.» Τῷ δέ γε εἰπεῖν· «Τὸ γεγεννημένον ἐκ 
τῆς σαρκὸς σάρξ ἐστιν· καὶ τὸ γεγεννημένον ἐκ τοῦ 
Πνεύματος Πνεῦμά ἐστιν·» ἐδίδαξεν ἐν ἐπιτόμῳ, ὡς 
ὁ ἄνθρωπος, ὁ βαπτίσματος μὴ τυχὼν, σαρκικός 
ἐστιν, τοῦτ' ἔστιν ἀμέτοχος φωτὸς ἐπουρανίου (σαφὲς 
γὰρ, ὡς ἡ σὰρξ ἐν ὅσῳ ζῇ μετὰ τῆς ἰδίας ψυχῆς νοεῖται)·
 ὁ δὲ βαπτισθεὶς πνευματικός ἐστιν, ἀντὶ τοῦ, 
μέτοχος ζωῆς ἀθανάτου. Τῷ δὲ εἰπεῖν· «Τὸ Πνεῦμα,
 ὅπου θέλει πνεῖ·» τὸ αὐτεξούσιον καὶ παντοδύναμον 
αὐτοῦ ἐκφαίνει. Τῷ δὲ εἰπεῖν· «Καὶ τὴν φωνὴν αὐτοῦ
 ἀκούεις· ἀλλ' οὐκ οἶδας, πόθεν ἔρχεται, 
καὶ ποῦ ὑπάγει·» δηλοῖ ὡς οὐ Νικοδήμῳ τὸ τηνικαῦτα
 διελέγετο μόνῳ, ἀλλὰ καὶ Ἀρείῳ, Εὐνομίῳ 
τε καὶ Μακεδονίῳ προενεκάλει, τοῖς τὴν φωνὴν τοῦ 
ἁγίου Πνεύματος διὰ τῶν Γραφῶν ἀκούουσιν, καὶ 
οὐκ εἰδόσιν, ὡς ἔρχεται, ἀνάρχως ἐκπορευθὲν παρὰ 
τοῦ Πατρὸς, τὸ πανταχοῦ ἀεὶ παρὸν, καὶ ὑπάγει πρὸς 
αὐτὸν, ὡς Πνεῦμα αὐτοῦ ἀχώριστον ὑπάρχον τῇ 
θεότητι· ἀῤῥήτως γὰρ προῆλθεν ἐξ αὐτοῦ φύσει, καὶ 
ἐπέστραπται πρὸς αὐτόν· καὶ πρόοδον μὲν τὴν ἐκ τοῦ 
Πατρὸς ἔχει, ὡς ἂν ἐξ αὐτοῦ ἐκπορευόμενον· μόνην 
δὲ τὴν εἰς τὸν Πατέρα, ὡς ἂν ἓν καὶ ταυτὸν ὑπάρχον·
 ἐπιστρέφει δὲ πρὸς τὸν γεννήσαντα προελθὸν, 
ὡς ἂν μιᾶς καὶ τῆς αὐτῆς ὂν οὐσίας, καὶ τῆς πατρικῆς
 ἔξω γενέσθαι συνυπάρξεως μὴ δυνάμενον. Τῷ 
δὲ εἰπεῖν· «Οὕτως ἐστὶν πᾶς ὁ γεγεννημένος ἐκ τοῦ 
Πνεύματος·» διδάσκει, ὡς τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ 
πνευματικὸν γεννᾷ, καὶ λέγεται πνευματικὸς ἐκ τῆς 
ἕξεως, καθὰ ὁ ἐξ ἀνθρώπου τεχθεὶς καλεῖται ἄνθρωπος.
 Ἐπιφωνεῖ γοῦν τῷ τοιούτῳ ὁ Μελῳδός· «Ἀνακαινισθήσεται
 ὡς ἀετοῦ ἡ νεότης σου·» καὶ, «Μακάριοι,
 ὧν ἀφέθησαν αἱ ἀνομίαι, καὶ ὧν ἐπεκαλύφθησαν
 αἱ ἁμαρτίαι.» Καὶ Παῦλος δὲ συνιστῶν, ὅτι <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="676">
<p>τούς τε φωτιζομένους τὸ Πνεῦμα ἀναγεννᾷ, καὶ τὴν 
τοῦ Θεοῦ προσηγορίαν φύσει κέκτηται, ἔγραψεν, 
πρὸς μὲν Τῖτον, καθὼς ἀνωτέρω ἐλέχθη· «Ἀναγεννήσας
 ἡμᾶς διὰ λουτροῦ παλιγγενεσίας, καὶ ἀνακαινίσεως
 Πνεύματος ἁγίου·» πρὸς δὲ Ῥωμαίους· «Εἰ 
δὲ Πνεύματι τὰς πράξεις τοῦ σώματος θανατοῦτε, 
ζήσεσθε· ὅσοι γὰρ Πνεύματι Θεοῦ ἄγονται, οὗτοι υἱοὶ 
Θεοῦ εἰσιν. Οὐ γὰρ ἐλάβετε Πνεῦμα δουλείας πάλιν 
εἰς φόβον· ἀλλ' ἐλάβετε Πνεῦμα υἱοθεσίας, 
ἐν ᾧ κράζομεν· Ἀββὰ ὁ Πατήρ. Αὐτὸ τὸ Πνεῦμα 
συμμαρτυρεῖ τῷ πνεύματι ἡμῶν, ὅτι ἐσμὲν τέκνα 
Θεοῦ· εἰ δὲ τέκνα, καὶ κληρονόμοι, κληρονόμοι μὲν 
Θεοῦ, συγκληρονόμοι δὲ Χριστοῦ·» πρὸς δὲ Τιμόθεον
 ἐν τῇ δευτέρᾳ Ἐπιστολῇ· «Οὐ γὰρ ἔδωκεν ἡμῖν 
ὁ Θεὸς Πνεῦμα δουλείας, ἀλλὰ δυνάμεως, καὶ ἀγάπης,
 καὶ σωφρονισμοῦ.» Ὅτι γὰρ περὶ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος διαλέγεται, εὔδηλον καὶ ἐκ τοῦ εἰπεῖν· 
«Οὐ γὰρ ἐλάβετε Πνεῦμα δουλείας πάλιν εἰς φόβον, 
ἀλλ' ἐλάβετε Πνεῦμα υἱοθεσίας.» Ἔχοντες γὰρ ἤδη 
πάντως τὸ ἡμέτερον, ἐλάβομεν καὶ τὸ τοῦ Θεοῦ. Σαφὲς
 δὲ τοῦτο καὶ ἀπὸ τοῦ ἐπαγαγεῖν, ὡς «Αὐτὸ τὸ 
Πνεῦμα συμμαρτυρεῖ τῷ πνεύματι ἡμῶν.» Ὅρα 
οὖν, πῶς παραδόξως Δεσπότην ἀπαγγέλλει τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα. Ὁ γὰρ μὴ ὢν δοῦλος ἐλεύθερός ἐστιν· καὶ 
ὁ ἐλευθερῶν δεσπότης καθέστηκεν· οὐδεὶς γὰρ, ὃ αὐτὸς
 οὐκ ἔχει, ἄλλῳ παρέχει. Καὶ ὁ εἰς υἱοθεσίαν καὶ 
κληρονομίαν ἄγων Θεός ἐστιν, κοινωνίαν οὐσίας 
καὶ δεσποτείας ἔχων πρὸς ἐκεῖνον, οὗτινος τῆς υἱοθεσίας
 καὶ κληρονομίας ἀξιοῖ Κληρονόμον δὲ γράφει,
 Χριστὸν μὲν, ὡς φύσει Υἱόν· ἡμᾶς δὲ, ὡς ἀγαθότητι
 αὐτοῦ τῆς κληρονομίας ἀξιουμένους· συγκληρονόμους
 δὲ Χριστοῦ, διὰ τὴν ἀνέκλεκτον ἐνανθρώπησιν
 αὐτοῦ. Κράζει δὲ ἐν ἡμῖν ἀντὶ ἡμῶν· «Ἀββὰ,» 
ὅ ἐστιν Πατήρ· ἐπειδήπερ ἡμεῖς οὔτε γνήσιοι 
υἱοὶ, ὡς αὐτὸ γνήσιον Πνεῦμα, καὶ ἄλλως ἀπαῤῥησίαστοι
 πρὸς τοιαύτην φωνήν. 
<space quantity="2"/><hi rend="italic">Τίς γάρ κεν μεγάλοιο Θεοῦ κατ' ἐναντίον ἔλθοι· 
<space quantity="3"/>Ἢ εἴποι τι ἔπος θνητὸς ἐὼν γενεήν;</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="677">
<p>Πρὸς δὲ Γαλάτας περὶ τῶν βαπτισθέντων 
φησίν· «Οὐκ ἔτι εἶ δοῦλος, ἀλλὰ υἱός· εἰ δὲ υἱὸς, 
καὶ κληρονόμος Θεοῦ διὰ Χριστοῦ.» Κορινθίοις δὲ 
τὰ ἴσα ἐπιστέλλει· «Ἀλλὰ ἀπελούσασθε, ἀλλ' ἡγιάσθητε,
 ἀλλ' ἐδικαιώθητε ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ Κυρίου 
ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, καὶ ἐν τῷ Πνεύματι τοῦ Θεοῦ 
ἡμῶν.» Ἄθρει οὖν καὶ ἐκ τῶν ῥητῶν τούτων, ὡς 
ἡ ἀπολύτρωσις, καὶ ὁ ἁγιασμὸς, καὶ ἡ δικαίωσις οὐκ 
ἄνευ τοῦ ὀνόματος τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος παρέχεται. 
Καὶ πάλιν ἐν ταῖς Πράξεσιν ἠρώτησεν, φησὶν, τινὰς 
μαθητὰς, εἰπών· «Εἰ Πνεῦμα ἅγιον ἐλάβετε πιστεύσαντες;»
 Τῶν δὲ ἀποκριναμένων, «Ἀλλ' οὐδὲ εἰ 
Πνεῦμα ἅγιόν ἐστιν, ἠκούσαμεν·» ἔφη· «Εἰς τί οὖν 
ἐβαπτίσθητε;» ὡς οὐδὲν ὄφελος ἐσχηκότων ἀπὸ τοῦ 
μὴ καὶ εἰς τὸ ἅγιον Πνεῦμα ἐξ ἴσου πιστεῦσαι καὶ 
βαπτισθῆναι, ὡς ἐπίστευσαν εἰς τὸν Πατέρα καὶ τὸν 
Υἱόν. Καὶ ἔτι ἀπαγγέλλουσιν αἱ Πράξεις ἀνωφελὲς τὸ 
βάπτισμα, δίχα τῆς τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος ἐπιφοιτήσεως,
 καὶ τοῦ ἁγιασμοῦ αὐτοῦ, ἐν συλλαβαῖς τοιαύταις·
 «Ἀκούσαντες δὲ οἱ ἐν Ἱεροσολύμοις ἀπόστολοι, 
ὅτι δέδεκται ἡ Σαμάρεια τὸν λόγον τοῦ Θεοῦ, ἀπέστειλαν
 πρὸς αὐτοὺς Πέτρον καὶ Ἰωάννην· οἵτινες καταβάντες
 προσηύξαντο περὶ αὐτῶν, ὅπως ἂν λάβωσιν 
Πνεῦμα ἅγιον. Οὐδέ πω γὰρ ἦν ἐπ' οὐδενὶ αὐτῶν 
ἐπιπεπτωκὸς, μόνον δὲ βεβαπτισμένοι ὑπῆρχον εἰς 
τὸ ὄνομα τοῦ Κυρίου Ἰησοῦ. Τότε ἐπετίθεσαν τὰς 
χεῖρας ἐπ' αὐτοὺς, καὶ ἐλάμβανον Πνεῦμα ἅγιον.» 
Τὸ γὰρ ἔχειν· «Μόνον δὲ βεβαπτισμένοι ὑπῆρχον 
εἰς τὸ ὄνομα τοῦ Κυρίου Ἰησοῦ,» καὶ τὸ μετέπειτα 
λαμβάνειν τὸ Πνεῦμα, δηλοῖ, ὡς μόνον οὐχὶ ἔλειπεν 
αὐτοῖς ἡ περὶ τοῦ Πνεύματος θεογνωσία· 
ἀλλ' ὅτι καὶ σὺν τῷ Υἱῷ καὶ τῷ Πνεύματι συμπάρεστιν,
 καὶ συμμνημονεύεται, καὶ συνευεργετεῖ ὁ Πατὴρ
 καὶ Θεὸς, κἄν ποτε ἰδικῶς μὴ ὀνομασθῇ· ἢ ὡς 
δ' αὖ πάλιν, κἂν σιωπηθείη τῷ λόγῳ, καὶ μὴ τῇ 
πίστει, ὁ Υἱὸς, ἢ τὸ Πνεῦμα, συμπάρεστιν, καὶ 
συμμνημονεύεται, καὶ συνσώζει ἅμα τῷ Θεῷ καὶ 
Πατρί. Καὶ πάλιν· «Καὶ συναυλιζομένοις παρήγγειλεν
 αὐτοῖς, ἀπὸ Ἱεροσολύμων μὴ χωρίζεσθαι· ἀλλὰ 
περιμένειν τὴν ἐπαγγελίαν τοῦ Πατρὸς, ἣν ἠκούσατέ
 μου· Ὅτι Ἰωάννης μὲν ἐβάπτισεν ὕδατι, ὑμεῖς 
δὲ ἐν Πνεύματι ἁγίῳ βαπτισθήσεσθε, οὐ μετὰ πολλὰς
 ταύτας ἡμέρας·» καὶ πάλιν ἀπὸ τοῦ Πέτρου 
περὶ τῶν ἐν Καισαρείᾳ βαπτισθέντων· «Ἐν δὲ τῷ 
ἄρξασθαί με λαλεῖν, ἐπέπεσεν τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον 
ἐπ' αὐτοὺς, ὥσπερ καὶ ἐφ' ἡμᾶς ἐν ἀρχῇ· ἐμνήσθην 
δὲ τοῦ ῥήματος τοῦ Κυρίου, ὡς ἔλεγεν· Ἰωάννης μὲν 
ἐβάπτισεν ὕδατι, ὑμεῖς δὲ βαπτισθήσεσθε ἐν Πνεύματι
 ἁγίῳ.» Οἱ οὖν ἐν ψιλῷ ὀνόματι τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος, καὶ οὐχ ὡς ἐν ὀνόματι Θεοῦ καὶ Πνεύματος
 Θεοῦ, φύσει ὄντος Πνεύματος αὐτοῦ, βαπτι- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="680">
<p>ζόμενοι, ὡς ὕδατι ψιλῷ λουόμενοι, ἀνόνητον ἔχουσι 
τὴν ἐλπίδα. Καταδύοντες μὲν γὰρ ἐν τῇ κολυμβήθρᾳ,
 εὐδοκίᾳ τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς γυμνούμεθα,
 τῇ χάριτι τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ, τῶν ἁμαρτιῶν,
 ἀποτιθέμενοι τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον, καὶ τῇ 
βασιλικῇ αὐτοῦ δυνάμει ἀναγεννώμεθα καὶ σφραγιζόμεθα·
 ἀνιόντες δὲ ἐνδυόμεθά τε τὸν Σωτῆρα Χριστὸν,
 στολὴν ἄφθαρτον καὶ ἰσότιμον τοῦ ἀναγεννήσαντος
 καὶ σφραγίσαντος ἡμᾶς ἁγίου Πνεύματος, 
(«Ὅσοι γὰρ,» φησὶν, «εἰς Χριστὸν ἐβαπτίσθητε, 
Χριστὸν ἐνεδύσασθε·») καὶ τὴν γεγραμμένην εἰκόνα
 καὶ ὁμοίωσιν τοῦ Θεοῦ ἀπολαμβάνομεν, ἣν 
ἐδεξάμεθα διὰ τοῦ θεϊκοῦ ἐμφυσήματος, καὶ ἀπωλέσαμεν
 διὰ τοῦ ἁμαρτήματος καὶ αὖθις εὑρισκόμεθα, 
οἷοί περ ἐπὶ τοῦ πρωτοπλάστου ἐγενήθημεν,
 ἀναμάρτητοι καὶ αὐτεξούσιοι· ταῦτα γὰρ σημαίνει
 ἡ εἰκὼν καὶ ὁμοίωσις· ὡς ἁρμόζειν τὴν 
Παύλου περὶ τῶν βαπτιζομένων Γραφήν· «Ὅπως <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="681">
<p>γένησθε κατ' εἰκόνα τοῦ κτίσαντος ὑμᾶς·» καὶ, 
«Καθὼς ἐφορέσαμεν τὴν εἰκόνα τοῦ χοϊκοῦ, φορέσομεν
 καὶ τὴν εἰκόνα τοῦ ἐπουρανίου.» Ἀναπείσει δὲ 
περὶ τούτου, καὶ αὖθις γράφων ὁ αὐτὸς, Ῥωμαίοις 
μέν· «Οὒς προέγνω καὶ προώρισε συμμόρφους 
τῆς εἰκόνος τοῦ Υἱοῦ αὐτοῦ, εἰς τὸ εἶναι αὐτὸν πρωτότοκον
 ἐν πολλοῖς ἀδελφοῖς·» Ἐφεσίοις δέ· «Καὶ 
ὄντας ἡμᾶς νεκροὺς τοῖς παραπτώμασιν, συνεζωοποίησε
 τῷ Χριστῷ, καὶ συνήγειρε καὶ συνεκάθισεν 
ἐν τοῖς ἐπουρανίοις.» Τίς, ἢ πότε ταῦτα παρέσχεν; Ὁ 
Πατὴρ, μετὰ τοῦ ἀνακαινισθῆναι ἡμᾶς ὑπὸ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος αὐτοῦ. Ὃν τρόπον γὰρ τὸ πρῶτον ὑπὸ 
τῆς μακαρίας Τριάδος ἐκτίσθημεν κατὰ τὸ, «Ποιήσωμεν
 ἄνθρωπον·» οὕτως τὸ δεύτερον ὑπ' αὐτῆς 
σωζόμεθα· ἵν' ὁμοίως τὴν Τριάδα δοξάζωμεν. Δίχα 
δὲ τοῦ ἀναγεννηθῆναι βαπτίσματι ὑπὸ τοῦ Πνεύματος
 τοῦ Θεοῦ, καὶ σφραγισθῆναι τῷ ἁγιασμῷ, καὶ 
ναὸς αὐτοῦ γενέσθαι, οὐδεὶς τῶν ἐπουρανίων ἔτυχεν 
ἀγαθῶν, κἂν τὸν ἄλλον βίον ἄμεμπτος εὑρέθη. Ἀλλὰ 
καὶ οἱ πρὸ βαπτίσματος μαρτυρῆσαι ἐπιτυχόντες, τῷ 
ἰδίῳ ἀπολουσάμενοι αἵματι, οὕτως ὑπὸ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος τοῦ Θεοῦ ἐζωοποιήθησαν. Διὸ προτρέπων 
ὁμοῦ καὶ μαρτυρόμενος ἱερολόγος ἀνὴρ βοᾷ· «Προσέλθετε
 πρὸς αὐτὸν, καὶ φωτίσθητε, καὶ τὰ πρόσωπα 
ὑμῶν οὐ μὴ καταισχυνθῇ» Φῶς γὰρ τὸ ἀληθινὸν 
καὶ αἴτιον τοῦ αἰσθητοῦ φωτὸς, καὶ δόξα ἐκλάμπουσα
 πανταχοῦ ἐστι τὸ Πνεῦμα τὸ σεπτὸν, ᾗ καὶ 
αὖθις ψάλλει· «Διότι φῶς τὰ προστάγματά σου 
ἐπὶ τῆς γῆς.» Περὶ τούτου καὶ ἐν τῷ κηʹ ψαλμῷ διδάσκει·
 «Φωνὴ Κυρίου ἐπὶ τῶν ὑδάτων, ὁ Θεὸς τῆς δόξης
 ἐβρόντησεν· Κύριος ἐπὶ ὑδάτων πολλῶν·» καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="684">
<p>ἐν οϛʹ ψαλμῷ.» Φωνὴ τῆς βροντῆς σου ἐν τῷ τροχῷ. 
Ἔφαναν αἱ ἀστραπαί σου τῇ οἰκουμένῃ· ἴδεν, καὶ 
ἐσαλεύθη ἡ γῆ.» Διὰ μὲν γὰρ τῶν ὑδάτων τὸ βάπτισμα
 σημαίνει, ἐν ᾧ γίνεται παρὰ τῶν ἱερέων, 
καθὰ ψαλμῳδεῖ ὁ αὐτὸς, «ἐργασία πολλή·» διὰ δὲ τῆς 
βροντῆς τὴν πανταχοῦ φθάσασαν καὶ μετὰ φόβου 
ὑποδεχθεῖσαν χάριν τοῦ βαπτίσματος αἰνίττεται· διὰ 
δὲ τοῦ τροχοῦ, τὸν ἄστατον καὶ ἀλλόκοτον βίον· 
διὰ δὲ τῶν ἀστραπῶν, τὰ κατὰ Θεὸν κάλλη τῶν φωτιζομένων·
 διὰ δὲ τοῦ σαλευθῆναι τὴν γῆν τὸ κινηθῆναι
 σὺν προθυμίᾳ τὴν ἀνθρωπότητα εἰς θεογνωσίαν
 δηλοῖ. Καὶ τοῦ Δεσπότου δὲ βαπτιζομένου ἐν τῇ 
οἰκονομίᾳ ἐπὶ τῷ τόν τε δράκοντα, τὸν ἐπὶ τοῖς ὕδασι 
δεξάμενον τὸν Ἰορδάνην, ἐν τῷ στόματι, ὡς ἱστορεῖ 
αἰνιγματωδῶς ὁ Ἰὼβ, θανατῶσαι, τόν τε ἡμέτερον 
ἀποσμῆξαι ῥύπον, καὶ τὴν παλαιὰν συγχωρῆσαι 
ἁμαρτίαν, καὶ ποιῆσαι πατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ 
σκορπίων, καὶ ἐπὶ πᾶσαν τὴν δύναμιν τοῦ ἐχθροῦ, 
ἅμα δὲ καὶ διδάξαι πάντας, τὴν παλιγγενεσίαν ἀνθρώποις
 εἶναι σωτηρίαν· παρῆν τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, 
ὡς ὁ Πατήρ. Ὁ μὲν γὰρ ἐξ οὐρανῶν ἐμαρτύρει τῇ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="685">
<p>γνησιότητι τοῦ οἰκείου τόκου· τὸ δὲ ἅγιον Πνεῦμα, 
ἀνοιχθέντων αὐτῷ, ὡς βασιλεῖ καὶ ἀνωτέρω τῆς 
ἀγγέλων φύσεως ὄντι, τῶν οὐρανῶν, κατελθὸν, ἐπέμενεν
 ἐπὶ τὸν Υἱὸν τοῦ Θεοῦ. Φησὶν γάρ· «Ἰδοὺ 
ἀνεῴχθησαν οἱ οὐρανοὶ, καὶ ἴδον τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ 
καταβαῖνον ὡς περιστεράν.» Νόει οὖν, τί 
ἐστιν τὸ ἅγιον Πνεῦμα, ἅτε τὸν ἑαυτοῦ ναὸν, ἡμᾶς, 
τῷ ὑψίστῳ Θεῷ συγκαθεσθῆναι, καὶ συνδοξασθῆναι, 
καὶ συμβασιλεῦσαι ποιεῖ, καὶ ὅτε μένει ἐπὶ τὸν μονογενῆ
 Θεόν· καὶ εἰ ὁσίως λέγουσιν αἱρετικοὶ μὴ 
συγκαθέζεσθαι αὐτὸ, καὶ συμπροσκυνεῖσθαι, καὶ 
συμβασιλεύειν τῷ Θεῷ Πατρί. Μὴ ὁμοίως δὲ ἡμῶν, 
τῶν κτιστῶν, καὶ ἐν τοσαύτῃ ἀγαθῶν ἔργων γυμνότητι
 τηλικαῦτα ἐλπιζόντων, νοηθείη τὸ ἅγιον Πνεῦμα 
τοῦ Θεοῦ συγκαθέζεσθαι, καὶ συνδοξάζεσθαι, καὶ 
συμβασιλεύειν τῷ Θεῷ· ἀλλ' ὡς Πνεῦμα αὐτοῦ, καὶ 
φύσει Θεὸς καὶ Βασιλεὺς καὶ ἀϊδίως συγκαθεζόμενος, 
καὶ πλήρης ἀχράντου δόξης ὑπάρχων. Οἱ γὰρ κτιστοὶ,
 κατὰ χάριν μετὰ τὴν ἀνάστασιν τούτων ἀξιωθήσονται,
 ἀπολαύοντες τῶν ἀγαθῶν τῆς βασιλείας, 
οὐκ ὄντες δὲ βασιλεῖς. Οἶδεν γὰρ ἡ Γραφὴ, ἄλλην μὲν 
ἡλίου δόξαν, ἄλλην δὲ σελήνης καὶ ἀστέρων· καὶ 
τούτων πάλιν διάφορον δόξαν. «Ἀστὴρ γὰρ,» φησὶν, 
«ἀστέρος διαφέρει ἐν δόξῃ.» Καὶ ὁ ὀφθαλμὸς τοῦ σώματος
 τῶν ἄλλων μελῶν τιμιώτερός ἐστι· πλὴν καὶ 
αὐτὸς σῶμά ἐστιν· ὥστε τοσοῦτον ἡμᾶς ἀνακαινισθέντας
 τῆς θείας ἀπολαύειν οἰκειότητος, ὅσον ἡ 
τῆς ἡμετέρας φύσεως ἐνδέχεται δύναμις, καθὼς λέγουσιν.
 
<space quantity="2"/><hi rend="italic">Ὁπόσον ἡμέριόν κε Θεῷ γένος ἰσάζοιτο.</hi> 
Καὶ Πέτρος ἐκθειάζων τὸ βάπτισμα, ὡς Θεοῦ ὄντος 
τοῦ ἀνακτίζοντος ἡμᾶς ἁγίου Πνεύματος, καθολικὸν 
διὰ τῆς πρώτης Ἐπιστολῆς ἐξεφώνησε κήρυγμα, διαγορεῦον
 ταυτί· «Ἀναγεγεννημένοι, οὐκ ἐκ σπορᾶς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="688">
<p>φθαρτῆς, ἀλλ' ἀφθάρτου, διὰ λόγου ζῶντος Θεοῦ καὶ 
μένοντος.» Ἐδεδοίκει γὰρ τὸν παρακελευσάμενον
 ἐν τῷ κατὰ Μάρκον Εὐαγγελίῳ· «Πορευθέντες 
εἰς τὸν κόσμον πάντα, κηρύξατε τὸ Εὐαγγέλιον πάσῃ 
τῇ κτίσει. Ὁ πιστεύσας καὶ βαπτισθεὶς σωθήσεται· 
ὁ δὲ ἀπιστήσας κατακριθήσεται.» Τί δὲ τὸ κήρυγμά 
ἐστιν; «Πορευθέντες μαθητεύσατε πάντα τὰ ἔθνη, 
βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς τὸ ὄνομα τοῦ Πατρὸς, καὶ τοῦ 
Υἱοῦ, καὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος.» Ὅπερ καὶ Παῦλος 
φυλάττων ἔγραψεν· «Ἡ χάρις τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ
 Χριστοῦ, καὶ ἡ ἀγάπη τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς, καὶ 
ἡ κοινωνία τοῦ ἁγίου Πνεύματος, μετὰ πάντων 
ὑμῶν.» Ἥντινα πνευματικὴν κοινωνίαν καὶ τὰ 
Καθολικὰ προκατωνόμασεν χαράγματα οὕτως· «Ἵνα 
γένησθε θείας κοινωνοὶ φύσεως.» Τίνες δὲ οἱ ἀπιστοῦντες,
 καὶ διὰ τοῦτο κατακρινόμενοις; Οἱ ταύτην 
μὴ φυλάττοντες τὴν ἰσοτιμίαν τῆς ἁγίας Τριάδος· 
οἷστισι καὶ αὖθις διὰ Παύλου παρήγγειλεν ἐν τῇ 
πρὸς Γαλάτας ἐπιστολῇ· «Εἰσί τινες, οἵτινες ὑμᾶς 
θορυβοῦσι, θέλοντες στρέψαι τὸ Εὐαγγέλιον Χριστοῦ·
 ἀλλ' εἰ καὶ ἄγγελος ὑμᾶς ἀπ' οὐρανοῦ ἄλλως 
εὐαγγελίσηται, παρ' ὃ εὐαγγελίσθητε, ἀνάθεμα ἔστω. 
Καὶ πάλιν λέγω· Εἴ τις ὑμᾶς εὐαγγελίσηται, παρ' 
ὃ παρελάβετε, ἀνάθεμα ἔστω.» Παράδοσιν δὲ μὴ παραβαίνεσθαι,
 τὴν προλεχθεῖσαν αὐτοῦ εἶπε θεϊκὴν 
ἐντολὴν, οὐ τὴν Ἀρειανῶν, καὶ Εὐνομιανῶν, καὶ Μακεδονιανῶν,
 τῶν τὴν προσηγορίαν ταύτην κληρωσαμένων
 ἀπ' ἐκείνων, ὧν τῇ δοκήσει ἐξηκολούθησαν, 
καὶ τῶν θείων κηρυγμάτων καταφρονήσαντες, νόμον 
τὴν ἐκείνων ἀδολεσχίαν ἐποιήσαντο, οὐδὲ τῶν ἄλλων 
ἀκούοντες. 
<hi rend="italic">Ὅσσα κεν ἀθανάτοιο Θεοῦ βουλεύματα φαίνει, 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ταῦτα σὺ, θνητὸς ἐὼν, ἴσχε μάλ' ἀσφαλέως· 
Μηδὲ νόον δολίοισιν ὑπ' ἀνθρώποισι δολωθεὶς, 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἄσχετον ἀθανάτου μῆνιν ἐπισπάσεαι.</hi> 
<label type="head">ΚΕΦ. ΙΓʹ.</label> 
<hi rend="italic">Περὶ τῶν πρὸς εὐτέλειαν τοῦ Πνεύματος ἐπιφερόντων<space/>
 τὸ,</hi> Ἐὰν μή τις γεννηθῇ ἐξ ὕδατος καὶ 
</p><p rend=" indent(1)">Πνεύματος. 
</p><p rend=" indent(1)">Οὗτοι δὲ λεξιθηροῦντες, καὶ τὰ περὶ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος καθ' ἑαυτῶν σμικρύνοντες, φασίν· Οὐκοῦν
 ἰσοδύναμον καὶ συνδοξαζόμενον τὸ ὕδωρ τῷ ἁγίῳ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="689">
<p>Πνεύματί ἐστιν· ἐπειδὴ γράφει· «Ἐὰν μή τις γεννηθῇ
 ἐξ ὕδατος καὶ Πνεύματος.» Τοῦτο δὲ κατηγορῆσαί
 ἐστιν ἑαυτῶν, ὡς ἐπιλαμβανομένων τοῦ καλῶς 
φθεγξαμένου αὐτὰ Χριστοῦ, καὶ διαβαλεῖν, ἃ μηδ' 
ὁ Μῶμος διαβαλεῖν δυνήσεται· οὐ μὴν ἴδιον Χριστιανῶν.
 Οὐχ ὡς συντάττεται γὰρ ἡ ἁγία Τριὰς ἐμνημονεύθη
 καὶ τὸ ὕδωρ· ἀλλ' ὡς ὁ λόγος ἀπέδωκε, καὶ 
ὡς ἑτέρωθι ἅμα τῷ ἀθανάτῳ Θεῷ θνητὰ συνεμνημονεύθη.
 Γέγραπται γάρ· «Ἥμαρτον εἰς τὸν οὐρανὸν
 καὶ εἰς σέ·» καὶ πάλιν· «Ἐπίστευσεν ὁ λαὸς 
τῷ Θεῷ καὶ Μωϋσεῖ τῷ θεράποντι αὐτοῦ·» καὶ 
πάλιν· «Πᾶς ὁ λαὸς ἐφοβεῖτο τὸν Θεὸν καὶ Σαμουήλ·»
 καὶ πάλιν· «Καὶ ἦν ῥομφαία τῷ Κυρίῳ 
καὶ τῷ Γεδεών·» καὶ τὸ προσυφανθησόμενον δὲ 
τούτοις θεώρημα καίριον καὶ ἐπάξιον τῆς ὀρθῆς 
πίστεώς ἐστιν Εἰ γὰρ κατὰ τὸν Παῦλον, «εἰς τὸν θάνατον
 τοῦ Χριστοῦ καὶ εἰς Χριστὸν» βαπτιζόμεθα, 
ὀρθῶς συνεφράσθη τῷ Πνεύματι τὸ ὕδωρ. Ἀπὸ γὰρ 
τῆς πλευρᾶς τοῦ Σωτῆρος ὕδωρ καὶ αἷμα ὁμοῦ ἔῤῥευσεν,
 ὡς οὐκ ἀγνοεῖ ἡ λόγχη, καὶ ὁ στρατιώτης. 
Πρὸς τούτῳ, εἰ, ὡς Παῦλος ἔγραψε, Κορινθίοις μέν· 
«Πάντες βρῶμα τὸ πνευματικὸν ἔφαγον, καὶ πάντες
 τὸ αὐτὸ πνευματικὸν ἔπινον πόμα. Ἔπινον γὰρ 
ἐκ πνευματικῆς ἀκολουθούσης πέτρας· ἡ δὲ πέτρα 
ἦν ὁ Χριστός·» αὖθίς τε· «Καὶ πάντες ἓν Πνεῦμα 
ἐποτίσθησαν·» Ἑβραίοις δέ· «Ἀδύνατον 
γὰρ τοὺς ἅπαξ φωτισθέντας, γευσαμένους τε τῆς 
δωρεᾶς τῆς ἐπουρανίου, καὶ μετόχους γενηθέντας 
Πνεύματος ἁγίου, καὶ καλὸν γευσαμένους Θεοῦ 
ῥῆμα» (τὸ δὲ ἅγιον Πνεῦμα, ῥῆμα τοῦ Θεοῦ Πατρὸς
 ἀνευφημήθη)· ἀραρότως ἐν τῷ ὕδατι ὁ Χριστὸς 
καὶ τὸ ἅγιον Πνεῦμα, καὶ οὐδέποτε παρ' οὐδενὶ ἄνευ 
τοῦ βαπτιστικοῦ ὕδατος ὁ Χριστὸς καὶ τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα. Ὅπου οὖν τὸ θεῖον μυστήριον, ὡς τοῦ Υἱοῦ 
τοῦ Θεοῦ, οὕτω καὶ τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος τεθεσμοθέτηται,
 καὶ τὴν ἴσην μαρτυρίαν ἀπηνέγκαντο ἄμφω 
αἱ μακάριαι καὶ αὐτοτελεῖς ὑποστάσεις· πῶς οὐκ 
ἀφθονία καὶ ταῦτα δι' ἀποδείξεων περὶ τῆς ὁμοουσιότητος
 αὐτῶν ἐστιν; Ἐγὼ οὖν οἶμαι, ὡς καὶ διὰ 
τοῦτο εἰς οἶνον, καὶ κρείττονα οἴνου, τὸ ὕδωρ μετέβαλε,
 καὶ εὐφροσύνην τῷ γαμικῷ δείπνῳ παρέσχετο· 
ἀσυμφανῶς διδάξαι βουληθεὶς, ὅτι καὶ τὸ ὕδωρ εἰς 
ἀθάνατον χρῆσιν τοῦ βαπτίσματος μετέθηκε, καὶ διὰ 
τοῦ βαπτίσματος τὸ λεῖπον τῆς πίστεως ἀνθρώποις 
ἀνεπλήρωσε, μετὰ τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος, συμφωνίᾳ 
τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρός. Καὶ τῆς σκιᾶς γὰρ τοῦ θείου <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="692">
<p>τούτου βαπτίσματος, τοῦ ἡμῖν δωρηθέντος ἐπιφανείᾳ 
τοῦ Υἱοῦ καὶ τοῦ Πνεύματος τοῦ Θεοῦ διὰ τὴν 
ἐπίγνωσιν τὴν εἰς τὰς ἀκηράτους ὑποστάσεις ταύτας, 
πολλὰ καμόντες οἱ δίκαιοι μόλις ἔτυχον. Ἔστι γὰρ 
ἡ κολυμβήθρα τῆς Τριάδος, ἐργαστήριον πρὸς σωτηρίαν
 πιστῶν πάντων ἀνθρώπων· καὶ τοὺς λουομένους
 ἐν αὐτῇ, τοῦ δήγματος ἀπαλλάττει τοῦ 
ὄφεως, καὶ μήτηρ πάντων γίνεται, τῷ ἁγίῳ Πνεύματι
 μένουσα Παρθένος. Ἐν αὐτῇ γὰρ, ὡς εἴρηται, 
πάντα ὑποδεχόμεθα τῆς διανομῆς τὰ χαρίσματα,
 καὶ ἐκεῖσε τοῦ παραδείσου αἱ δωρεαὶ ὑπογράφονται,
 καὶ νύμφην ἑαυτῷ τὴν ἡμετέραν ψυχὴν 
λαμβάνει ὁ ποιήσας αὐτὴν, κατὰ Παῦλον ἐπιστέλλοντα·
 «Ἡρμοσάμην ὑμᾶς ἑνὶ ἀνδρὶ παρθένον ἁγνὴν 
παραστῆσαι τῷ Χριστῷ.» Καὶ τί δὲ συντόμως τὸ 
μεῖζον οὐ λέγω ἐν αὐτῇ; Ὃν οὐ τολμῶσιν οἱ ἐν οὐρανοῖς
 Πατέρα καλεῖν, ἡμεῖς μανθάνομεν ἐπὶ γῆς 
καλεῖν, μηδένα φοβούμενοι. Καὶ τοῦτό ἐστιν, ὃ ἐν κϛʹ 
ᾄδεται ψαλμῷ· «Ὁ πατήρ μου καὶ ἡ μήτηρ μου 
ἐγκατέλιπόν με·» (οὐ γὰρ, φησὶν, ἔμειναν ἀθάνατοι 
Ἀδὰμ καὶ Εὔα)· «ὁ δὲ Κύριος προσελάβετό με.» Καὶ 
ἔδωκέ μοι, φησὶ, μητέρα τὴν κολυμβήθραν, πατέρα
 τὸν Ὕψιστον, ἀδελφὸν τὸν δι' ἡμᾶς βαπτισθέντα 
Σωτῆρα. Νῦν οὖν οἶδα ἀληθῶς γεννηθεὶς ὁμοῦ καὶ 
σωθεὶς, ὅτε μηκέτι ἀκούω· «Κλαύσατε τεθνηκότα, 
ὅτι ἐξέλιπε φῶς·» ἀλλὰ τὴν εὐκταίαν φωνήν· 
«Δεῦτε, πάντες οἱ κεκοπιακότες καὶ πεφορτισμένοι,
 κἀγὼ ἀναπαύσω ὑμᾶς,» ἀλείψας, λούσας, ἐνδύσας
 ἕκαστον ἀδιασπάστως ὅλον ἐμαυτὸν, καὶ θρέψας 
τῷ σώματί μου καὶ τῷ αἵματι. 
<label type="head">ΚΕΦ. ΙΔʹ.</label> 
<hi rend="italic">Περὶ τοῦ ἀπὸ καταβολῆς κόσμου τὰ ὕδατα ἡγιάσθαι<space/>
 ὑπὸ τοῦ ἁγίου Πνεύματος, καὶ προοικονομεῖσθαι<space/>
 ἡμῖν τὴν ἀπὸ τοῦ βαπτίσματος σωτηρίαν.<space/>
 Καὶ περὶ τοῦ Ἰσραηλίτας σωτηρίας 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">τετυχηκέναι ἀπὸ τῆς οὔσης ποτὲ εἰκόνος τοῦ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">βαπτίσματος· πολλῷ δὲ πλέον τοὺς νῦν βαπτιζομένους,<space/>
 καὶ προῖκα δικαιουμένους, καὶ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">μακαριζομένους.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ δὴ καιρὸς ἥκει τῷ λόγῳ, τὰς τῷ θεϊκῷ Πνεύματι
 καὶ τῷ ἀθανάτῳ βαπτίσματι οἰκείας ἀποδείξεις 
ἀναλεγόμενον ἐκ μέρους καὶ ἀπὸ τῆς πρεσβυτέρας 
διαθήκης, ὡς ἂν δύνωμαι, γράφειν. Ἄρξομαι δὲ μικρὸν
 ἄνωθεν. Ἡ ἀδιαίρετος καὶ ἄῤῥητος Τριὰς, 
προορῶσα ἐξ αἰῶνος τοῦ ἀνθρωπίνου βίου τὰ ὀλισθηρὰ,
 ἅμα τῷ παραγαγεῖν ἐκ μὴ ὄντων τὴν ὑγρὰν 
οὐσίαν, ηὐτρέπισεν ἀνθρώποις τὴν ἐν τοῖς ὕδασιν 
ἴασιν. Τοιγάρτοι τῇ ἑαυτοῦ ἐπιφορᾷ τὸ ἅγιον Πνεῦμα 
ἐκ τότε ἁγιάσαν αὐτὰ, καὶ ζωογόνον ἀποτελέσαν
 φαίνεται. Παντὶ γὰρ πρόδηλον ὑπάρχει, ὡς 
καὶ τὸ ὑπερκείμενον τῷ ὑποκειμένῳ τῆς οἰκείας με- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="693">
<p>ταδίδωσιν, ἵν' οὕτως εἴπω, ποιότητος, καὶ πᾶσα 
ὑποκειμένη ὕλη, τῆς τοῦ ἐπικειμένου φιλεῖ πως ἁρπάζειν
 ἰδιότητος. Ὅθεν ἀδιακρίτως παντὶ ὕδατι, καὶ 
ἐν θαλάττῃ δὲ, ἀνάγκης καταλαβούσης βάπτισμα γίνεται,
 ὡς μιᾶς τε οὔσης φύσεως ὑδάτων καὶ πάσης 
ἁγιασθείσης. Ὅπως δὲ τὸ θαλάττιον ὕδωρ ἁλμυρὸν 
εὑρίσκεται, τοῦ ἑνὸς γένους τῶν ὑδάτων ὑπάρχον, 
ἑτέρα ἐπιδείξει σὺν Θεῷ φάναι πραγματεία. Αὔταρκες 
δὲ, εἰς τὸ κινούμενον νυνὶ κεφάλαιον, μνημονεῦσαι 
τοῦ τε κοσμογράφου Μωϋσέως, ἐξηγουμένου κατὰ 
λέξιν οὕτως· «Καὶ Πνεῦμα Κυρίου ἐπεφέρετο ἐπὶ 
τῶν ὑδάτων·» τοῦ τε πνευματοφόρου Δαυῒδ, ψάλλοντος·
 «Κύριος ἐπὶ ὑδάτων πολλῶν.» Τοῦτο δὲ 
συνενδείκνυται οὐ μικρῶς, καὶ τὸ ὕπερθεν τῶν Ἰορδανείων
 ῥείθρων γεγενῆσθαι τὸ ἅγιον Πνεῦμα, τοῦ 
Δεσπότου βαπτιζομένου, καὶ μεμενηκέναι ἐπ' αὐτόν. 
Ὤφθη δὲ τὸ τηνικαῦτα ἐν εἴδει περιστερᾶς. Ἐπειδὴ 
τὸ ζῶον τοῦτο ἀκέραιόν τέ ἐστι καὶ χολῆς ἐστέρηται. 
«Γίνεσθε» γὰρ, φησὶν, «ἀκέραιοι ὡς αἱ περιστεραί.»
 Εἴπερ δὲ καὶ ἐκ τῆς συναγομένης ψήφου ἀπὸ 
τοῦ ὀνόματος τοῦ μνημονευθέντος πτηνοῦ ἐπικουρίαν 
τινὰ δεῖ τῷ λόγῳ τούτῳ πορίζεσθαι, καὶ αὐτὴ ὑποσημαίνει
 πως τὸ ἀπερίγραπτον τοῦ ἁγίου Πνεύμα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="696">
<p>τος. Ἔστι γὰρ περιστερὰ μιᾶς καὶ ὀκτακοσίων ψήφου,
 αἵτινες δηλοῦνται διὰ τοῦ ἄλφα καὶ ω· τὰ δὲ 
στοιχεῖα ταῦτα ἀρχὴ καὶ τέλος ὅλων καθέστηκε τῶν 
στοιχείων. Καὶ ὁ κατακλυσμὸς τοίνυν, ὁ τὴν ἀρχαίαν 
ἀδικίαν ἐκκαθάρας τοῦ κόσμου, προεφήτευεν 
οἱονεί πως ἐπικεκρυμμένως τὸν ἀπὸ τῆς θείας κολυμβήθρας
 τῶν ἁμαρτιῶν καθαρισμόν· καὶ ἡ κιβωτὸς 
αὐτὴ, σώσασα τοὺς ἐν αὐτῇ εἰσφρήσαντας, εἰκὼν 
τῆς σεπτῆς ἐτύγχανεν Ἐκκλησίας καὶ τῆς ἐντεῦθεν 
ὑπαρχούσης ἡμῖν ἀγαθῆς ἐλπίδος· καὶ ἡ περιστερὰ, 
κλάδον ἐλαίας κομίσασα ἐν τῇ κιβωτῷ, καὶ τῆς γῆς 
τὴν ἀνάδειξιν μηνύσασα, ἐσήμαινε τοῦ ἁγίου Πνεύματος
 τὴν ἐπιφοίτησιν καὶ τὴν ἄνωθεν διαλλαγήν· 
σύμβολον γὰρ ἡ ἐλαία τῆς εἰρήνης. Ἀλλὰ καὶ ἡ 
ἐρυθρὰ θάλαττα εἰσδεξαμένη Ἰσραηλίτας, οὔτ' ἐνδυάσαντας,
 οὔτ' ἐπ' ἀδήλῳ πιστεύσαντας, καὶ τῶν ἐπηρτημένων
 αὐτοῖς κακῶν ἐν Αἰγύπτῳ ἀπὸ Φαραὼ καὶ 
τοῦ στρατεύματος αὐτοῦ ἀπαλλάξασα, καὶ πᾶσα δὲ ἡ 
ὑπόθεσις τῆς ἀπὸ Αἰγύπτου αὐτῶν ὁδοῦ, τύπος ἦν 
τῆς ἐν τῷ βαπτίσματι σωτηρίας. Ἐμήνυε γὰρ, 
Αἴγυπτος μὲν τὸν κόσμον, ἐν ᾧ οὐ καλῶς βιοτεύοντες 
πράττομεν κακῶς· ὁ δὲ λαὸς, τοὺς νῦν φωτιζομένους 
τὰ δὲ ὕδατα, μεσιτεύσαντα τῷ λαῷ τὴν ἀσφάλειαν, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="697">
<p>ἐδήλου τὸ βάπτισμα· ὁ δὲ Φαραὼ καὶ οἱ ὁπλῖται, 
τὸν Σατὰν καὶ τοὺς ὑπηρέτας αὐτοῦ· Μωϋσῆς δὲ, 
τῇ ῥάβδῳ τὸ πικρὸν ὕδωρ χρήσιμον ποιήσας, σωτηρίαν
 καθολικὴν προηγόρευεν. Αὐτὸς γὰρ τύπον 
ἔφερεν τοῦ Χριστοῦ· ἡ δὲ ῥάβδος, τοῦ σταυροῦ τὸ 
δὲ πικρὸν ὕδωρ, τοῦ εὐλογηθέντος ὕδατος τῆς κολυμβήθρας.
 τοῦ δυσχρήστου μέν ποτε φανέντος τοῖς 
ἀπίστοις, εὑρεθέντος δὲ τοῖς πιστοῖς εἰς πᾶσαν ἀνάψυξιν,
 καὶ «Ὡς δρόσος Ἀερμὼν, ἡ καταβαίνουσα 
ἐπὶ τὰ ὄρη Σιών.» Δίδωσι δὲ ἡμῖν εἰς τοῦτο εὐπορίαν
 μαρτυρίας καὶ ἡ βίβλος τῶν Βασιλειῶν, καὶ 
αὐτὴ ἐν ἀποῤῥήτῳ τὰ ὅμοια τῶν προκειμένων 
ὑποφαίνουσα, ἐν ῥήσει καὶ ὑποθέσει τῇ ὑπογεγραμμένῃ·
 «Ἐλισσαῖος, φησὶν, ἐπορεύθη μετ' αὐτῶν· 
καὶ ἦλθον εἰς τὸν Ἰορδάνην, καὶ ἔτεμνον τὰ ξύλα. 
Καὶ ἰδοὺ ὁ εἷς ὡς καταβάλλει τὴν δοκὸν, τὸ σιδήριον 
ἐξέπεσεν εἰς τὸ ὕδωρ· καὶ ἀνεβόησεν· Ὦ κύριε· καὶ 
αὐτὸ κεχρημένον. Καὶ εἶπεν ὁ ἄνθρωπος τοῦ Θεοῦ· 
Ποῦ ἔπεσεν; Καὶ ἐπέδειξεν αὐτῷ τὸν τόπον. Καὶ 
ἀπέκλασε ξύλον, καὶ ἔῤῥιψεν αὐτὸ ἐκεῖ, καὶ ἐπεπόλασε
 τὸ σιδήριον· καὶ εἶπεν· Ὕψωσον σεαυτῷ. Καὶ 
ἐξέτεινε τὴν χεῖρα αὐτοῦ, καὶ ἔλαβεν αὐτό.» Ἐδηλοῦτο
 γὰρ, διὰ μὲν Ἐλισσαίου τοῦ ἀνθρώπου τοῦ 
Θεοῦ τοῦ πυθομένου, «Ποῦ ἐξέπεσεν ἡ ἀξίνη;» ὁ 
μετὰ ἀνθρώπων γενόμενος Θεὸς, ὁ πάλαι εἰπών· 
«Ἀδὰμ, ποῦ εἶ;» διὰ δὲ τοῦ ἑνὸς προσώπου, τοῦ τὸ 
ξύλον καταβάλλοντος, καὶ ἐπιδεικνύοντος τὸν τόπον, 
ἐν ᾧ ἡ ἀξίνη ἔπεσεν, ὁ Ἀδὰμ ὁ τῷ ἀλαθήτῳ Θεῷ 
ἀποκρινάμενος· «Γυμνός εἰμι, καὶ ἐκρύβην,» καὶ τῷ 
τοιῷδε ῥήματι δείξας τὸν τόπον, ἔνθα αἰδούμενος 
ἐκρύπτετο, ἔτι δὲ ἐδηλοῦτο καὶ τὸ φυτὸν, οὗ ἥψατο 
οὐκ εἰς δέον· διὰ δὲ τοῦ πεσόντος σιδήρου εἰς τὸ βάθος
 τὸ ἀφανὲς, ἡ δύναμις τῆς ἀνθρωπείας φύσεως 
ἐσημαίνετο, ἡ ἐκπεσοῦσα τοῦ φωτὸς ἕνεκα τοῦ ἐπιβαλεῖν
 χεῖρα εἰς τὸ ξύλον τῆς ζωῆς· διὰ δὲ τοῦ φάναι
 ὅτι ἦν καὶ αὐτὸ κεχρημένον, τὸ δόσει Θεοῦ 
ἐσχηκέναι τὸν πρωτόπλαστον, ἣν ἀφῆκε δύναμιν, ἢν 
καὶ ἔδει τῷ δεδωκότι, οἵαν εἴληφεν ἀποδοῦναι· διὰ 
δὲ τοῦ ληφθέντος ξύλου, καὶ ῥιφέντος κατὰ τοῦ τόπου
 τοῦ ἔχοντος τὸ ζητούμενον, ὁ πολυύμνητος σταυρός·
 διὰ δὲ τοῦ Ἰορδάνου, τὸ ἀθάνατον βάπτισμα·
 ἐν γὰρ τῷ Ἰορδάνῃ ὁ τὸν Ἰορδάνην ποιήσας, 
βαπτισθῆναι δι' ἡμᾶς κατηξίωσεν. Διὰ δὲ τοῦ ἐπιπολάσαι
 τοῖς ὕδασι τὸν σίδηρον, καὶ ἐλθεῖν πρὸς τὸν 
ἀπολέσαντα, τὸ διὰ τοῦ φωτίσματος εἰς τὸ οὐράνιον 
ἀναφέρεσθαι ὕψωμα, καὶ τὴν προτέραν ἀποδέχεσθαι 
χάριν, καὶ τὴν ἀρχαίαν ἀπολαμβάνειν πατρίδα· διὰ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="700">
<p>δὲ τοῦ γράφειν, «Ὕψωσον σεαυτῷ,» καὶ διὰ τοῦ, 
«Ἐξέτεινε τὴν χεῖρα, καὶ ἔλαβε,» τὸ δεῖν εἰδέναι, 
ὡς αὐτὸν τὸν προσιόντα τῷ φωτίσματι, πιστεῦσαι 
χρεὼν, καὶ ὑψῶσαι, τοῦτ' ἔστι δοξάσαι, οὕτως, ὡς 
βαπτισθῆναι προστέτακται, καὶ ἐκτεῖναι νῦν τὰς χεῖρας
 καλῶς εἰς τὸν Θεὸν, ἃς πάλαι, τῷ κοινῷ λόγῳ 
τῆς πρὸς τὸν Ἀδὰμ φυσικῆς ἑνώσεως, οὐ καλῶς εἰς 
τὸ φυτὸν τῆς ζωῆς ἐπέβαλεν. Τὸν δὲ ἀνανεύειν ἐθέλοντα,
 ὅτι καὶ τὸ χωρίον τοῦτο προφητεία περὶ τοῦ 
βαπτίσματός ἐστιν, ἄξιον ἀπαιτεῖν, τί τὸ χρήσιμον 
τῶν τοιῶνδε ῥημάτων καὶ διηγημάτων, πρὸς ὃ βλέπων
 ὁ ἱερὸς συγγραφεὺς ταῦτα τέθεικεν. Καὶ τῆς 
ἐν Ἱεριχὼ δὲ πηγῆς τὸ πικρὸν καὶ ἀγονοποιὸν ὕδωρ, 
προσηνὲς καὶ γόνιμον ἀποτελέσας ὁ αὐτὸς προφήτης, 
ἐν τῷ ἄλας καὶ ὕδωρ, καὶ εἰς ὑδρίαν καινὴν βαλεὶν, 
καὶ ἀπ' αὐτῆς εἰς τὸ πηγαῖον ὕδωρ, καὶ φάναι, «Τάδε
 λέγει Κύριος· Ἴαμαι τὰ ὕδατα ταῦτα·» προηγόρευσε,
 διὰ μὲν τῆς καινουργίας ὑδρίας καὶ τοῦ ὕδατος,
 τὴν νέαν κολυμβήθραν διὰ δὲ τῶν ἀλῶν, τὴν 
πίστιν καὶ τὴν ἐξ αὐτῆς ὄνησιν· διὰ δὲ τοῦ τὸ ἄποιον 
ὕδωρ, γόνιμον καὶ νόστιμον πᾶσι γεγενῆσθαι, προεφήτευσεν,
 ὡς οἱ προσομιλοῦντες τῷ βαπτίσματι, τῆς 
παλαιᾶς στυγνότητος ἀποδύονται τοὺς χιτῶνας,
 καὶ ἀποτίθενται τὰ φορτία, καὶ τῆς νέας χάριτος 
ἐνδύονται τὴν δωρεὰν, καὶ ἀπολαύουσι τῆς τοῦ σωτηρίου 
Πνεύματος μετουσίας καὶ υἱοθεσίας. Δοκεῖ μοι καλῶς, 
ὅτι τοῦ ἁγίου Πνεύματος τὸν ἐπὶ τοῖς βαπτιστικοῖς ὕδασιν
 ἀῤῥητότατον πλοῦτον καὶ ἰλασμὸν προδιδάσκων ὁ 
αὐτὸς, καὶ ὅτι εἰς πάντας τοὺς ἐπιστρέφοντας καὶ εἰς 
πάντας τοὺς ἀνθρωπίνους βίους διατείνει ἡ ἐπὶ πάντων 
πνευματικὴ πρόνοια, ὡς μηδένα τῶν οὐ θελόντων ἀπόβλητον
 εὑρίσκεσθαι, Νεεμὰν τὸν Σύρον τὸν λεπρὸν, τὸν 
ἀλλόφυλον, δεηθέντα αὐτοῦ τῆς περιοδίας, εἰς τὸν Ἰορδάνην
 ἑπτάκις καταβαπτισθῆναι ἔπεμψεν· ὥστε τῇ 
ἐπὶ τῶν ὑδάτων τοῦ Κυρίου φωνῇ τὸ πάθος ἀπ' αὐτοῦ
 ἐξαναλῦσαι, καὶ ὅλον αὐτὸν ἐπὶ τὸ καθαρὸν καὶ 
ὅσιον εἶδος τῆς ψυχῆς ἀναδραμεῖν. Ἑπτάκις δὲ εἶπε 
βαπτίσασθαι, ἢ ἵνα εἰδέναι ἔχοι ὁ ἀλλοεθνὴς, ὡς ἐν 
τῇ ἑβδόμῃ ἡμέρᾳ ὁ Θεὸς τῶν ἔργων κατέπαυσε, 
καὶ εὐλόγησεν ἅπερ ἐν ταῖς ἓξ ἐποίησεν (ὅθεν 
ἑπτάμυξον τῇ συναγωγῇ ἓν ἦν τῶν κειμηλίων), 
καὶ ὡς πληρωματικός ἐστι καὶ τέλειος ὁ ἀριθμὸς
 ὁ ἑπτά· ἢ μᾶλλον, ὅτι τὸ θεϊκὸν Πνεῦμα
 ᾐνίξατο. Ἡσαΐας γὰρ τὸ παντελὲς καὶ πρὸς τὸν 
υἱὸν ἀπαράλλακτον τῆς φύσεως αὐτοῦ τῇ πίστει ἐγχωρούντως
 θεωρήσας, ἑπτὰ σημασίας περὶ αὐτοῦ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="701">
<p>κατέλεξεν ἐν ῥητοῖς τοιοῖσδε· «Ἐξελεύσεται ῥάβδος 
ἐκ τῆς ῥίζης Ἰεσσαὶ, καὶ ἄνθος ἐξ αὐτῆς ἀναβήσεται·
 καὶ ἐπαναπαύσεται ἐπ' αὐτὸν Πνεῦμα σοφίας 
καὶ συνέσεως, Πνεῦμα βουλῆς καὶ ἰσχύος. Πνεῦμα 
γνώσεως καὶ εὐσεβείας, Πνεῦμα φόβου 
Θεοῦ» Ἀναφέροι δέ τις ἂν ὀρθῶς εἰς ταῦτα καὶ τὰ 
ἀποκεκρυμμένα τῆς Ζαχαρίου διανοίας, τὰ τῇδε λέγοντα
 «Διότι ἰδοὺ ἐγὼ ἄγω τὸν δοῦλόν μου Ἀνατολήν·
 διότι ὁ λίθος, ὃν ἔδωκα προσώπου Ἰησοῦ ἐπὶ 
τὸν λίθον τὸν ἕνα, ἑπτὰ ὀφθαλμοί εἰσιν.» Ταῦτα ὁ 
Θεὸς πρὸς Ἰησοῦν τὸν ἱερέα τὸν μέγαν ἔφη· Ἄγω, 
φησὶ, τὸν δοῦλόν μου τὸν Ζοροβάβελ εἰς τὴν ἐξουσίαν
 τῆς βασιλείας, ἀφ' ἧς ἔσται ὡς Ἀνατολὴ λαμ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="704">
<p>πρός· ἐκ τοῦ πράγματος τὸ ὄνομα καλέσας· ἐντευθέν 
τε συνεχῆ τὸν λόγον καὶ ἀδιάστατον ποιούμενος, λίθον
 τὸν Ζοροβάβελ ὀνομάζει, ἐφ' ὃν τὸ πρόσωπον 
Ἰησοῦ ἐστήρικτο, παρέχον αὐτῷ τὴν ἐκ τῶν εὐχῶν 
ἐπικουρίαν, καὶ ἀντιλαμβάνον παρ' αὐτοῦ τὴν ἀπὸ 
τῆς βασιλείας εἰρήνην. Εἰπὼν δὲ ἐν τῷ μέσῳ· 
«Ὀρύσσω βόθρον, λέγει Κύριος παντοκράτωρ, καὶ 
ψηλαφήσω πᾶσαν τὴν ἀδικίαν τῆς γῆς ἐκείνης ἐν 
ἡμέρᾳ μιᾷ· καὶ συγκαλέσεται ἕκαστος τὸν πλησίον 
αὑτοῦ ὑποκάτω ἀμπέλου αὑτοῦ, καὶ ὑποκάτω συκῆς 
αὑτοῦ·» ἀντὶ τοῦ, Θάνατον ἐπάγω διὰ τῆς στρατηγίας
 τοῦ Ζοροβάβελ τοῖς πολεμίοις· ὥστε πάντας 
πάσης ἀπαλλαγέντας ταραχῆς, καὶ ἐν ἀφθόνῳ διάγοντας
 εὐθηνίᾳ, πρὸς ἑστιάσεις ἀλλήλους προτρέπεσθαι·
 μνημονεύσας δὲ καὶ λυχνίας χρυσῆς, τοῦτ' 
ἔστι τῆς καθαροτάτης πίστεως, τῆς ἀρχομένης μὲν 
ἐξ ἡμῶν, ὑψουμένης δὲ καὶ μέχρι τῶν ὑπὲρ ἡμᾶς 
πραγμάτων (διὰ γὰρ τοῦ χρυσοῦ τὸ καθαρὸν καὶ τίμιον
 παραλαμβάνεται· οὐ γὰρ πέφυκεν ἰοῦσθαι χρυσός)·
 εἰπὼν δὲ εἶναι ἐπάνω αὐτῆς καὶ λαμπάδιον, 
τοῦτ' ἔστι τὴν ὑψόθεν πάντα καταφαίνουσαν θείαν 
χάριν, καὶ ἑπτὰ λύχνους, ἀντὶ τοῦ τῆς πνευματικῆς
 δωρεᾶς τὴν ἀφθονίαν καὶ τελειότητα· πρὸς 
τούτοις ὕπερθεν ἑπτὰ ἐπαρυστρίδας, τοῦτ' ἔστι τὸ 
ἄσβεστον καὶ διαρκὲς τῆς ἐκεῖθεν ἐπιῤῥοῆς, καὶ δύο 
ἐλαίας· αἳ νοοῦνται, ἤτοι ἱερωσύνη καὶ βασιλεία, 
ἤτοι δύο λαοὶ, ἢ οἶκοι Θεοῦ, ὁ Ἰσραηλιτῶν ποτε καὶ 
ὁ Χριστιανῶν· καὶ διαναστήσας τὸν προφήτην, καὶ 
πρὸς ἀκριβεστέραν τῶν δειχθησομένων κατανόησιν 
ἐγρηγορέναι καὶ συντετάσθαι πλέον πως παρασκευάσας,
 πάλιν ἐπιφέρει· «Οὐκ ἐν δυνάμει μεγάλῃ, 
οὐδὲ ἐν ἰσχύϊ, ἀλλ' ἢ ἐν Πνεύματί μου, λέγει Κύριος 
παντοκράτωρ. Τίς εἶ σὺ, τὸ ὄρος τὸ μέγα, πρὸ 
προσώπου Ζοροβάβελ, τοῦ κατορθῶσαι καὶ ἐξοῖσαι 
τὸν λίθον τῆς κληρονομίας ἰσότητα χάριτος;» Ὄρος 
ἐνταῦθα τὸν πολέμιον καλεῖ, ᾧ διαλέγεται, ὅτι Τὸν 
λίθον, φησὶ, τῆς κληρονομίας τὸν Ζοροβάβελ, καθ' 
οὗ ἀντιπρόσωπος καὶ ἐναντίος ὀρμᾷς, τοσαύτη πνευματικὴ
 χάρις, κατορθοῦντα τὰς μάχας, περιβαλεῖ, 
ὡς ὅλον αὐτὸν δοκεῖν αὐτόχρημα χάριν ὑπάρχειν. Καὶ 
μετὰ βραχὺ βεβαιῶν ἔτι ταῦτα, προφητεύει οὕτως· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="705">
<p>»Καὶ χαρήσονται, καὶ ὄψονται τὸν λίθον τὸν κασσιτέρινον
 ἐν χειρὶ Ζοροβάβελ. Ἑπτὰ οὗτοι ὀφθαλμοὶ 
Κυρίου εἰσὶν, οἱ ἐπιβλέποντες ἐπὶ πᾶσαν τὴν γῆν.» 
Οἱ οὖν τὴν πᾶσαν κτίσιν ἐφορῶντες ἑπτὰ ὀφθαλμοὶ, 
οἱ προλεχθέντες παράδοξοι χρηματισμοὶ τοῦ ἁγίον 
Πνεύματός εἰσιν. Κασσιτέρινον δὲ λίθον εἶπεν, ἐπειδὴ 
ἐν τῷ κασσιτέρῳ τὰ πεπονθότα σκεύη, σιδηρᾶ τε καὶ 
χαλκᾶ, θεραπεύεται καὶ ἀναπληροῦται, καὶ ἑνωτικός 
ἐστιν ὁ κασσίτερος. Φασὶ δέ τινες, ὅτι σὺν τέχνῃ 
καὶ διακρίνει ἐν τῇ χώνῃ ἀπὸ τοῦ χρυσοῦ, 
ἢ ἀργύρου, ἢ χαλκοῦ τὸ δόκιμον καὶ ἀδόκιμον. Ἐγᾦμαι,
 ὡς καὶ τὸ ὑπὸ Σολομῶνος ὁμοίως ἐν ἀποῤῥήτῳ
 λεχθὲν, «Ἡ σοφία ᾠκοδόμησεν ἑαυτῇ οἶκον, 
καὶ ὑπήρεισε στύλους ἑπτὰ,» παραδηλοῦν ἐφίεται 
τὸ τῇ Παρθένῳ εὐαγγελισθὲν ὑπὸ τοῦ Γαβριήλ· 
«Πνεῦμα ἅγιον ἐλεύσεται ἐπὶ σέ·» ὅπερ καὶ λειτουργεῖν
 αὐτῷ τοὺς ἀγγέλους δηλοῖ· καὶ ὡς τῶν ὅλων 
ὑποστάτης ἐστὶ, καὶ τὰς ζωὰς ἀῤῥήτῳ φωταγωγίᾳ 
περιλάμπει τὸ θεϊκὸν Πνεῦμα, σὺν τῷ Πατρὶ καὶ 
τῷ Υἱῷ, μετὰ ἀφράστου ἑνώσεως καὶ συμπνοίας. 
Ἀξιοῦσθαι οὖν αὐτοῦ τοὺς φωτιζομένους παιδεύων 
ἡμᾶς ὁ Ἀπόστολος, Γαλάταις ἐχάραξε γράμματα 
καὶ τοιάδε· «Τοῦτο μόνον θέλω μαθεῖν ἀφ' ὑμῶν· 
Ἐξ ἔργων νόμου τὸ Πνεῦμα ἐλάβετε, ἢ ἐξ ἀκοῆς 
πίστεως;» Ταῦτα καὶ Δαυῒδ οὐ σιωπῇ παρατρέχει. 
Συνάπτων γὰρ προφανῶς τὴν φύσιν καὶ ὁμοφροσύνην
 τοῦ ἐκ φωτὸς φῶς γεννηθέντος Υἱοῦ, καὶ τοῦ 
ἀληθείᾳ ἐξ ἀληθείας ἐκπορευθέντος ἁγίου Πνεύματος, 
ψάλλει, ἐν μὲν μβʹ· «Ἐξαπόστειλον τὸ φῶς σου 
καὶ τὴν ἀλήθειάν σου·» ἐν δὲ ρμζʹ· «Ἐξαποστελεῖ 
τὸν Λόγον αὑτοῦ, καὶ τήξει αὐτά· πνεύσει τὸ Πνεῦμα 
αὑτοῦ, καὶ ῥυήσεται ὕδατα.» ᾯ ἕπεται τὸ Παύλου 
ῥητόν· «Ἡμεῖς πάντες ἓν Πνεῦμα ἐποτίσθημεν.» <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="708">
<p>Τί οὐ καὶ ἄλλο συνῳδόν τι καὶ λαμπρὸν ἐνδείξομαι, 
ὑπὸ ἐξηγητῇ Ζαχαρίᾳ τῷ ὑστάτῳ προφήτῃ, ἵν' ἔτι 
καὶ μᾶλλον θαυμάζωμεν; Αὐτοῖς δὲ ἀναμνήσω τοῖς 
ῥήμασιν αὐτοῦ, ἔχουσιν ὧδε· «Ἐν ταῖς ἡμέραις 
ἐκείναις ἐξελεύσεται ὕδωρ ζῶν ἐξ Ἱερουσαλήμ.» 
Τὸ δὲ «ζῶν ὕδωρ,» καὶ ἐκ τῆς ἄνω ἐκπορευόμενον 
Ἱερουσαλὴμ, ἄρα καὶ ζῶντας γεννᾷ. Εὕροιμεν δὲ ἂν 
πρὸς τοῖς μνημονευθεῖσι καὶ τὴν κολυμβήθραν
 τὴν ἐν Ἱερουσαλὴμ, ᾗ ὄνομα Ἑβραϊστὶ Βηθεσδὰ,
 ὁμολογουμένως εἰκόνα τοῦ βαπτίσματος, ἀλλ' 
οὐκ αὐτὴν τυγχάνουσαν τὴν ἀλήθειαν· ἡ γὰρ εἰκὼν 
πρὸς καιρὸν, ἡ δὲ ἀλήθεια εἰς αἰωνιότητα κρίνεται. 
Διὸ καὶ ἅπαξ τοῦ ἐνιαυτοῦ ὑπὸ ἀγγέλου κινηθὲν τὸ 
ἐν αὐτῇ ὕδωρ, καὶ ἕνα μόνον τὸν πρῶτον κατιόντα, 
καὶ σωματικὸν πάθος, οὐχὶ δὲ καὶ ψυχικὸν ἐθεράπευεν
 Τὸ γὰρ αὐθεντικὸν βάπτισμα, μετὰ τὴν τοῦ 
Υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος ἐπιφάνειαν, καὶ 
καθ' ἑκάστην ἡμέραν, μᾶλλον δὲ ὥραν· ἀληθέστερον
 δὲ, ἀδιαλείπτως καὶ πάντας τοὺς κατιόντας, 
καὶ ἀπὸ πάσης ἁμαρτίας αἰωνίως ἐλευθεροῖ· καὶ 
τῶν πολλῶν καὶ διαφόρων, καὶ ἀνωμάλων, καὶ δυσλύτων
 διαθέσεων ψυχικῶν τε καὶ σωματικῶν ἡ ἴασις 
εὑρίσκεται μία, καὶ οὐδὲν καθοτιοῦν ἔτι παλαιὸν ἕπεται
 ἄλγημα τῶν ἐντὸς, ἢ τῶν ἐκτός. Πρὸς ἐπὶ τούτοις,
 πάντας ἐκ χάριτος ἀδελφοὺς πρωτοτόκους καὶ 
ἀρτιτόκους, καὶ αὐτοὺς τοὺς ἐξήλικας καὶ ἀφήλικας 
ἀναδείκνυσι· καὶ τούτοις αὐτοῖς, οἷς κατὰ νόμον κοσμικὸν
 τὰ γήϊνα χρήματα, διὰ τὸ ἀνασφαλὲς τῶν ἐτῶν, 
ἢ τῶν ὀλίγων, ἢ τῶν πολλῶν, οὐ καταπιστεύεται, ὁ 
θεῖος ἅπας ὄλβος ἀσφαλῶς παρακατατεθεὶς εὑρίσκεται·
 ὡς γεγηθότας ψάλλειν· «Κύριος ποιμαίνει με, 
καὶ οὐδέν με ὑστερήσει· εἰς τόπον χλόης, ἐκεῖ με 
κατεσκήνωσεν· ἐπὶ ὕδατος ἀναπαύσεως ἐξέθρεψέ 
με·» καὶ, «Ἡτοίμασας ἐνώπιόν μου τράπεζαν ἐξ 
ἐναντίας τῶν θλιβόντων με. Ἐλίπανας ἐν ἐλαίῳ τὴν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="709">
<p>κεφαλήν μου, καὶ τὸ ποτήριόν σου μεθύσκον με ὡσεὶ 
κράτιστον.» <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="712">
<p rend="indent(1)">Καὶ αὐτὸς δὲ ὁ ἄγγελος ὁ τὸ ὕδωρ ταράσσων, πρόδρομος
 ἦν τοῦ ἁγίου Πνεύματος· οὗτινος ἀγγέλου 
καθ' ὁμοιότητα Ἰωάννης ἄγγελός τε τοῦ Κυρίου 
ἐκλήθη, καὶ πρόδρομος ἐγένετο τοῦ Δεσπότου, καὶ ἐν 
ὕδασιν ἐβάπτισεν. Καὶ τὸ χρίσμα δὲ, ὅπερ ἐχρίσθησαν
 Ἀαρών τε ὑπὸ Μωϋσέως, ἔτι μὴν καὶ πάντες οἱ 
ἀπὸ τοῦ ἱερατικοῦ κέρατος, οἱ ἐπικληθέντες ἀπὸ τοῦ 
χρίσματος χρηστοὶ, τύπον ἔφερε τοῦ ἡγιασμένου 
χρίσματος, οὗ λαμβάνομεν ἡμεῖς. Εἰ γὰρ καὶ σωματικῶς
 τοῦτο τρέχει, ἀλλ' οὖν ψυχικῶς ὠφελεῖ. Μόνον 
τε γὰρ ἔλθῃ περὶ τῆς τρισμακαρίας Τριάδος πίστις 
ἐν καρδίᾳ ἡμῶν, καὶ ῥῆμα πνευματικὸν ἐν στόματι, 
καὶ σφραγὶς Χριστοῦ ἐν μετώπῳ· μόνον βάπτισμα 
ὑποδέξηται, καὶ τὸ χρίσμα ῥώσῃ· εὐθὺς ἵλεως εὑρίσκεται,
 ἡ τὴν φύσιν ἀγαθοδότις ὑπάρχουσα Τριάς· εὐθὺς
 παρ' ἡμῖν καταντᾷ, αὐτῇ τῇ ῥοπῇ τὰ ἀκάθαρτα 
πνεύματα ἀπὸ τῶν καθαρῶν ἀναχωρεῖ, παραχρῆμα 
τὰ κοσμικὰ πράγματα οἴχεται, καὶ τὰ σωματικὰ παντοῖα
 πάθη ἐκποδὼν καθίσταται· τὰ πταίσματα πάντα 
ἀφίεται, τὰ ὀνόματα ἡμῶν ἀνεξαλείπτοις ἐγγράφεται 
βίβλοις, τὰ οὐράνια ἡμῖν ἐπιτρέπεται ἀγαθά· ὡς διὰ 
τὴν ἄφατον αὐτῆς ἑτοιμότητα, καὶ προμηθίαν, καὶ 
τὸ ἐθέλειν ἀεὶ πάντων καλῶν πρωτεύειν, προφθάνεσθαι
 ὑπ' αὐτῆς καὶ αὐτὴν τὴν τοιάνδε πρόθεσιν ἡμῶν, 
ἢ προκατάρχεσθαι. Καὶ ἵνα συλλήβδην εἴπω, φυλάτ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="713">
<p>των δηλονότι τὸ σέβας τὸ μεταξὺ ἀληθείας καὶ σκιᾶς, 
καὶ ἡ εἰκὼν αὐτὴ τοῦ βαπτίσματος ἐφώτιζέν τε πάντοτε
 πάντας τοὺς κατ' ἐκεῖνον τὸν καιρὸν Ἰσραηλίτας,
 καὶ ἔσωζεν, καὶ ἐδείκνυ τῆς ὁμοουσίου 
Τριάδος κοινὴν εἶναι τὴν παρεχομένην σωτηρίαν, ὡς 
Παῦλος ὁ νομομαθὴς ἐν τῇ πρὸς Κορινθίους αʹ Ἐπιστολῇ
 ἔγραψεν· «Οὐ θέλω γὰρ ὑμᾶς ἀγνοεῖν, 
ἀδελφοὶ, ὅτι οἱ πατέρες ἡμῶν πάντες ὑπὸ τὴν 
νεφέλην ἦσαν, καὶ πάντες διὰ τῆς θαλάσσης 
διῆλθον, καὶ πάντες εἰς τὸν Μωϋσῆν ἐβαπτίσθησαν 
ἐν τῇ νεφέλῃ καὶ ἐν τῇ θαλάσσῃ· καὶ πάντες 
βρῶμα τὸ πνευματικὸν ἔφαγον, καὶ πάντες τὸ 
αὐτὸ πνευματικὸν ἔπιον πόμα· ἔπινον γὰρ ἐκ 
πνευματικῆς ἀκολουθούσης πέτρας· ἡ δὲ πέτρα 
ἦν ὁ Χριστός·» καὶ ὡς προφητεύουσιν, Ἰεζεκιὴλ
 μέν· «Τάδε λέγει Κύριος· Ῥανῶ ἐφ' ὑμᾶς 
ὕδωρ καθαρὸν, καὶ καθαρισθήσεσθε ἀπὸ πασῶν 
τῶν ἁμαρτιῶν ὑμῶν· καὶ τὸ Πνεῦμά μου δώσω 
ἐν ὑμῖν, καὶ ἐσεσθέ μοι εἰς λαὸν, καὶ ἐγὼ ἔσομαι 
ὑμῖν εἰς Θεόν.» Δαυῒδ δέ· «Ῥαντιεῖς με ὑσσώπῳ, 
καὶ καθαρισθήσομαι· πλυνεῖς με, καὶ ὑπὲρ χιόνα 
λευκανθήσομαι.» Ῥαντισμὸν γὰρ ὑσσώπου, τὸν Ἰουδαϊκὸν
 καθαρισμὸν, τὸν ἕως νῦν εἰωθότα παρ' αὐτοῖς 
γίνεσθαι· ὑπὲρ χιόνα δὲ, φωτισμὸν Χριστιανῶν, τὸ 
βάπτισμα λέγει. Ἡσαΐας δέ· «Ἅγιοι κληθήσονται 
πάντες οἱ γραφέντες εἰς ζωὴν ἐν Ἱερουσαλήμ· ὅτι 
ἐκπλυνεῖ Κύριος τὸν ῥύπον τῶν υἱῶν καὶ τῶν θυγατέρων
 Σιὼν, καὶ τὸ αἷμα ἐκκαθαριεῖ ἐκ μέσου αὐτῶν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="716">
<p>ἐν Πνεύματι κρίσεως καὶ ἐν Πνεύματι καύσεως.» 
Καὶ ἵνα δείξῃ Πέτρος ἐν τῇ πρώτῃ Ἐπιστολῇ, ὡς, εἰ 
τὸ γενόμενόν ποτε ἐν σκιᾷ βάπτισμα ἔσωζεν, πόσῳ 
μᾶλλον τὸ γενόμενον ἐν ἀληθείᾳ ἀπαθανατοῖ καὶ ἀποθεοῖ
 ἡμᾶς, ἔγραψεν οὕτως· «Ὃ καὶ ὑμᾶς 
ἀντίτυπον νῦν σώζει βάπτισμα, οὐ σαρκὸς ἀπόθεσις 
ῥύπου, ἀλλὰ συνειδήσεως ἀγαθῆς ἐπερώτημα εἰς 
Θεὸν δι' ἀναστάσεως Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅστις ἐκάθισεν 
ἐν δεξιᾷ τοῦ Θεοῦ πορευθεὶς εἰς οὐρανὸν, ὑποταγέντων
 αὐτῷ ἀγγέλων, καὶ ἐξουσιῶν, καὶ δυνάμεων.» 
Ἐπερώτημα δὲ λέγει εἰς Θεὸν τὴν ὁμολογίαν τῆς 
συνειδήσεως, ἣν ἐκτιθέμεθα, συντιθέμενοι βαπτίζεσθαι
 εἰς Πατέρα, καὶ Υἱὸν, καὶ ἅγιον Πνεῦμα, κατὰ 
τὴν τοῦ Κυρίου φωνήν. Ἡσαΐας οὖν αὖθις βοᾷ πρὸς 
τοὺς μὴ πιστεύοντας τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, καὶ διὰ τοῦτο
 μὴ ἔχοντας τὴν μέλλουσαν κληρονομίαν· «Ἔστιν, 
φησὶν, κληρονομία τοῖς θεραπεύουσι Κύριον, καὶ 
ὑμεῖς ἔσεσθε δίκαιοι, λέγει Κύριος. Οἱ διψῶντες, πορεύεσθε
 ἐφ' ὕδωρ· καὶ ὅσοι μὴ ἔχετε ἀργύριον, βαδίσαντες
 ἀγοράσατε, καὶ φάγετε ἄνευ ἀργυρίου καὶ 
τιμῆς οἶνον καὶ στέαρ.» Ὕδωρ εἶπεν τὸ Πνεῦμα τὸ 
ἅγιον, καὶ τῆς κολυμβήθρας αὐτοῦ τὰ νάματα· οἶνον 
καὶ στέαρ, τότε μὲν τὰ τῆς προθέσεως τῆς Ἰουδαϊκῆς 
ἐσήμανεν, νῦν δὲ τὴν ἀθάνατον κοινωνίαν τοῦ σώματος
 καὶ αἵματος τοῦ δεσποτικοῦ· ἥντινα σὺν τῷ ἀνακαινισμῷ
 ἅμα μὲν ἀγοράζομεν, πίστιν καὶ οὐκ ἀργύριον
 κατατιθέμενοι, ἅμα δὲ καὶ χάρισμα λαμβάνομεν. 
Ὅτι δὲ ὕδωρ τὸ ἅγιον Πνεῦμα, ἔτι μὴν καὶ τὸ τοῦ 
βαπτίσματος αὐτοῦ λέγει, καὶ Ἰωάννης μαρτυρεῖ 
ἀπὸ τοῦ Σωτῆρος, εἰπών· «Ὁ πιστεύων εἰς ἐμὲ, 
καθὼς εἶπεν ἡ Γραφή· ποταμοὶ ἐκ τῆς κοιλίας αὐτοῦ
 ῥεύσουσιν ὕδατος ζῶντος.» Καὶ εὐθὺς προσέθηκεν
 τῷ λόγῳ· «Τοῦτο δὲ, φησὶν, ἔλεγεν περὶ τοῦ 
Πνεύματος, οὗ ἔμελλον λαμβάνειν οἱ πιστεύοντες.» 
Ὅτι δὲ καὶ προῖκα δικαιούμεθα, ἀνάξιοι ὄντες,
 δι' ὑπερβάλλουσαν ἀγαθότητα τῆς Τριάδος, Παύλου
 πρὸς Ῥωμαίους διέδειξε λόγος· «Πάντες γὰρ, 
φησὶν, ἥμαρτον, καὶ ὑστεροῦνται τῆς δόξης τοῦ Θεοῦ, 
δικαιούμενοι δωρεὰν τῇ αὐτοῦ χάριτι διὰ τῆς ἀπολυτρώσεως
 τῆς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ.» Τῆς δωρεᾶς ταύτης
 μακαρίζων τοὺς ἀξιουμένους, ὁ μὲν Κύριος παρὰ 
Λουκᾷ ἔλεγεν πρὸς τοὺς μαθητάς· «Μακάριοι οἱ 
ὀφθαλμοὶ οἱ βλέποντες ἃ βλέπετε. Λέγω γὰρ ὑμῖν, 
ὅτι πολλοὶ προφῆται καὶ βασιλεῖς ἠθέλησαν ἰδεῖν, ἃ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="717">
<p>μεῖς βλέπετε, καὶ οὐκ ἴδον· καὶ ἀκοῦσαι, ἃ ἠκούσατε,
 καὶ οὐκ ἤκουσαν.» Οἱ δὲ πνευματικοὶ μόνον 
οὐχὶ βλέπομεν καὶ ἀκούομεν, ἀλλὰ καὶ δωρεὰν ὑπὸ 
τοῦ ἁγίου Πνεύματος φωτιζόμεθα καὶ ἀπολαύομεν, 
σώματος Χριστοῦ μεταλαμβάνοντες καὶ πηγῆς ἀθανάτου
 γευόμενοι. 
<label type="head">ΚΕΦ. ΙΕʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐν πολλοῖς οὖν φαίνεται ἡ Γραφὴ, οὐχ ἥκιστα δὲ 
ἐπὶ τοῦ ἁγίου βαπτίσματος, διὰ τὴν πρὸς τὸν Πατέρα 
καὶ τὸν Υἱὸν τῆς οὐσίας καὶ ἐνεργείας ταυτότητα, 
μόνου τοῦ ἁγίου Πνεύματος καὶ τοῦ σωτηρίου αὐτοῦ 
σημάντρου, ἐν ᾧ κατασφραγιζόμενοι ἀναστοιχειούμεθα
 εἰς εἰκόνα τὴν πρώτην, μνημονεύουσα. Ἀσφράγιστον
 γὰρ πρόβατον, εὐάλωτον τοῖς λύκοις, οὐκ 
ἔχον τὴν ἀπὸ τῆς σφραγῖδος συμμαχίαν, οὐδὲ γιγνωσκόμενον
 ὁμοίως τῶν ἄλλων παρὰ τοῦ καλοῦ ἡμῶν 
Ποιμένος, ἐπειδὴ μηδὲ αὐτὸ γινώσκει τὸν πάντων Νομέα.
 Ἀποδείξεις δὲ τούτων εἰσὶν, ὡς ἡνίκα ὁ Σωτὴρ 
λέγῃ· «Ὅταν ἔλθῃ τὸ Πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὁδηγήσει
 ὑμᾶς εἰς πᾶσαν τὴν ἀλήθειαν·» καὶ πάλιν·
 «Ὑμεῖς βαπτισθήσεσθε ἐν Πνεύματι ἁγίῳ.» 
Καὶ ὡς ὅταν Παῦλος ἐπιστέλλῃ, πρὸς μὲν Κορινθίους·
 «Πάντες ἐν ἑνὶ σώματι εἰς ἓν Πνεῦμα ἐβαπτίσθημεν,
 εἴτε Ἰουδαῖοι, εἴτε Ἕλληνες, εἴτε δοῦλοι, εἴτε
 ἐλεύθεροι· καὶ πάντες ἓν Πνεῦμα ἐποτίσθημεν·» 
πρὸς δὲ Ἐφεσίους· «Μὴ λυπεῖτε τὸ Πνεῦμα τὸ 
ἅγιον τοῦ Θεοῦ, ἐν ᾧ ἐσφραγίσθητε εἰς ἡμέραν ἀπολυτρώσεως·»
 καὶ πάλιν· «Ἐν ᾧ πιστεύσαντες 
ἐσφραγίσθημεν τῷ Πνεύματι τῆς ἐπαγγελίας τῷ 
ἁγίῳ·» ὅπερ προφητεύων ἔψαλλεν Δαυῖδ· «Ἐσημειώθη
 ἐφ' ἡμᾶς τὸ φῶς τοῦ προσώπου σου, Κύ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="720">
<p>ριε·» φῶς τοῦ θεϊκοῦ προσώπου τὸ Πνεῦμα εἰπών. 
Εἰ οὖν εἰς ὄνομα Πατρὸς, καὶ Υἱοῦ, καὶ ἁγίου Πνεύματος
 ἴσως σφραγιζόμενα καὶ βαπτιζόμεθα· ἄρα ἐν 
μιᾷ θεότητι καὶ βασιλείᾳ ἡ Τριάς. Οὐ γὰρ ἐπὶ κτίσμασιν
 ταῦτα δεχόμεθα, οὐδὲ ξυμπαραλαμβάνει ὁ 
Θεὸς κτίσματος ὄνομα τῷ ἑαυτοῦ, ἢ σφραγῖδα, 
ὡς μόνος σώζειν οὐ δυνάμενος. Μετερχόμενοι τοίνυν
 εἰς τὴν ὀρθοδοξίαν, κἂν τυχὸν ὦσιν βεβαπτισμένοι,
 βαπτίζονται μέν (οὐ γὰρ λέγομεν ἀναβαπτίζονται,
 ἐπειδὴ μὴ ἔχουσι τὸ ἀληθὲς βάπτισμα)· οἱ 
δὲ Εὐνομιανοὶ μὲν, διὰ τὸ μίαν κατάδυσιν ποιεῖσθαι, 
λέγοντες μόνον εἰς τὸν θάνατον τοῦ Κυρίου βαπτίζεσθαι·
 Φρύγες δὲ, διὰ τὸ μὴ εἰς τὰς τρεῖς ἁγίας 
ὑποστάσεις βαπτίζειν, ἀλλὰ πιστεύειν τὸν αὐτὸν εἶναι
 Πατέρα, καὶ Υἱὸν, καὶ ἅγιον Πνεῦμα. Χρίοντα; <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="721">
<p>δὲ οἱ ἀπὸ πάσης αἱρέσεως μετερχόμενοι, ἐπειδὴ οὐκ 
ἔχουσι τὸ ἅγιον χρίσμα. Ἐπίσκοπος δὲ μόνος τῇ 
ἄνωθεν χάριτι τελεῖ τὸ χρίσμα. 
<label type="head">ΚΕΦ. Ιϛʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εὑρίσκομεν δὲ, ὅτι, καθάπερ τὴν τῶν 
Ἀζύμων ἡμέραν εἰς τιμὴν καὶ δόξαν τοῦ ἁγίου καὶ 
τριποθήτου Πάσχα τοῦ Χριστοῦ τυπικῶς ἐπετέλουν 
Ἰσραηλῖται· οὕτω καὶ τὴν παρ' ἐκείνοις ἡμέραν τῆς 
Πεντηκοστῆς εἰς τιμὴν καὶ δόξαν τῆς σωτηρίου καὶ 
σεπτῆς ἐπιδημίας τοῦ ἁγίου Πνεύματος ἐν εἰκόνι 
ἑορτάζοντες ἐτύγχανον. Καὶ οὐ τοῦτο μόνον, ἀλλὰ 
μυστικῶς διὰ τῆς ἑορτῆς τῶν Σκηνοπηγιῶν τὰς συνάξεις
 προηγόρευον τῶν ἁγίων Ἐκκλησιῶν καὶ μαρτυρίων,
 αἵτινες ἄγουσιν ἡμᾶς διὰ πίστεως καὶ καλλιεργίας
 ἐπὶ τὰς οὐρανίους σκηνάς· περὶ ὧν ὁ πήξας
 αὐτὰς ἔλεγεν· «Ποιήσατε ἑαυτοῖς φίλους ἐκ τοῦ 
μαμωνᾶ τῆς ἀδικίας, ἵν', ὅτε ἐκλίπητε, δέξωνται 
ὑμᾶς εἰς τὰς οὐρανίους σκηνάς.» Οὐ διέλιπεν γάρ 
ποτε ἡ παναπείρατος φαιδρότης τῶν ἑορτῶν τούτων. 
Καὶ πρὸς αὐτὴν ἀφορῶν ὁ Μελῳδὸς, ἐν τῷ παναρμονίῳ
 δεκαχόρδῳ πρὸς τὸν Θεὸν ἐκελάδει· «Εὐλογήσεις 
τὸν στέφανον τοῦ ἐνιαυτοῦ τῆς χρηστότητός σου.» 
Ὁ γὰρ στέφανος περιφερὴς ὢν, πανταχόθεν εἰς ἑαυτὸν
 ἀνακυκλοῦται, οὐδὲ ἀρχὴν ἔχων, οὐδὲ πέρας. 
<label type="head">ΚΕΦ. ΙΖʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ ἵνα οἵας δόξας φυλάττομεν περὶ τοῦ Θεοῦ Πατρὸς,
 τοιαύτας ἔχωμεν καὶ περὶ τοῦ παντεφόρου 
Πνεύματος αὐτοῦ, μὴ λέγοντες βασιλεύτερον, ἢ προ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="724">
<p>γενέστερον αὐτοῦ· ἀλλ' εἰδότες, ὅτι οὐδὲν ἀνθρώποις 
βέβαιον, ἂν ἡ Τριὰς μὴ συμμαχῇ οὖσα πάντων πλησίον,
 καὶ πάντων ἐπίκουρος («Ψευδὴς» γὰρ «ἵππος
 εἰς σωτηρίαν,» φησίν· «ἐγγὺς δὲ Κύριος τοῖς 
φοβουμένοις αὐτὸν, καὶ γίγας οὐ σωθήσεται ἐν πλήθει
 ἰσχύος αὐτοῦ»)· ἡ Γραφὴ δηλοῖ, ὡς συμπάρεστιν
 ἀεὶ καὶ συνεργεῖ τῷ Πατρὶ, καὶ ἐφ' ἑκάστῳ
 βοηθεῖ ἡμῖν, καὶ ἰσχὺν ἐντίθησιν, καὶ τῆς τοῦ 
Υἱοῦ παρουσίας καὶ διδαχῆς ἡ αὐτοῦ ἐπιφάνεια ὁμότιμός
 ἐστιν, καὶ ἡ διδασκαλία σύμφωνος τυγχάνει οὖσα. 
Ἀμέλει τοι ὁ Θεὸς καὶ Πατὴρ τὴν ἀδιαίρετον, καὶ μόνην
 βεβαίαν, καὶ ἀήττητον βοήθειαν αὐτοῦ, καὶ τοῦ 
Λόγου, καὶ τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ ὑπισχνούμενος τῷ Ζοροβάβελ,
 καὶ ἀποφαίνων τρανέστατα, ὡς οὐ διαφέροιεν, 
οὔτ' ἀφεστᾶσιν ἀλλήλων αἱ θεῖαι ὑποστάσεις, εἶπεν 
δι' Ἀγγαίου τοῦ προφήτου· «Καὶ νῦν κατίσχυε, Ζοροβάβελ,
 λέγει Κύριος, καὶ κατίσχυε, Ἰησοῦ ὁ τοῦ 
Ἰωσεδὲκ ὁ ἱερεὺς ὁ μέγας, καὶ κατισχυέτω πᾶς ὁ 
λαὸς τῆς γῆς· διότι μεθ' ὑμῶν ἐγώ εἰμι, λέγει Κύριος
 παντοκράτωρ, καὶ τὸ Πνεῦμά μου ἐφέστηκεν ἐν 
μέσῳ ὑμῶν.» Διὰ δὲ Ἡσαΐου πραϋπαθῶς καταμέμφεται
 τοῖς ἐπ' ὀνόματι αὐτοῦ καὶ τοῦ Πνεύματος 
αὐτοῦ μὴ πορευομένοις, οὑτωσεὶ λέγων· «Οὐαὶ, 
τέκνα! Βουλὴν ἐποιήσατε, οὐ δι' ἐμοῦ· καὶ συνθήκας,
 οὐ διὰ τοῦ Πνεύματός μου.» Καὶ πάλιν Ἡσαΐας 
περὶ τῶν πλημμελησάντων εἰς τὸ θεῖον κράτος τοῦ 
Πνεύματος λέγει· «Αὐτοὶ ἠπείθησαν, καὶ παρώξυναν
 τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον, καὶ ἐστράφη αὐτοῖς εἰς 
ἔχθραν.» Ὀργῆς μὲν γὰρ καὶ ἔχθρας, καὶ ἀπὸ τῶν 
τοιούτων πάντων ἐκβέβηκεν τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον· 
καὶ οὐ παρασαλεύεται, οὐδ' ὑποκινεῖται, Πνεῦμα 
πραότητος ὂν, καὶ ἀγαθὸν, καὶ τῆς πρωτίστης, καὶ 
ἀπαθοῦς, καὶ παντοκρατορικῆς φύσεως· καὶ αὐτὸ 
μᾶλλον τοὺς ὀργιζομένους καὶ θυμοῦντας ἰώμενον, 
καὶ ὅλης ἀφαιρούμενον τῆς κτίσεως τὸ φλεγμαῖνον, 
καὶ ἀντεισφέρον εἰρήνην, ὡς ἔστι δῆλον τοῖς νοοῦσιν, 
ὅτι πᾶς ὁ πεισθεὶς τοῖς λόγοις αὐτοῦ, ἔζησεν ἡμέρως.
 Ὃν τρόπον δὲ πολλαχοῦ ἐγράφη· «Παρεπίκραναν
 τὸν Θεὸν καὶ Πατέρα, καὶ ὠργίσθη αὐτοῖς·»
 καὶ ὡς ἐν ρεʹ ψαλμῷ φάσκει· «Αὐτοὶ δὲ 
παρεπίκραναν αὐτὸν ἐν τῇ βουλῇ αὐτῶν·» οὕτω νῦν 
ὁμοιοτρόπως περὶ τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ προφητεύει, 
διὰ τὸ τῆς θεότητος, καὶ ἐξουσίας, καὶ δυνάμεως 
ἀπαράλλακτον. Καὶ Μιχαίας δὲ ὁμοίως ἀποκλαίεται 
τὸν Ἰσραὴλ, ὡς Θεῷ προσκρούσαντα, λέγων· «Ὁ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="725">
<p>οἶκος τοῦ Ἰακὼβ παρώργισε τὸ Πνεῦμα Κυρίου.» 
Καὶ ὁ πνευματοφόρος δὲ Δαυῒδ, τὸ πρὸς τὸν Πατέρα 
ἰσότιμον καὶ ἰσοδύναμον τοῦ Πνεύματος αὐτοῦ συνομολογῶν,
 καὶ τὸ δίχα τοῦ ἁγίου Πνεύματος μηδοτιοῦν 
τῶν ἀγαθῶν ὑπάρχειν τῇ κτίσει, ηὔχετο· «Τὸ Πνεῦμά 
σου τὸ ἀγαθὸν ὁδηγήσει με ἐν γῇ εὐθείᾳ·» καὶ, 
«Πνεύματι ἡγεμονικῷ στήριξόν με·» τοῦτ' ἔστιν, 
τῷ Πνεύματί σου τῷ ἀρχικῷ καὶ ἐξουσίαν ἔχοντι στερέωσον,
 ἵν' οὕτω δυνηθῶ τῆς τε ἁμαρτίας καθαρισθῆναι,
 καὶ τῆς προφητείας μὴ ἐκπεσεῖν. Καὶ ἐν 
Εὐαγγελίῳ τοὺς ἀποστόλους διδάσκων ὁ Δεσπότης, 
ὅτι τῆς ἑαυτοῦ ἐπιφανείας οὐχ ἥσσων ἔσται ἡ παρουσία
 τοῦ ἁγίου Πνεύματος, καὶ ἡ ἐκεῖθεν περιγινομένη
 σωτηρία τῇ κτίσει· ἀλλ' ἴση καὶ ἡ αὐτὴ, διὰ 
τὴν μίαν θεότητα καὶ ἐνέργειαν, λέγει· «Συμφέρει 
ὑμῖν, ἵνα ἐγὼ ἀπέλθω. Ἐὰν γὰρ μὴ ἐγὼ ἀπέλθω, 
ἐκεῖνος οὐκ ἔρχεται, τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον.» Καὶ 
σύμφωνον δὲ τῇ ἑαυτοῦ τὴν τοῦ ἁγίου Πνεύματος διδασκαλίαν
 παριστῶν, ἔφη· «Ὅταν ἔλθῃ τὸ Πνεῦμα 
τὸ ἅγιον, ἐκεῖνο ὑμᾶς διδάξει καὶ ἀναμνήσει πάντα, 
ἃ εἶπον ὑμῖν·» καὶ, «Οὐκ ἐστὲ ὑμεῖς οἱ λαλοῦντες, 
ἀλλὰ τὸ Πνεῦμα τοῦ Πατρὸς τὸ λαλοῦν ἐν ὑμῖν.» Εἰ 
δὲ τὸ Πνεῦμα τοῦ Πατρὸς ὁμότιμον τῷ Πατρὶ, ὡς 
ἀποδέδεικται, ὁμότιμον δὲ καὶ τῷ Υἱῷ, ὡς ὡμολόγηται·
 δῆλον, ὅτι τὴν ἴσην καὶ πρὸς ἀλλήλας ἔχουσι 
σχέσιν αἱ θεῖαι ὑποστάσεις. Τὰ γὰρ τῷ αὐτῷ 
ἴσα, καὶ ἀλλήλοις ἴσα πάντως ἐστίν· ἴσος δὲ ὁ Υἱὸς 
τῷ Πατρὶ, ἴσον δὲ καὶ τὸ Πνεῦμα τῷ Υἱῷ· δῆλον,
 ὅτι ὁμοίως ἴσον ἐστὶ καὶ τῷ Πατρί. Αὐτοῦ 
τοίνυν εἰπόντος τὸ θεσπέσιον Πνεῦμα λαλεῖν ἐν 
τοῖς ἀποστόλοις, ὁ Παῦλος, διὰ τὴν ἀπαραλλαξίαν τῆς 
φύσεως καὶ διδαχῆς, τὸν Χριστὸν ἰσχυρίζεται λαλεῖν 
ἐν αὐτῷ, γράφων· «Εἰ δοκιμὴν ζητεῖτε τοῦ ἐν ἐμοὶ 
λαλοῦντος Χριστοῦ.» Σημειωτέον δὲ, ὡς ὅλα ταῦτα 
τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ Πνεύματος αὐθεντικῶς δηλοῖ γεγενῆσθαι·
 καὶ ἐν τῷ Λουκᾷ δὲ, ὡς προελέχθη, προείρηκεν
 αὐτοῖς· «Ὑμεῖς δὲ καθίσατε ἐν τῇ πόλει, ἕως 
οὗ ἐνδύσησθε δύναμιν ἐξ ὕψους.» Αὕτη δὲ ἐτύγχανεν 
ἡ τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος. 
<label type="head">ΚΕΦ. ΙΗʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἥντινα ἀλκὴν ἐνδυσάμενοι οὐκ ἔτι εὐκατάπληκτοι
 καθεστήκεσαν, ὡς γέγραπται, ὅτι ἦσαν κεκλεισμέναι
 αἱ θύραι, τῶν μαθητῶν κρυπτομένων διὰ τὸν 
φόβον τῶν Ἰουδαίων, καὶ ὅτι Πέτρος ὁ πρόκριτος <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="728">
<p>τῶν ἀποστόλων, διὰ κόρης ἀπειλὴν διωμνύετο μὴ εἰδέναι
 τὸν Κύριον, τὸν ποιήσαντα αὐτὸν κλειδοῦχον 
τῶν οὐρανῶν· ἀλλ' οἱ δυοκαίδεκα μόνοι, καὶ αὐτοὶ οὐχ 
ὑφ' ἓν ὄντες, ἀντέστησαν μονονουχὶ πάσῃ τῇ οἰκουμένῃ,
 δήμοις ὅλοις ἀντικράζοντες· «Οὐ δυνάμεθα 
ἡμεῖς ἃ ἴδομεν καὶ ἠκούσαμεν, μὴ λαλεῖν.» Ἀλλὰ 
καὶ πάσῃ τῇ διαβολικῇ πλάνῃ παρετάξαντο, καὶ τὴν 
κτισματολατρείαν ἀπήλασαν, καὶ τὴν λεγομένην 
ἀχλὺν ἀφεῖλον τῆς τῶν ἀνθρώπων ψυχῆς, ἣ πρὶν 
ἐπῆεν, ὥς φασιν, 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ὄφρ' εὖ γινώσκοιεν ἠμὲν Θεὸν ἠδὲ καὶ ἄνδρα.</hi> 
Διὰ δὲ τῆς τῶν χειρῶν ἐπιθέσεως ποικίλων νόσων 
ἀπήλλαττον τοὺς ἀνθρώπους· ὡς Πέτρου μὲν 
καὶ τὴν ἀποπίπτουσαν τοῦ σώματος σκιὰν, Παύλου 
δὲ καὶ τὰ σουδάρια τοῦ χρωτὸς ἰάσεις ἀποτελεῖν. Καὶ 
Παῦλος μὲν Ῥωμαίοις ἔγραφεν· «Ἐν τῷ πιστεύειν 
εἰς τὸ περισσεύειν ὑμᾶς ἐν τῇ ἐλπίδι, ἐν δυνάμει 
Πνεύματος ἁγίου.» Πέτρος δὲ μετὰ παῤῥησίας τὸν 
διάβολον κατειργάζετο, καὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος τὴν 
θεϊκὴν οὐσίαν ἀνεφθέγγετο, πρὸς τὸν Ἀνανίαν λέγων· 
«Διὰ τί ἐπείρασεν ὁ Σατανᾶς τὴν καρδίαν σου ψεύσασθαί
 σε τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον;» Τίς γὰρ ὁ ψευσθείς; 
Εἶπεν ἐπαγαγών· «Οὐκ ἐψεύσω ἀνθρώπῳ, ἀλλὰ τῷ 
Θεῷ.» Οὐκ ἦν γὰρ αὐτοῖς ἐν αἰδοῖ τις, ἥττων χρημάτων
 ὑπάρχων, ἢ ἄδικον ἀναπνέων, ἢ σῶφρον μὴ βλέπων,
 ἢ μὴ διακείμενος περὶ τὴν ὁμοούσιον Τριάδα εἰλικρινῶς,
 κἂν τυχὸν ἦν τοῖς πρώτοις ἐπιβεβηκὼς κοσμικοῖς
 θρόνοις, καὶ τὰς ἄκρας ἐν χεροῖν ἔχων ἀρχάς.
 Ὑπερεώρων δὲ καὶ αὐτῆς τῆς βασιλικῆς ἁλουργίδος,
 καὶ κρείττονες ἧσαν χρημάτων, τὸν ἀμείωτον 
θησαυρὸν ἔχοντες τοῦ ἁγίου Πνεύματος. Ἐλάλουν δὲ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="729">
<p>καὶ ἑτέραις γλώσσαις, «καθὼς,» φησὶν, «τὸ Πνεῦμα ἐδίδου
 ἀποφθέγγεσθαι αὐτούς·» καὶ συνίεσαν ὁμιλίαν οἱ 
Γαλιλαῖοι Πάρθων, Μήδων, Περσῶν, καὶ ἀλλοθρόων 
ἄλλων ἀνθρώπων, ἔτι δὲ καὶ τὴν Ἑλλάδα καὶ Αὐσονίαν
 γλῶτταν· πολύφωνοί τε ἐγίνοντο, καὶ ἀνεδείκνυντο,
 οἷοί περ ἐν τῷ μέλλοντι αἰῶνι εὑρίσκεσθαι 
μέλλομεν, τῶν τοῦδε τοῦ κόσμου ἀπολυθέντες δεσμῶν,
 κατὰ τὴν Παύλου φωνήν· «Ὅπου οὐκ ἔνι Ἕλλην,
 βάρβαρος, Σκύθης· ἀλλὰ τὰ πάντα ἐν πᾶσιν 
Χριστός.» Πρόδηλον δὲ, ὡς διὰ τὸ τῆς Τριάδος ταυτούσιον
 εἶπεν· «Πάντα ἐν πᾶσιν Χριστός·» ἐπεὶ ποῦ 
ζητοῦμεν τὸν ..................... 
<label type="head">ΚΕΦ. ΙΘʹ.</label> 
........................... 
ἢ ὁ Πατὴρ ἐνηνθρωπηκέναι νομισθείη. Τὸ 
καὶ περὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος ἀμυδρῶς ὁμοῦ καὶ 
τηλαυγῶς ἐμνημόνευεν, πρὸς τὸ αὐτοὺς κατὰ μέρος 
τὴν ὄψιν φωτιζομένους εἰς νόησιν τῶν θείων λογίων,
 καὶ, κατὰ τὸν Παῦλον, «ἀπὸ δόξης εἰς δόξαν» 
ἐρχομένους, δυνηθῆναι μαθεῖν τὰς αὐτοτελεῖς τρεῖς 
ὑποστάσεις. Καὶ τοῦτό ἐστιν ὅπερ ἐν ιζʹ φέρεται 
ψαλμῷ· «Λαὸς, ὃν οὐκ ἔγνων, ἐδούλευσέ μοι, εἰς 
ὑπακοὴν ὠτίου ὑπήκουσέ μοι.» Ἀμέλει Δαυῒδ τοπικῶς
 τηνικαῦτα τὸν Πατέρα μόνον ἐγνῶσθαι εἰδὼς, 
ἔψαλλεν· «Γνωστὸς ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ ὁ Θεός· ἐν δὲ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="732">
<p>τῷ Ἰσραὴλ μέγα τὸ ὄνομα αὐτοῦ. Ἐπιφανέντος δὲ 
τοῦ Θεοῦ Λόγου καὶ πιστευθέντος, ἡ Νέα Διαθήκη 
ἤρξατο καὶ αὐτὸν μὲν τρανέστερον κηρύττειν Θεὸν, 
κατὰ μέρος δὲ, πρὸς τὴν δύναμιν τῶν δεχομένων, 
ἐχορήγει πάλιν ἡσύχως τὴν περὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος
 γνῶσιν. Τοῖς γὰρ ἄρτι κεκλημένοις εἰς ἐπίγνωσιν
 ἀληθείας, καὶ οὐκ ἐντριβῆ τοῖς ἐπ' αὐτῇ 
θεωρήμασιν τὴν διάνοιαν ἔχουσιν, δυσπρόσιτός πως 
εἶναι ἐδόκει ἡ τοιάδε τελεωτάτη πίστις. Καὶ τί δεῖ 
περὶ τούτου διαπορεῖν, ἔχοντας εἰς ἀπόδειξιν τοὺς 
περὶ τὸ χάος κάτω νενευκότας, καὶ ἕως τῆς δεῦρο 
μηδὲ τῇ θεότητι τοῦ Μονογενοῦς πιστεύοντας; Οὐκ 
ἀμάρτυρα δὲ ταῦτα Παῦλος ποιεῖ, γράφων Κορινθίοις
 μὲν τὸ πρῶτον· «Κἀγὼ, ἀδελφοὶ, οὐκ ἠδυνήθην 
λαλῆσαι ὑμῖν ὡς πνευματικοῖς, ἀλλ' ὡς σαρκικοῖς. 
Ὡς νηπίους ἐν Χριστῷ γάλα ὑμᾶς ἐπότισα, καὶ οὐ 
βρῶμα· οὔπω γὰρ ἠδύνασθε· ἀλλ' οὐδὲ ἔτι νῦν 
δύνασθε· ἔτι γὰρ σαρκικοί ἐστε·» Ἑβραίοις 
δέ· «Καὶ γὰρ ὀφείλοντες εἶναι διδάσκαλοι διὰ τὸν 
χρόνον, πάλιν χρείαν ἔχετε τοῦ διδάσκειν ὑμᾶς, τίνα 
τὰ στοιχεῖα τῆς ἀρχῆς τῶν λογίων τοῦ Θεοῦ· καὶ 
γεγόνατε χρείαν ἔχοντες γάλακτος, οὐ στερεᾶς τροφῆς.
 Πᾶς γὰρ ὁ μετέχων γάλακτος, ἄπειρος λόγου 
δικαιοσύνης· νήπιος γάρ ἐστι· τελείων δέ ἐστιν ἡ 
στερεὰ τροφὴ, τῶν διὰ τὴν ἕξιν τὰ αἰσθητήρια γεγυμνασμένα
 ἐχόντων πρὸς διάκρισιν καλοῦ τε καὶ 
κακοῦ.» Ἀρκεῖ οὖν ὁ Πατὴρ, λέγων Πνεῦμα εἶναι 
αὐτὸ ἑαυτοῦ· ἀρκεῖ δὲ καὶ ὁ Υἱὸς, θεσπίσας δι' 
ἑνὸς μὲν ὀνόματος, τριῶν δὲ ὑποστάσεων ὁμοτίμων, 
πᾶσαν τὴν οἰκουμένην εἰς ἑνότητα συνάγεσθαι πίστεως.
 Εἰ γὰρ τοῦ Πατρὸς τὸ ὄνομα Θεός· εὖ δῆλον, 
ὡς, ὅπερ ἐστὶν ὁ Πατὴρ (τοῦτ' ἔστιν Θεὸς), τοῦτο 
ὑπάρχει ὅ τε Υἱὸς τό τε ἅγιον Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ. 
Ὅπερ καὶ τὰ σεραφὶμ δηλοῖ, λέγοντα τρίτον, 
«Ἅγιος,» καὶ ἅπαξ, «Κύριος.» Καὶ ἑτέρωθι δὲ οὐκ 
ἄλλο, ἢ τοῦτο διδάσκων, ἔλεγεν ὁ Υἱὸς, περὶ μὲν 
ἑαυτοῦ τοῖς μὴ πιστεύουσιν αὐτῷ, ὡς Θεῷ ἀληθινῷ·
 «Ἐγὼ ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ Πατρός μου ἐλήλυθα
 (τοῦτ' ἔστιν Θεὸς τοιοῦτος, οἷος ἐκεῖνος), καὶ 
οὐ λαμβάνετέ με (ἀντὶ τοῦ, οὐ πιστεύετέ μοι)· ἐὰν 
ἄλλος ἔλθῃ ἐν τῷ ὀνόματι τῷ ἰδίῳ, ἐκεῖνον λήψεσθε·» 
τὸν Ἀντίχριστον ὑπεμφαίνων. Περὶ δὲ τοῦ ἁγίου <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="733">
<p>Πνεύματός φησιν· «Τὸ Πνεῦμα, ὃ πέμψει ὁ Πατὴρ 
ἐν τῷ ὀνόματί μου.» Καὶ ὃν τρόπον τὴν ἕνωσιν 
καὶ τὸν σύνδεσμον τῆς ἀκροτάτης καὶ ἀπεριγράφου 
θεϊκῆς εἰρήνης εἰσάγων εἶπε· «Πνεῦμα 
Κυρίου ἐπ' ἐμέ·» καὶ, «Ἐγὼ ἐν τῷ Πατρὶ, καὶ 
ὁ Πατὴρ ἐν ἐμοί·» καὶ, Ὁ Πατὴρ ὁ ἐν ἐμοὶ μένων·»
 καὶ, «Κατέβη,» φησὶν, «ἐξ οὐρανοῦ τὸ 
Πνεῦμα καὶ ἔμεινεν ἐπὶ τὸν Χριστόν·» οὕτως ἐνταῦθα
 ἓν ὄνομα ἐδήλωσεν, εἰπὼν, ἑαυτὸν μὲν ἐν τῷ 
ὀνόματι τοῦ Πατρὸς, τὸ δὲ ἅγιον Πνεῦμα ἐν τῷ 
ὀνόματι τῷ αὐτοῦ ἐληλυθέναι· καὶ ἀπὸ τοῦ προστάξαι
 βαπτίζειν «εἰς τὸ ὄνομα,» καὶ οὐχὶ «εἰς τὰ ὀνόματα,»
 ὡς ἑνὸς ὀνόματος τῇ Τριάδι ὄντος, τοῦ «Θεὸς,» 
καὶ μιᾶς οὐσίας καὶ δόξης. Καὶ ὁ μὴ ἔχων τὸ 
Πνεῦμα οὐδὲ τὸν Υἱὸν ἔχει· καὶ ὁ μὴ ἔχων τὸν 
Υἱὸν, οὐδὲ τὸν Πατέρα ἔχει· καὶ ἔστι τὸ πᾶν ὁ τοιοῦτος
 ἄθεος, ὡς ὁ ἐκ τοῦ ἐναντίου μακαριώτατος. 
Φασὶν γάρ· 
<hi rend="italic">Ὄλβιος, ὅστε Θεοῖο σοφῆς ἀπέλαυσεν ἀρωγῆς, 
Αὐτὸς ἑοῖς στέρνοισι φέρων Θεὸν ἀστυφέλικτον.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ ἓν τοίνυν ὄνομα τοῦτο καὶ ἡ Παλαιὰ Διαθήκη 
ἐμήνυσεν, ὅτε τῷ Ἰακὼβ συγκαταβὰς ἐπάλαισεν ὁ 
Θεός. Φησὶν γὰρ, «Ἵνα τί ἐρωτᾷς τὸ ὄνομά μου; 
Καὶ τοῦτό ἐστιν θαυμαστόν.» Ὅπερ ὑμνεῖ Δαυῒδ, 
ψάλλων·» Κύριε, ὁ Κύριος ἡμῶν, ὡς θαυμαστὸν τὸ 
ὄνομά σου ἐν πάσῃ τῇ γῇ!« καὶ πάλιν· «Ἐμεγάλυνας
 ἐπὶ πάντας τὸ ὄνομα τὸ ἅγιόν σου·» ἀφεὶς τὸ 
λέγειν· Ἐν τῷ Ἰσραὴλ μόνῳ. «Οὐ γάρ ἐστιν ἕτε- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="736">
<p>ρον ὄνομα δεδομένον ὑπὸ τὸν οὐρανὸν, ἐν ᾧ δεῖ σωθῆναι.»
 Καὶ Ζαχαρίας δὲ λέγει· «Καὶ ἔσται Κύριος 
εἰς βασιλέα ἐπὶ πᾶσαν τὴν γῆν ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ. 
Ἔσται Κύριος, Κύριος εἷς, καὶ τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἓν, 
κυκλοῦν πᾶσαν τὴν γῆν καὶ τὴν ἔρημον·» καὶ πάλιν ὁ 
Ἱεροψάλτης· «Αἰσχυνθήτωσαν καὶ ἐντραπήτωσαν εἰς 
τὸν αἰῶνα, καὶ γνώτωσαν, ὅτι ὄνομά σοι Κύριος; σὺ εἶ 
μόνος Ὕψιστος ἐπὶ πᾶσαν τὴν γῆν.» Εἰ γὰρ 
μιᾷ τις ἀφορίσῃ ὑποστάσει τὸ, «Ὁ Θεὸς,» καὶ τὸ, 
«Κύριος,» καὶ «Μόνος Ὕψιστος,» ἐκβάλλει τὴν ἑτέραν. 
Καὶ ἀπὸ τῆς φυσικῆς δὲ ἡμῶν κινήσεως καὶ τῆς 
συνηθείας ἔστι τούτῳ ἐπιστῆναι. Εὐχόμενοι γὰρ, 
εἴτε εἴπωμεν, «Κύριε, ἐλέησον,» εἴτε, «Ὁ Θεὸς, 
βοήθησον,» εἴτε τὰ συναμφότερα, οὐ διαμαρτάνομεν 
τοῦ σκοποῦ· συμπεριλαμβάνομεν γὰρ τὴν ἐν μιᾷ 
θεότητι ἁγίαν Τριάδα. Ἢ οὖν μὴ ἀγράφῳ διαστροφῇ,
 τὰς προκειμένας μεγαλοφυεῖς περὶ τοῦ 
Πνεύματος τοῦ Θεοῦ ἐγγράφους, καὶ ἀναμφιβόλους 
ἀποδείξεις ἀκυροῦν βιαζέσθωσαν, ἢ λεγέτωσαν καὶ 
αὐτοὶ, πῶς τὸν Υἱὸν παραπλησίως ἡμῶν καλοῦσι 
Θεὸν καὶ ἀγαθὸν, τῶν Γραφῶν λεγουσῶν· «Εἷς ὁ 
Θεός·» καὶ. «Οὐδεὶς ἀγαθὸς, εἰ μὴ εἷς ὁ Θεός·» 
ἢ πῶς τὸν Πατέρα λέγουσιν ἅγιον καὶ Κύριον, 
ἀκούοντες· «Εἷς ἅγιος, εἷς Κύριος Ἰησοῦς Χριστός·»
 καὶ πάλιν· «Ὁ δὲ Κύριος τὸ Πνεῦμά 
ἐστιν.» 
<label type="head">ΚΕΦ. Κ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Διορίζει δὴ οὖν ἡμᾶς ὁ τὴν οἰκονομίαν πιστευθεὶς 
Ἀπόστολος, καὶ τοὺς μὲν πνευματικοὺς καλεῖ, τοὺς 
δὲ ψυχικοὺς, τοὺς δὲ σαρκικοὺς, ἢ χοϊκοὺς, ἀπὸ τοῦ 
πλείονος καὶ ἐπικρατοῦντος ἑκάστοις τὰς τοιάσδε <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="737">
<p>προσηγορίας ἁρμόσας. Καὶ γὰρ ψυχὴν μὲν, ἣν καὶ 
πνεῦμά φαμεν, ἔτι δὲ καὶ τὸ διὰ τοῦ στόματος ἀναπνεόμενον
 ἀνύπαρκτον πνεῦμα, ὃ καὶ ἆσθμα καλοῦμεν,
 πᾶς ἄνθρωπος ἔχει· τὸ δὲ ἅγιον Πνεῦμα τοῦ 
Θεοῦ οὐ πᾶς ὁστισοῦν καταπεπλούτηκεν. «Πνευματικοὺς»
 τοίνυν προσαγορεύει τοὺς ἐμπρεπέσιν ἐνθυμήσεσιν
 καὶ πράξεσιν οἱονείπως ἀναθρώσκοντας, καὶ τῆς 
ἑαυτῶν φύσεως ἀνωτέρω χωροῦντας, καὶ τὰς μὲν αἱρετικὰς
 θεοστυγεῖς νοήσεις ἀποσκευαζομένους,
 τὸ δὲ ἀνυμνεῖν τὸ ἅγιον Πνεῦμα Θεὸν περιπτυσσομένους,
 καὶ ἑαυτοὺς διὰ τούτων ἀξίους τῆς 
ἐπιφοιτήσεως αὐτοῦ ἀποφαίνοντας. Οὗτοι γὰρ μόνοι 
ἔχουσίν τε αὐτὸ καταμένον παρ' αὐτοῖς, ἅμα τῷ Πατρὶ
 καὶ τῷ Υἱῷ, καὶ τῷ θείῳ αὐτοῦ φωτὶ καταλάμπονται,
 καὶ πνευματικοὶ ἀποτελοῦνται, ἐξομοιούμενοι
 κατὰ δύναμιν οἱ φωτιζόμενοι τῷ φωτίζοντι, καὶ 
μεταλαμβάνοντες ὡς τοῦ φωτὸς, οὕτω καὶ τοῦ ὀνόματος,
 καὶ εἰσδεχόμενοι ἐν ἑαυτοῖς ῥέουσαν ἀνεμποδίστως
 τῆς θείας χάριτος τὴν μετάδοσιν· εἶτα λοιπὸν
 καὶ τῷ πτερῷ αὐτοῦ, τῷ κατελθόντι σωματικῷ 
εἴδει. περιστερᾶς ἀνίπτανται τὴν καρδίαν, καὶ τὴν 
διαβολικὴν ἐκφεύγοντες παγίδα, ἐῤῥῶσθαί τε πρὸς 
τὰ ἄστατα καὶ ἀβέβαια τοῦ βίου φράζοντες, τὴν μὲν 
μεγαλοπρέπειαν αὐτοῦ θεωροῦσιν ὑπεράνω πάντων 
τῶν οὐρανῶν ἐπηρμένην, καὶ ὑπὸ τῶν ἄνω δυνάμεων 
δοξαζομένην καὶ προσκυνουμένην σὺν τῷ Πατρὶ καὶ 
τῷ Υἱῷ· καὶ ὅσῳπερ ἂν ἀγόμενοι πρὸς τὸν ἐκείνου 
πόθον, ἐγγυτέρω αὐτοῦ τῇ προθέσει γίνονται, τόσῳ 
δὴ μᾶλλον αὐτοῦ τὸ ἀκατάληπτον τῆς θεότητος νοοῦσιν,
 ὡς ἅπαξ τῆς ἔνδοθεν ὄψεως τὸ ὄμμα καθαρὸν 
κεκτημένοι ἀπὸ πάντων τῶν ἐπιπροσθούντων· καὶ ὃν 
ἰδεῖν οὕτως, ὡς ἔστιν, καὶ χωρῆσαι ὅλον, διὰ τὴν τῆς 
φύσεως ἡμῶν πολλὴν ὕφεσιν, οὐ δύνανται, τοῦτον, 
ὡς ἐγχωρεῖ, ὁρῶσιν καὶ ὑποδέχονται διὰ τὴν 
ἔφεσιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Κατανοοῦντες τέως, οἷα δ' ἄν τις μεγάλα εἴπῃ περὶ
 αὐτοῦ, τῆς ἀκριβοῦς ἀληθείας ἀφέστηκεν, οὐχ 
ὅσον οὐρανός ἐστιν ἀπὸ γῆς μόνον, ἀλλ' ἔτι πολλῷ 
πλέον, κράζουσιν μετὰ τοῦ Ἱεροψάλτου· 
«Ἐγὼ εἶπα ἐν τῇ ἐκστάσει μου· Πᾶς ἄνθρωπος 
ψεύστης,» οὐχὶ τῷ φεύγειν τὴν Θεῷ φίλην ἀλήθειαν,
 ἀλλὰ τῷ μηδὲν ἄξιον δύνασθαι νοῆσαι, ἢ φράσαι
 περὶ τῆς θεότητος τοῦ ἁγίου Πνεύματος· οὐ περὶ
 μεγέθους, ἢ φωτός· πάντα γὰρ ἔχει ὑφ' ἑαυτὸ, καὶ 
φωτίζει, καὶ ἔστιν ἐν πᾶσιν· οὐ περὶ δυνάμεως· 
πάντα γὰρ ὑπ' αὐτοῦ ἐστήρικται καὶ ζωογονεῖται· 
οὐ περὶ σχήματος, ἢ ποιότητος· ἀόρατος γὰρ καὶ 
ἀκατάληπτος, ὡς πνοὴ Παντοκράτορος (εἰ γὰρ ὁ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="740">
<p>παντοκράτωρ Πατὴρ ἀσχημάτιστος καὶ ἀόρατος, 
καθὸ καὶ ὑπερασώματος καὶ ὑπὲρ πᾶσαν νόησιν ἀναβεβηκὼς,
 δῆλον, ὅτι καὶ τὸ ἐξ αὐτοῦ ἐκπορευόμενον 
ζωογόνον Πνεῦμα)· οὐ περὶ ἀγαθότητος, ἢ ἀϊδιότητος,
 ἢ δόξης θεϊκῆς· Πνεῦμα γάρ ἐστιν ἅγιον, ἐξ 
ἁγίου Θεοῦ Πατρὸς ἐκφανθέν. Διαλέγεται οὖν πρὸς 
τοὺς πνευματικοὺς οὑτωσεί· «Οὐκ ἐστὲ ἐν σαρκὶ, 
ἀλλ' ἐν Πνεύματι, εἴπερ Πνεῦμα Θεοῦ οἰκεῖ ἐν 
ὑμῖν·» καὶ πάλιν· «Ἀδελφοὶ, ἐὰν καὶ προληφθῇ 
ἄνθρωπος ἐξ ὑμῶν ἔν τινι παραπτώματι, ὑμεῖς οἱ 
πνευματικοὶ καταρτίζετε τὸν τοιοῦτον ἐν πνεύματι 
πραότητος.» Ἐγράφη δὲ καὶ περὶ τοῦ Δανιὴλ, ὅτι 
«Πνεῦμα περισσὸν ἦν ἐν αὐτῷ·» αἰνιγματωδῶς δὲ 
τὸ ἅγιον ἐδηλοῦτο Πνεῦμα. Ψυχικοὺς δὲ ὀνομάζει 
Ἕλληνας, Ἰουδαίους, καὶ αἱρετικοὺς, ἐπειδὴ συλλογισμοῖς
 καὶ διαλογισμοῖς στρεβλοῖς ἐναβρυνόμενοι 
γνωσιμαχοῦσι, καὶ οὐχ ὁμολογοῦσι Θεὸν τὸ ἅγιον 
Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ. Ἐπιστέλλει δὲ καὶ πρὸς αὐτοὺς 
οὕτω που· «Ψυχικοὶ Πνεῦμα μὴ ἔχοντες·» καὶ αὖθις·
 «Ψυχικὸς δὲ ἄνθρωπος οὐ δέχεται τὰ 
τοῦ Πνεύματος τοῦ Θεοῦ· μωρία γὰρ αὐτῷ ἐστιν, καὶ 
οὐ δύναται γνῶναι. Ὁ δὲ πνευματικὸς ἀνακρίνει 
μὲν πάντας, αὐτὸς δὲ ὑπ' οὐδενὸς ἀνακρίνεται.» Καὶ 
πάλιν, τὸ πρὸς τὴν μόνην ἡμερωτάτην φύσιν ἐπίκοινον
 τοῦ ἁγίου Πνεύματος δηλῶν, ἔφη· «Εἴ τις κοινωνία
 Πνεύματος.» Σαρκικοὺς δὲ, ἢ χοϊκοὺς καλεῖ 
τοὺς τῇ γῇ κατανενευκότας· ἐπειδὴ ἀκρασίαν λυττῶντες,
 καὶ τὰ διαβεβλημένα τοῖς τιμίοις παραμετροῦντες,
 καὶ τοῖς ὑλικοῖς ὑποκαθήμενοι πάθεσιν, 
καὶ ὡσανεὶ βορβόρῳ ταῖς αἰσχραῖς ἀεὶ ἐγκυλινδούμενοι
 πράξεσιν, καὶ αὐτοὶ παράλληλοί πως τοῖς ψυχικοῖς
 καθεστᾶσιν. Ὡς γὰρ ὑπό τινος λήμης τὸ διορατικὸν
 τῆς ψυχῆς ἄμφω ἐπισκεπόμενοι, οὐ δύνανται 
καταλάμπεσθαι ὑπὸ τοῦ ἀειζώου καὶ ἀπόνου φωτὸς 
τοῦ ἁγίου Πνεύματος· ἀλλ' ἐν ἀποπτώσει γίνονται, 
καὶ ἐσπάμπαν ἀπόλλυνται, ὡς μύρον βορβόρῳ συμπλακέν·
 οὐδὲ συνιέντες τάχα, ὡς τοῦ ἑνὸς καὶ μόνου 
στεροῦνται ἀγαθοῦ. Πηλίκη γὰρ ἡ ἐντεῦθεν ζημία, 
μᾶλλον δὲ παντελὴς ἀπώλεια, οὐδεὶς λόγῳ παραστῆσαι
 δύναται, κἂν πάσῃ χρήσηται διανοίας ὑπερβολῇ. 
Διαγορεύει δὲ καὶ περὶ τούτων ὁ μὲν Θεὸς ἐν τῇ Γενέσει
 τοιῶσδε· «Οὐ μὴ καταμείνῃ τὸ Πνεῦμά μου 
ἐν τοῖς ἀνθρώποις τούτοις εἰς τὸν αἰῶνα, διὰ τὸ εἶναι 
αὐτοὺς σάρκας·» ὁ δὲ Παῦλος· «Οἷος ὁ χοϊκὸς ἄνθρωπος,
 τοιοῦτοι καὶ οἱ χοϊκοί· καὶ οἷος ὁ ἐπουράνιος,
 τοιοῦτοι καὶ οἱ ἐπουράνιοι·» ἡ δὲ Σοφία· 
«Σκολιοὶ γὰρ λογισμοὶ χωρίζουσιν ἀπὸ Θεοῦ· δοκιμαζομένη
 δὲ ἡ δύναμις ἐλέγχει τοὺς ἄφρο- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="741">
<p>νας· ὅτι εἰς κακότεχνον ψυχὴν οὐκ εἰσελεύσεται 
σοφία, οὐδὲ κατοικήσει ἐν σώματι κατάχρεῳ ἁμαρτίας.
 
<label type="head">ΚΕΦ. ΚΑʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐχ ὡς αἱρετικοῖς δοκεῖ, διὰ τὸ δοξάζεσθαι τὸν 
Θεὸν ἐν τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, καὶ ἐν αὐτῷ, καθὰ δι' ὀργάνου
 τινὸς, πᾶσαν λατρείαν ἀναπέμπεσθαι, λέγει 
Ἰωάννης μέν· «Τοὺς δὲ προσκυνοῦντας τὸν Θεὸν, ἐν 
πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ δεῖ προσκυνεῖν·» Παῦλος δέ· 
«Οὐδεὶς δύναται εἰπεῖν Κύριον Ἰησοῦν, εἰ μὴ ἐν 
Πνεύματι ἁγίῳ,» καὶ ὅσα τοιαῦτα. Μάλιστα μὲν γὰρ 
τὸ, «Ἐν πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ δεῖ προσκυνεῖν,» 
ἀντὶ τοῦ, ἐξ ὅλης ψυχῆς καὶ ἀνυποκρίτως, εἶπεν τῇ 
Σαμαρείτιδι ὁ Σωτὴρ, νομιζούσῃ ἐν τόπῳ ὡρισμένῳ 
τὸν Θεὸν προσκυνεῖσθαι, καὶ λεγούσῃ αὐτῷ· «Οἱ 
πατέρες ἐν τῷ ὄρει τούτῳ τὸν Θεὸν προσεκύνησαν.» 
Ὅτι γὰρ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, ὡς Θεῷ, προσκύνησις 
καὶ λατρεία προσφέρεται, Παῦλος ἔγραψεν· «Οἱ 
Πνεύματι Θεοῦ λατρεύοντες.» Εἰδὲ μὴ καταβαίνει αὐτοῖς
 ἡ ὄντως ἀλήθεια, ἀκουέτωσαν, ὅτι οὔκουν, Ἐν 
Πνεύματι καὶ Υἱῷ, εἶπεν. Αὐτὸς γὰρ παρ' Ἰωάννῃ 
λέγει· «Ἐγώ εἰμι ἡ ἀλήθεια.» Καὶ ὃν τρόπον ἐν τῷ 
Υἱῷ προσκυνοῦντες τὸν Πατέρα, προσκυνοῦμεν καὶ 
τὸν Υἱὸν, τὸν ἴσον τρόπον ἐν τῷ ἁγίῳ Πνεύματι 
προσκυνοῦντες, συμπροσκυνοῦμεν καὶ αὐτό. Τὸ δὲ, 
«Οὐδεὶς δύναται εἰπεῖν Κύριον Ἰησοῦν, εἰ μὴ ἐν 
Πνεύματι ἁγίῳ,» τοῦτο δηλοῖ ἀντὶ τοῦ, Αἱρεσιομάχοι
 οὐ μετέχουσι τοῦ θεϊκοῦ Πνεύματος· οἱ δὲ μὴ 
μετέχοντες ἡνωμένου αὐτοῦ τῷ Υἱῷ τῇ φύσει, οὐ δύνανται
 τὴν μνημονευθεῖσαν ἀξίως ῥῆξαι φωνήν. 
Ὁμοιότροπον γὰρ περὶ μὲν τοῦ Πατρὸς ....... 
<label type="head">ΚΕΦ. ΚΓʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὀφείλεσθαι δὲ αὐτῷ δόξαν οὐκ ἐκ τῆς μνημονευθείσης
 ἐν τοῖς προάγουσι μόνον τοῦ Κυρίου δεδιδάγμεθα
 παραδόσεως, ἀλλὰ διαφόρως· ὡς ὅταν 
Πέτρος γράφῃ· «Εἰ ὀνειδίζεσθε ἐν ὀνόματι Χριστοῦ, 
μακάριοί ἐστε· ὅτι τὸ τῆς δόξης καὶ δυνάμεως Πνεῦμα
 ἐφ' ὑμᾶς ἀναπέπαυται·» καὶ ὡς ἡνίκα τὸν ὀφθέντα
 τῷ Ἡσαΐᾳ ἐπὶ θρόνου θεϊκοῦ ἐπηρμένον καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="744">
<p>δοξαζόμενον βασιλέα καὶ Κύριον δυνάμεων, ὁ Ἀπόστολος
 τὸ ἅγιον εἶναι δείκνυσι Πνεῦμα· καὶ ὡς ὅταν 
ὁ αὐτὸς ἐπιστέλλῃ, κοινωνίαν εἶναι φάσκων τῷ 
Πνεύματι πρὸς τὸν Πατέρα καὶ τὸν Υἱὸν, δῆλον δὲ 
ὅτι θεότητος, καὶ βασιλείας, καὶ δόξης, ὡς προείρηται
 καὶ αὖθις ῥηθήσεται· οὕτως Κορινθίοις ἐν τῇ 
δευτέρᾳ Ἐπιστολῇ· «Ἡ χάρις τοῦ Κυρίου ἡμῶν 
Ἰησοῦ Χριστοῦ, καὶ ἡ ἀγάπη τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς, 
καὶ ἡ κοινωνία τοῦ ἁγίου Πνεύματος·» καὶ ἑτέρωθί 
φησιν· «Εἴ τις κοινωνία Πνεύματος.» Ἐφεσίοις δέ· 
«Σπουδάζοντες τηρεῖν τὴν ἑνότητα τοῦ Πνεύματος 
ἐν τῷ συνδέσμῳ τῆς εἰρήνης.» Κατανόησον, ὡς ἑνότητα
 εἶπεν διὰ τὴν πρὸς τὸν Πατέρα τῆς φύσεως 
ἕνωσιν. Καὶ πάλιν Κορινθίοις· «Ἢ οὐκ οἴδατε, ὅτι 
τὰ σώματα ὑμῶν ναὸς τοῦ ἐν ὑμῖν ἁγίου Πνεύματός 
ἐστιν, οὗ ἔχετε ἀπὸ τοῦ Θεοῦ, καὶ οὐκ ἐστὲ ἑαυτῶν; 
Ἠγοράσθητε γὰρ τιμῆς. Δοξάσατε δὴ τὸν Θεὸν τὸν 
ἐν τοῖς σώμασιν ὑμῶν·» τοῦτ' ἔστιν, τὸ ἅγιον Πνεῦμα. 
Καὶ πάλιν προαναφωνήσας, «Ὁ δὲ Κύριος τὸ Πνεῦμά 
ἐστιν,» ἐπάγει· «Ἡμεῖς δὲ πάντες ἀνακεκαλυμμένῳ 
προσώπῳ τὴν δόξαν Κυρίου κατοπτριζόμενοι, τὴν αὐτὴν 
εἰκόνα μεταμορφούμεθα ἀπὸ δόξης εἰς δόξαν, καθάπερ
 ἀπὸ Κυρίου Πνεύματος·» καὶ πάλιν· «Εἰ δὲ ἡ 
διακονία τοῦ θανάτου ἐν γράμμασιν ἐντετυπωμένη 
λίθοις ἐγενήθη ἐν δόξῃ, ὥστε μὴ δύνασθαι 
ἀτενίσαι τοὺς υἱοὺς Ἰσραὴλ εἰς τὸ πρόσωπον Μωϋσέως,
 διὰ τὴν δόξαν τοῦ προσώπου αὐτοῦ τὴν καταργουμένην·
 πῶς οὐχὶ μᾶλλον ἡ διακονία τοῦ Πνεύματος
 ἔσται ἐν δόξῃ;» παραπλησία τῷ ὑπὸ Ἰωάννου 
εἰρημένῳ· «Ἴδομεν τὴν δόξαν αὐτοῦ, δόξαν ὡς Μονογενοῦς
 παρὰ Πατρός· πλήρης χάριτος καὶ ἀληθείας.»
 Καὶ ὁ σοφὸς Ζοροβάβελ φησίν· «Πᾶσα ἡ 
γῆ τὴν ἀλήθειαν καλεῖ, καὶ ὁ οὐρανὸς εὐλογεῖ, καὶ 
πάντα τὰ ἔργα σείεται καὶ τρέμει·» ἀλήθειαν δὲ 
τὸ ἅγιον Πνεῦμα λέγει, ὡς ἀνωτέρω μεμαρτύρηται. 
Καὶ αὐτὸ δὲ τὸ Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ διὰ τοῦ Ψαλμῳδοῦ 
λέγει· «Τοὺς δοξάζοντάς με δοξάσω, καὶ οἱ ἐξουθενοῦντές
 με ἐξουθενηθήσονται.» Ὅτι δὲ καὶ συμπροσκυνεῖται
 τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ, ὁ προπάτωρ ἐδίδαξεν
 ἐν τῇ δρυῒ τῇ Μαμβρῇ, τὴν ἁγίαν ὁμοτίμως δε- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="745">
<p>ξιωσάμενος καὶ προσκυνήσας Τριάδα, ὡς ἐν τῷ 
πρώτῳ εἴρηται λόγῳ. Καὶ ὁ Παῦλος δὲ ἔγραψεν, ὡς 
ἀνωτέρω εἰς τὰς θεολογίας τοῦ Πνεύματος ἐδείχθη, 
ὅτι «Πεσὼν ἐπὶ πρόσωπον προσκυνήσει.» Αἱρετικοὶ
 δὲ, τῷ περὶ τὸ βάπτισμα δεσποτικῷ θεσπίσματι 
καὶ τῷ Ἀποστόλῳ ἀντινομοθετοῦντες, καὶ περὶ 
πλείονος ποιούμενοι, μήποτε φωραθεῖεν ἀπηχὲς μὴ 
προέμενοι κατὰ τοῦ Υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου Πνεύματος, 
κατ' οἰκείαν ὥσπερ σύνθεσιν τὴν δοξολογίαν ἀναπέμπουσι.
 
<label type="head">ΚΕΦ. ΚΔʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τοὺς δὲ ἀντιδιαταττομένους καὶ ἰδίαις παραδόσεσιν 
ἐναμείβοντας τὴν ἐντολὴν τοῦ Θεοῦ, μάτην ἐλπίζειν 
τῆς βασιλείας αὐτοῦ τυχεῖν ὁ Σωτὴρ διδάσκων ἐν τῷ 
κατὰ Μάρκον Εὐαγγελίῳ, τοῖς Φαρισαίοις 
παραπλήσια αἱρετικοῖς φρονήσασιν εἶπε· «Διὰ τί 
ἀθετεῖτε τὴν ἐντολὴν τοῦ Θεοῦ, ἵνα τὴν παράδοσιν 
ὑμῶν τηρήσητε; Μωϋσῆς γὰρ εἶπεν· Τίμα τὸν πατέρα
 σου καὶ τὴν μητέρα σου· καὶ, Ὁ κακολογῶν 
πατέρα, ἢ μητέρα, θανάτῳ τελευτάτω. Ὑμεῖς δὲ 
λέγετε· Ἐὰν εἴπῃ ἄνθρωπος τῷ πατρὶ, ἢ τῇ μητρὶ, 
Κορβὰν, ὃ ἐὰν ἐξ ἐμοῦ ὠφελήθης· καὶ οὐκ ἔτι ἀφίετε 
αὐτὸν οὐδὲν ποιῆσαι τῷ πατρὶ αὐτοῦ, ἢ τῇ μητρὶ αὐτοῦ, 
ἀκυροῦντες τὸν λόγον τοῦ Θεοῦ τῇ παραδόσει ὑμῶν.» Ὃ δὲ 
λέγει, τοιοῦτόν ἐστιν· Ὁ τοῦ φιλοψύχου Θεοῦ νόμος παρακελεύεται
 μὴ ἀθετεῖσθαι, μήτε κακηγορεῖσθαι πατέρας,
 καθὰ προγέγραπται· ὡς δ' αὖ πάλιν ἀγαπᾶσθαι 
τοὺς παῖδας ὑπ' αὐτῶν, καὶ μὴ παροργίζεσθαι προστάττει.
 Τὸ δὲ Ἰσραηλιτῶν ἔθος ἐβούλετο ἕκαστον τοῦ 
λαοῦ, ἀφιεροῦντα ἑαυτὸν τῷ ναῷ, φανερὰ πρὸς τὴν δύναμιν
 προσφέρειν τῷ ἱερῷ, ἅτινα ἐλέγετο Κορβὰν, ὃ 
ἑρμηνεύεται <hi rend="italic">δῶρον,</hi> ὡς δὴ τῷ Θεῷ ἀνακείμενα· 
κέρδος δὲ ἐγίνετο τῶν ἱερέων. Ὀκνηρῶς οὖν ἐχόντων 
μάλιστα τῶν πατράσι τὰ ἀναγκαῖα χορηγεῖν ὀφειλόντων
 πρὸς τοῦτο τὸ δῶρον, καὶ καλῶς λεγόντων, ὅτι 
οὐ θεμιτὸν τὸν ὀφείλοντα μὴ ἀποτῖσαι, μάλιστα τοῖς 
γενομένοις· οἱ ἱερεῖς νεαλογοῦντες ἐδίδασκον, ὥστε 
τοὺς γενομένους μᾶλλον ἢ τὸ προσφέρειν δῶρον παραβλέπειν,
 καὶ τέκνοις ὑπετίθεντο λέγειν τοκεῦσιν, 
ὅτι Τὰ προσόντα ἡμῖν, δῶρόν ἐστιν, καὶ ὅπερ ἐὰν 
λήψεσθε παρ' ἡμῶν, τοῦτο ἀπὸ τοῦ δώρου τοῦ ἤδη 
ὑποσχεθέντος, ἢ ἀνατεθέντος, ὥσπερ τῷ Θεῷ ἀφαιρεῖσθε·
 κατεχόμεθα γὰρ, φησὶν, τῷ περὶ εὐχῆς λόγῳ, 
τῷ κελεύοντι, εὐξάμενον ἀποδιδόναι. Ἐλθὼν οὖν ὁ 
Θεὸς Λόγος ὁ μὴ ἐξ ἐνδείας γονέων αὐτὸς 
τιμᾶσθαι βουλόμενος, μήτε πατέρας υἱῶν ἀτιμοτέρους
 ὑπάρχειν, ἀλλὰ μήτε τούτους ἐκείνων, καὶ τὴν 
προλεχθεῖσαν εὑρὼν ἀσεβῆ τῶν ἱερέων παράδοσιν, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="748">
<p>ἐναντίως ἔχουσαν πρὸς τὴν ὁσίαν αὐτοῦ ἐντολὴν, ἐγκαλεῖ
 τὰ μνημονευθέντα. 
<label type="head">ΚΕΦ. ΚΕʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὑπερφυῶν τοίνυν ἀποδείξεων μαρτυρουσῶν, ὅτι ἐκ 
τῆς μιᾶς καὶ ἀνωτάτω θεϊκῆς φύσεως ἐξεφάνη συναϊδίως
 τὸ ἅγιον Πνεῦμα, καὶ ἔχει κατά τε τὴν οὐσίαν καὶ 
τὴν δύναμιν τὸ ἄπειρον, καὶ τὸ ἄφθαρτον, καὶ τὸ αὐτεξούσιον,
 καὶ τὸ ἀγαθὸν, καὶ τὸ ἅγιον, καὶ τὰ προειρημένα
 πάντα ἀπαραλλάκτως πρὸς τὸν Πατέρα καὶ τὸν 
Υἱὸν οὕτως, ὥστε ἐξ αὐτοῦ γνωρίζεσθαι τὸν Θεὸν 
οἰκεῖν ἐν ἡμῖν· καὶ τοῦ Πατρὸς ἐκφανῶς διὰ τοῦ δεικνύειν
 Πνεῦμα αὐτοῦ εἶναι αὐτὸ μαρτυροῦντος, ὅτι 
καὶ ὁμοούσιον αὐτῷ, καὶ Θεὸς ἀγένητός ἐστιν· οὐκ 
ἀπαξιώσαντος δὲ οὔτε τοῦ Υἱοῦ, διὰ τὴν περὶ αὐτὸ 
τῆς θεότητος, καὶ βασιλείας, καὶ δόξης κοινωνίαν· 
καὶ ἐν αὐτῷ χρισθῆναι, καὶ ἔχειν αὐτὸ μένον παρ' 
αὐτῷ, καὶ δι' ἑαυτοῦ προεξαγγεῖλαι τὴν ἐπιδημίαν 
αὐτοῦ, καὶ τὴν ἰσοτιμίαν αὐτῷ ἀπονεῖμαι, ἣν καὶ ὁ 
Ἀπόστολος ἐφύλαξεν, ἔτι δὲ καὶ κοινωνίαν καὶ ἑνότητα
 αὐτοῦ ἔγραψεν· ὁμοίως δὲ καὶ πασῶν τῶν ἄλλων
 Γραφῶν μίαν εἶναι φύσιν θείαν δηλουσῶν, καὶ 
ἓν ὄνομα τῇ παντίμῳ Τριάδι λεγουσῶν, καὶ συνταττουσῶν
 αὐτὸ ἐν τοσούτοις καὶ τηλικούτοις 
χαρίσμασιν, ἢ μετὰ τοῦ Υἱοῦ, ἢ καὶ αὐτοῦ 
κατὰ μόνας ἐπὶ θεϊκῶν ἔργων καὶ δυνάμεων μνημονευουσῶν,
 καὶ καλουσῶν αὐτὸ κατ' ἐξαίρετον Πνεῦμα
 ἅγιον, Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ, καὶ ἐκ τοῦ Θεοῦ, καὶ ὃ 
παρὰ τοῦ Πατρὸς ἐκπορεύεται, καὶ Πνεῦμα ἓν, καὶ 
Πνεῦμα ἀληθείας, καὶ Πνεῦμα θεῖον, καὶ Πνοὴ τοῦ 
Παντοκράτορος, ἃ καὶ μόνα αὐτάρκη πρὸς πάσας 
αἱρετικὰς διαστροφάς· μαρτυρουσῶν δὲ, ὅτι τοῦ Θεοῦ 
ἡμᾶς υἱοὺς ποιεῖ, καὶ θεοποιεῖ, καὶ ἐλευθεροῖ, καὶ 
ἀνακτίζει, καὶ ἁμαρτιῶν ἀφέσεως ἀξιοῖ, καὶ σοφίαν 
καὶ γνῶσιν παρέχει, καὶ πᾶν τὸ πεποιημένον ἁγιάζει,
 καὶ πληροῖ τὴν οἰκουμένην, καὶ συνέχει τὰ πάντα,
 καὶ αὐτὸ τῶν οὐρανῶν ἥδρασεν καὶ ἐνίσχυσεν τὰς 
δυνάμεις, καὶ ἀνεῴχθησαν αὐτῷ καταβαίνοντι, καὶ 
ἀπὸ καταβολῆς κόσμου φερόμενον ἐπὶ τῶν ὑδάτων 
ἡγίαζεν αὐτὰ, καὶ προφήτας καὶ ἀποστόλους ἐνήχησεν
 καὶ ἔπεμψεν, ὡς Δεσπότης, καὶ συνεργεῖ τῷ 
Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ, μόνος τε οἶδεν τὰ τοῦ Θεοῦ, 
καθὰ ὁ Μονογενὴς, καὶ πνεῖ ἔνθα προείρηται, καὶ 
θεϊκὰ δωρεῖται ὡς βούλεται, καὶ ναὸν ἔχει τὸν πιστὸν
 ἄνθρωπον ἴσως τῷ Πατρὶ, καὶ καθάπερ εἰς 
τιμὴν καὶ δόξαν τῆς τοῦ Μονογενοῦς θεότητος τὸ 
ἅγιον Πάσχα, οὕτω καὶ τοῦ Πνεύματος ἡ ἑορτὴ τῆς 
Πεντηκοστῆς ἐξ ἀρχῆς ἐπετελέσθη, καὶ διακονεῖ αὐτῷ
 ὁ Γαβριὴλ, ὡς τῷ παντοκράτορι Θεῷ Πατρί· πῶς 
κατὰ αἱρετικοὺς οὐ Θεὸς ὁ ἡμᾶς θεοποιῶν; καὶ οὐ 
Κύριος ὁ ἡμᾶς ἐλευθερῶν; καὶ οὐ βασιλεὺς καὶ δοξαζόμενος
 ὁ μὴ ὑμνῶν μετὰ τῆς κτίσεως, ὁ ἡμᾶς διὰ 
τοῦ βαπτίσματος συμβασιλεύσειν καὶ συνδοξασθήσεσθαι
 Χριστῷ καταξιώσων; Καὶ γὰρ ἐν πᾶσιν τοῖς 
προλεχθεῖσιν περὶ τοῦ θείου Πνεύματος, οὐδὲν
 ἴδιον κτισμάτων εὑρίσκεται, οὐδ' ὑπῆρξεν οὐρανίοις
 δυνάμεσιν συμμνημονεύεσθαι ἐπὶ θεϊκῆς δωρεᾶς,
 ἢ ἐνεργείας, ἢ δοξολογίας μετὰ τοῦ Θεοῦ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="749">
<p>καὶ Πατρὸς, καὶ τοῦ Υἱοῦ. Τὰ δὲ μὴ ἴδια τῶν ποιημάτων,
 δῆλον, ὅτι Θεοῦ μόνου ἴδια ὑπάρχει· Θεὸς δὲ 
οὐ κτίζεται. Ἀλλ' οἱ κτίσμα, ἢ δοῦλον λέγοντες (ταυτὸν
 γάρ ἐστι), καὶ μὴ θεολογοῦντες καὶ δοξάζοντες αὐτὸ,
 τῇ τε δουλείᾳ τῆς Ἄγαρ συνεκβάλλονται, καὶ τῇ 
τοῦ Χὰμ κατακρίνονται, ἀκούοντες· «Ἐπικατάρατος 
Χὰμ δουλεύσει τοῖς ἀδελφοῖς αὐτοῦ·» μετὰ Σίμωνός 
τε τοῦ Μάγου ἀναγράφονται, τοῦ νομίσαντος ἀργυρίων
 δύνασθαι τὴν ἄπρατον ἐξαγοράσασθαι τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος χάριν· καὶ διὰ τῆς βίβλου τῶν ἀποστολικῶν
 Πράξεων ἀκούουσιν· «Οὐ γάρ ἐστιν ὑμῖν μερὶς,
 οὐδὲ κλῆρος ἐν τῷ λόγῳ τούτῳ.» 
<label type="head">ΚΕΦ. Κϛʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὡς ἀληθῶς γὰρ, ἐπειδὴ μὴ ἔστιν κοινωνία τῷ 
σκότει πρὸς τὸ φῶς, καὶ τοῖς ἐστερημένοις τῆς θείας 
γνώσεως πρὸς τοὺς ὑπ' αὐτῆς καταυγαζομένους· εἰκότως
 γέγραπται περὶ τῶν κακοδόξων· «Τὸ Πνεῦμα 
οὐκ ἔγνωσαν, οὐδὲ συνῆκαν· ἐν σκότει διαπορεύονται.»
 Δικαίως δὲ καὶ ἐπιστέλλουσι περὶ αὐτῶν, ὁ 
μὲν Ἰωάννης, ὅτι «Ἐπ' ἐσχάτου τοῦ χρόνου ἐλεύσονται
 ἐμπαῖκται, κατὰ τὰς ἑαυτῶν ἐπιθυμίας πορευόμενοι
 τῶν ἀσεβειῶν. Οὗτοί εἰσιν οἱ ἀποδιορίζοντες,
 ψυχικοὶ, Πνεῦμα μὴ ἔχοντες·» ὁ δὲ Παῦλος, 
πρὸς μὲν Τιμόθεον· «Τὸ δὲ Πνεῦμα ῥητῶς λέγει, ὅτι 
ἐν ὑστέροις καιροῖς ἀποστήσονταί τινες τῆς πίστεως, 
προσέχοντες πνεύμασι πλάνοις, καὶ διδασκαλίαις 
δαιμονίων, ἐν ὑποκρίσει· ψευδολόγων κεκαυτηριασμένων
 τὴν ἰδίαν συνείδησιν·» πρὸς Ἑβραίους 
δέ· «Ἀθετήσας τις νόμον Μωϋσέως, χωρὶς οἰκτιρμῶν
 ἐπὶ δυσὶν ἢ τρισὶ μάρτυσιν ἀποθνήσκει· πόσῳ, 
δοκεῖ, τὶς χείρονος ἀξιωθήσεται τιμωρίας, ὁ τὸν Υἱὸν 
τοῦ Θεοῦ καταπατήσας, καὶ τὸ αἷμα τῆς Διαθήκης 
κοινὸν ἡγησάμενος, ἐν ᾧ ἡγιάσθη, καὶ τὸ Πνεῦμα 
τῆς χάριτος ἐνυβρίσας;» Ἐφεσίοις δέ· «Μὴ λυπεῖτε
 τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῦ Θεοῦ, ἐν ᾧ ἐσφραγίσθητε
 εἰς ἡμέραν ἀπολυτρώσεως.» Καὶ ὁ Δεσπότης 
δὲ ἐν Ματθαίῳ, τῷ ἁλόντι ἐπὶ βλασφημίᾳ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος, ὡς ἀναπολόγητα πταίσαντι, παρατείνει 
τὴν κόλασιν, οὐχ ἕως τοῦ παρόντος αἰῶνος, ἀλλὰ καὶ 
τοῦ μέλλοντος· ἵνα σφόδρα φυλαττώμεθα τοιοῦτο μηδὲ
 κατὰ ἄγνοιαν ἁμαρτῆσαι, λέγων· «Πᾶσα ἁμαρτία
 καὶ βλασφημία ἀφεθήσεται τοῖς ἀνθρώποις, ἡ 
δὲ εἰς τὸ Πνεῦμα βλασφημία οὐκ ἀφεθήσεται αὐτοῖς· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="752">
<p>καὶ ὃς ἂν εἴπῃ λόγον κατὰ τοῦ Υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου, 
ἀφεθήσεται αὐτῷ· ὃς δ' ἂν εἴπῃ κατὰ τοῦ Πνεύματος 
τοῦ ἁγίου, οὐκ ἀφεθήσεται αὐτῷ, οὔτε ἐν τῷ αἰῶνι 
τούτῳ, οὔτε ἐν τῷ μέλλοντι.» Ἄλλος δὲ ποῖός ἐστι 
λόγος κατὰ τοῦ ἁγίου Πνεύματος, ἢ ἄλλη ποία νοεῖται
 περὶ αὐτοῦ βλασφημία, ἢ τὸ μὴ ὁμολογεῖν αὐτὸ 
Θεὸν ὁμοούσιον καὶ συνάναρχον τῷ Πατρὶ καὶ τῷ 
Υἱῷ; Ἰδικῶς γὰρ ἐπὶ τοῦ Θεοῦ τὸ βλασφημεῖν εἴρηται.
 Ὥρισεν δὲ ἀφίεσθαι μὲν τὴν κατὰ τοῦ Υἱοῦ 
τοῦ ἀνθρώπου βλασφημίαν, τὴν δὲ περὶ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος μὴ ἀφίεσθαι· ἐκεῖνο δηλῶν, ὅτι τῷ κἂν 
γοῦν ὀψέ ποτε μὴ πιστεύσαντι ἐκ τοῦ Θεοῦ Πατρὸς
 ὁμοουσίως αὐτὸ ἐκπεπορεῦσθαι· τῷ γὰρ ἐπιγνόντι
 ἀφίεται. Φησὶν γάρ· Ἐπὶ τοῦ 
Υἱοῦ ἀφορμὴν γοῦν, εἰ καὶ μὴ εὔλογον, ἔχουσι 
τὰ περὶ τῆς ἀφράστου ἐνανθρωπήσεως μικροπρεπῆ 
ῥήματα· περὶ δὲ τοῦ ἁγίου Πνεύματος, οὐδεμίαν 
ἔχουσι σκῆψιν. Διὸ καὶ ἡ Σοφία θεολογοῦσα τὸ θεϊκὸν 
Πνεῦμα, καὶ ἀπ' αὐτοῦ ἀπειλοῦσα τοῖς βλασφημοῦσιν
 αὐτὸ, λέγει· «Φιλάνθρωπον γὰρ Πνεῦμα σοφίας, 
καὶ οὐκ ἀθοώσει βλάσφημον ἀπὸ χειλέων αὐτοῦ, ὅτι 
τῶν νεφρῶν αὐτοῦ μάρτυς ὁ Θεὸς, καὶ τῆς καρδίας 
αὐτοῦ ἐπίσκοπος ἀληθὴς, καὶ τῆς γλώσσης ἀκουστής·
 ὅτι Πνεῦμα Κυρίου πεπλήρωκε τὴν οἰκουμένην,
 καὶ τὸ συνέχον τὰ πάντα, γνῶσιν ἔχει φωνῆς.» 
Οἱ γὰρ τῇ θεότητι αὐτοῦ ἀπιστοῦντες, καθὰ ὁ Ἀπόστολος
 Τιμοθέῳ ἐν τῇ αʹ γράφει Ἐπιστολῇ, ἀφομοιωθέντες
 Ὑμεναίῳ καὶ Ἀλεξάνδρῳ, «περὶ τὴν 
πίστιν ἐναυάγησαν, καὶ παρεδόθησαν τῷ Σατανᾷ ἵνα 
παιδευθῶσι μὴ βλασφημεῖν.» Εἰκότως· αἴσιον γὰρ 
αὐτοῖς τὸ ἅγιον Πνεῦμα πνεῖν οὐκ ἠθέλησαν, καὶ τὴν 
πάσης ἀγκύρας βεβαιοτέραν ἐπίλαμψιν αὐτοῦ ἠθέτησαν,
 καὶ ἔχειν αὐτοῦ τε καὶ τοῦ Χριστοῦ τελείαν 
τὴν κυβέρνησιν οὐκ ἠνέσχοντο, τῆς θεοπρεποῦς καὶ 
ἰσοτίμου δόξης ἑαυτοὺς στερήσαντες. Καὶ γὰρ, ὡς 
ἐν τῇ αʹ τῶν Βασιλειῶν εἴρηται παρὰ τοῦ Εἰλὶ, «Ἐὰν 
ἁμάρτῃ ἀνὴρ εἰς ἄνδρα, καὶ προσεύξονται περὶ αὐτοῦ
 πρὸς τὸν Κύριον· ἐὰν δὲ τῷ Κυρίῳ ἁμάρτῃ, τίς 
προσεύξεται περὶ αὐτοῦ;» Ὁ δὲ «Κύριος τὸ Πνεῦμά
 ἐστιν,» ὡς ἔγραψε Παῦλος. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="753">
<p><label type="head">ΚΕΦ. ΚΖʹ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀκουστέον δὲ (χαλεπὸν γὰρ οὐδὲν ἐκ τούτου, ἀλλὰ 
καὶ ἐπωφελὲς) καὶ στίχων τῶν παρ' Ἕλλησι, μετρίαν 
περὶ τῆς πρὸς τὸν Θεὸν Πατέρα συντάξεως τοῦ Υἱοῦ 
Λόγου καὶ τοῦ Πνεύματος συναίσθησιν δεξαμένων, 
καὶ πρόσφορα καὶ ἀληθῆ θεωρησάντων εἶναι τὰ 
ὀνόματα ταῦτα· καὶ ὡς οὐ διέζευκται τὸ παγκρατὲς 
ἅγιον Πνεῦμα, οὐ φύσει, οὐ δυνάμει, οὐ δόξῃ τοῦ 
Θεοῦ Πατρὸς, ὡς οὐδὲ ὁ Μονογενής· ἀλλὰ καὶ πρόεισιν
 ἐξ αὐτοῦ οὐ συμμετρότερον, καὶ παρ' αὐτῷ μένει,
 πληροῦν τῇ ἑαυτοῦ ὑπερτάτῃ καὶ ἀπλέτῳ χάριτι 
καὶ δυνάμει ἅπαντα, κατὰ τὸ κοινὸν αὐτῷ τοῦ Πατρὸς
 καὶ τοῦ Υἱοῦ ἀγαθὸν βούλημα. Εἰσὶν δὲ οἱ στίχοι
 χρησμοῦ οὕτως· 
<hi rend="italic">Πνεῦμα μὲν ἀθανάτοιο Θεοῦ Πατρὸς ἐκπροπόρευμα· 
Αὐτόθεν, ἔνθεν ἔβη, μένον ἔμπεδον, οὔτι μεριστόν· 
Ἀλλὰ Θεοῖο Λόγοιο μένον ζαθέοις ὑπὸ κόλποις, 
Πάντα τελεῖ, ἅτε θεῖος ἃ μήδεται ἀρχέγονος φρήν· 
Κτίσμασι δὲ ξύμπασι φέρει χάριν, ἧι ὕπο πάντα <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="page" n="756">
<p>Ἔργα Θεοῦ ζώει, καὶ ἀΐδιον ἔλλαχ' ἀρωγήν. 
Καὶ πάλιν· 
<hi rend="italic">Ὄφρα τὰ πάντα Τριὰς συνέχῃ, κατὰ πάντα μετροῦσα.</hi> 
Ὀρφέως τοῦ παρ' Ἕλλησι πρώτου θεολόγου· 
<hi rend="italic">Πάντα γὰρ ἀθανάτοιο Θεοῦ μεγάλῃ ὑπ' ἀρωγῆι 
Ἄνθρωποι τελέουσι, σοφῆι ὑπὸ Πνεύματος ὁρμῆι.</hi> 
Πλάτωνος τοῦ Κωμικοῦ, ὃς ἀνθηρῶς ἐν τοῖς ὑπογεγραμμένοις
 ἰάμβοις θεότητα μοναδικῶς ἐκτεινομένην 
εἰς Τριάδα, ἀφ' ἧς τὰ ὅλα γέγονέ τε καὶ σώζεται. 
<hi rend="italic">Θεὸς γάρ ἐστιν εἷς Πατὴρ ὑπέρτατος· 
Λόγῳ τὰ πάντα πανσόφως καὶ Πνεύματι 
Στήσας ὀλισθαίνοντα, κἀκ βυθοῦ πλάνης 
Εἰς φῶς ἀνέλκων ἐκ μακρᾶς ἀταξίας.</hi> 
Ἑρμοῦ Τρισμεγίστου ἐκ τῶν πρὸς τὸν Ἀσκληπιὸν 
λόγων τριῶν. Ἐρομένου τινὸς τὸν ἀγαθὸν δαίμονα, 
περὶ τοῦ τρισαγίου Πνεύματος ἔχρησεν οὕτως· 
</p><p rend=" indent(1)">«Εἰ μὴ πρόνοιά τις ἦν τοῦ πάντων Κυρίου, ὥστε 
</p><p rend=" indent(1)">μοι τὸν λόγον τοῦτον ἀποκαλύψαι, οὐδὲ ὑμᾶς τοι- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="757">
<p rend="indent(1)">οῦτος ἔρως κατεῖχεν, ἵνα περὶ τούτου ζητήσητε. 
</p><p rend=" indent(1)">Νῦν δὲ τὰ λοιπὰ τοῦ λόγου ἀκούετε. Τούτου τοῦ 
</p><p rend=" indent(1)">Πνεύματος, οὗ πολλάκις προεῖπον, πάντα χρῄζει. 
</p><p rend=" indent(1)">Τὰ πάντα γὰρ βαστάζον, κατ' ἀξίαν τὰ πάντα ζωοποιεῖ<space/>
 καὶ τρέφει, καὶ ἀπὸ τῆς ἁγίας πηγῆς ἐξήρτηται,<space/>
 ἐπίκουρον πνεύμασι, καὶ ζωῆς ἅπασιν ἀεὶ 
</p><p rend=" indent(1)">ὑπάρχον, γόνιμον ἓν ὄν.» 
Αὖθίς τε τῇ εὐγενεστέρᾳ γνώμῃ καθυποτάττων τοὺς 
πολλοὺς, καὶ οὐκ ἀκριβεῖς περὶ τὴν γνῶσιν, τὴν ἕνεκα 
τῆς ἀχράντως, ἀμετρήτως, ἀφάτως, καὶ ἀεὶ καὶ 
ὡσαύτως ἐχούσης αὐτοτελοῦς Τριάδος, περὶ ἧς οὐδεὶς
 οὕτως μεγαλοφρονέστατος, οὐδὲ ὑψηλονούστατος
 ἀνθρώπων ἐστὶν, ὃς ἄξιόν τι τῆς τοσαύτης ὑπεροχῆς
 αὐτῆς θεωρῆσαι δύναται, ἀποφθέγγεται τοιάδε· 
</p><p rend=" indent(1)">«Οὐ γὰρ ἐφικτόν ἐστιν εἰς ἀμυήτους τοιαῦτα μυστήρια<space/>
 παρέχεσθαι· ἀλλὰ τῷ νῷ ἀκούσατε· Ἓν 
</p><p rend=" indent(1)">μόνον ἦν φῶς νοερὸν πρὸ φωτὸς νοεροῦ, καὶ ἔστιν 
</p><p rend=" indent(1)">ἀεὶ νοῦς νοὸς φωτεινός· καὶ οὐδὲν ἕτερον ἦν, ἢ ἡ 
</p><p rend=" indent(1)">τούτου ἑνότης. Ἀεὶ ἐν αὐτῷ ὢν, ἀεὶ τῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="760">
<p rend="indent(1)">ἑαυτοῦ νοῒ καὶ φωτὶ καὶ πνεύματι πάντα περιέχει.»<space/>
 
Καὶ μεταξὺ ἄλλων ἐπάγει· 
</p><p rend=" indent(1)">«Ἐκτὸς τούτου οὐ Θεὸς, οὐκ ἄγγελος, οὐ δαίμων, 
</p><p rend=" indent(1)">οὐκ οὐσία τις ἄλλη. Πάντων γάρ ἐστι Κύριος καὶ 
</p><p rend=" indent(1)">Πατὴρ, καὶ Θεὸς, καὶ πηγὴ, καὶ ζωὴ, καὶ δύναμις,<space/>
 καὶ φῶς, καὶ νοῦς, καὶ Πνεῦμα, καὶ πάντα 
</p><p rend=" indent(1)">ἐν αὐτῷ καὶ ὑπ' αὐτόν ἐστι.» 
Νοῦν ἐκ νοῦ, καὶ φῶς νοερὸν ἐκ φωτὸς νοεροῦ, ἔτι 
δὲ καὶ Πνεῦμα, ᾧ πάντα περιέχει· τὸν Θεὸν Πατέρα,
 καὶ τὸν Μονογενῆ, καὶ τὸ ἓν αὐτοῦ ἅγιον Πνεῦμα 
δηλοῖ· ὡς ἡ Σοφία λέγει· «Πνεῦμα Κυρίου πεπλήρωκε
 τὴν οἰκουμένην.» Ἀγγέλους δὲ καὶ δαίμονας, 
καὶ τοὺς λεχθέντας μὲν ὑπὸ Ἑλλήνων, οὐκ ὄντας δὲ 
ἀληθῶς θεοὺς, καὶ πᾶσαν φύσιν, ὑπὸ ταύτην εἶναι 
τὴν ἀδιαίρετον ἐξουσίαν, τὴν μίαν πάντων δημιουργικὴν
 ἀρχήν. Καὶ Πορφύριος δὲ, καίτοι τὸ παράπαν 
οὐ σωφρονῶν περὶ τὸ ὄντως θεῖον, ἀλλ' αὐτοχολωτῶν, 
ὡς εἰπεῖν, ὅμως Πλάτωνος ἐκτιθέμενος δόξαν, καί 
πώς ποτε συνελαθεὶς, ὑπὸ τῆς ἀληθείας, ἢ τάχα καὶ 
τὸν Πλάτωνα αἰδεσθεὶς, φάναι διενοήθη ταυτί· 
</p><p rend=" indent(1)">«Ἄχρι γὰρ τριῶν ὑποστάσεων ἔφη Πλάτων τὴν 
</p><p rend=" indent(1)">τοῦ θείου προελθεῖν οὐσίαν· εἶναι δὲ, τὸν μὲν ἀνωτάτω<space/>
 Θεόν τ' ἀγαθὸν, μετ' αὐτὸν δὲ καὶ δεύτερον 
</p><p rend=" indent(1)">τὸν Δημιουργὸν, τρίτην δὲ καὶ τὴν τοῦ κόσμου ψυχήν·<space/>
 ἄχρι γὰρ ψυχῆς τὴν θειότητα προελθεῖν.» 
Ὡς τὸ ἔνδον τεθολωμένος καὶ βεβλαμμένος διορατι- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="761">
<p>κὸν ὁ ἐπάρατος Πορφύριος, καὶ πρὸς τὴν τελεωτάτην
 ἀδυνατῶν θεολογίαν, ἅτε μήτε κατ' ἐπιθυμητικὴν
 καὶ φοιτικὴν αὐτοῦ ὁρμὴν, τὴν παροῦσαν
 ποιούμενος ἐξήγησιν, ἀμυδρῶς τὸ ἓν καὶ σωστικὸν
 ἅγιον Πνεῦμα τοῦ Θεοῦ ψυχὴν προσηγόρευσεν· 
οὐ τὴν ἀνθρώπου δὲ ὅμως, ἀλλὰ τὴν τῷ παντὶ διαπεφοιτηκυῖαν
 κόσμῳ. Ἔχεις οὖν καὶ τοὺς τῶν ἔξω 
σοφοὺς μαρτυροῦντας, ὡς αἱ τρεῖς μακάριαι ὑποστάσεις
 ἐν μιᾷ θεότητι, καὶ οὐκ ἄλλοτε καὶ ἄλλοτε ἐξεφάνησαν·
 ἀλλ' ὅτε ἡ πρώτη, τότε σὺν αὐτῇ ἅμα καὶ 
ἐξ αὐτῆς καὶ ἡ ἄλλη καὶ ἡ ἑτέρα συναϊδίως, ὡς τὸ 
ἀπαύγασμα τῷ πυρί. Κείσθω δέ τι κατὰ φυσικὸν λόγον
 καὶ ἐκ τῶν ἡμετέρων μαρτυροῦν τῇ ἀνάρχῳ ἐκπορεύσει,
 καὶ τῇ πρὸς τὸν μονογενῆ Θεὸν Λόγον 
ὁμοουσιότητι τοῦ θεϊκοῦ ἑνὸς Πνεύματος. Ἔστιν δὲ 
τοῦτο· Λόγος οὐ γεννᾶται, ἢ ἐκφαίνεται, μὴ συνορμῶντος
 καὶ συμπροερχομένου ἅμα αὐτῷ Πνεύματος. 
Πολλοὶ δὲ τοιοῦτοι ἐξ Ἑλληνικῶν βίβλων λόγοι, καὶ 
οὐκ ἀπόβλητοι· ἀλλ' ἔτι τῶν ἀπογεγραμμένων ἐνταῦθα
 συμφυέστεροι καὶ ἰδιώτεροι ἐπὶ πλέον εἰσαῦθις,
 ἐὰν τῷ Θεῷ δοκῇ, εἰς μέσον προενεχθήσονται πρὸς 
ἡμῶν. Ἐγὼ γὰρ καὶ οἱ ἐμοὶ, ὡς ἴσασιν οἱ μνήμης 
μοι τῆς περὶ τὴν ἄναρχον καὶ ἀεὶ ὡσαύτως καὶ κατὰ 
ταυτὰ ἔχουσαν μακαρίαν Τριάδα, τῆς διδούσης ἀεὶ 
καλὰ, οὐκ ἀφαιρουμένης δὲ, οὐδ' ὀνειδιζούσης, ἐν 
ταῖς παρ' ἡμέραν ταύταις συνουσίαις κοινωνήσαν- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="764">
<p>τες, οὐκ ἔστιν ὅτε, ἢ ἐπαυσάμην, ἢ (ἐν τῷ ὀνόματι 
δὲ αὐτῆς τῷ παναγίῳ πάντα λεγέσθω, καὶ πραττέσθω,
 καὶ σιγῇ βουλευέσθω) ἐμαυτῷ καὶ τοῖς 
ἐμαυτοῦ παρέχων τὸ πᾶν (χρῄζει γὰρ αὕτη, πάντων 
αἰτία οὖσα, οὐδενὸς, εἰ μὴ τῆς ἡμῶν ὠφελείας),
 προσκυνῶν τε καὶ δοξάζων, καὶ πρὸς δύναμιν 
τὴν οὖσάν μοι ἐγκωμιάζων αὐτήν· ἢ οὐ πολλὰ 
ἔφην ἀδικεῖσθαι πρὸς ἑαυτῶν τοὺς μὴ σπουδάζοντας 
σοφόν τι περὶ αὐτῆς, ἢ μαθεῖν, ἢ διδάξαι. Καὶ 
νῦν δὲ συνήθως πιστεύων, ὡς σταθερὰ καὶ βέβαια 
ἐκεῖνά ἐστιν μόνα, ὧν προηγεῖται αὔτη, ἀνατείνων 
σὺν τῷ σώματι τῆς διανοίας τὰ ὄμματα, λίσσομαι 
ὑπέρ τε ἐμαυτοῦ καὶ τῶν ἐξ ἐμοῦ, καὶ τῶν ἀπ' 
αὐτῶν ὄντων τε καὶ ἐσομένων, ἔτι μὴν καὶ ὑπὲρ 
πάντων, πειθόμενος τῷ παρακελευσαμένῳ Σωτῆρι 
Χριστῷ εὔχεσθαι ὑπὲρ ἀλλήλων, λέγων, ἃπερ ὁ ἐν 
οʹ ψαλμῷ προσευχόμενος· «Ἐπὶ σοὶ, Κύριε, ἤλπισα·
 μὴ καταισχυνθείην εἰς τὸν αἰῶνα· ἐν τῇ 
δικαιοσύνῃ σου ῥῦσαί με, καὶ ἐξελοῦ με· κλῖνον 
πρὸς μὲ τὸ οὖς σου, καὶ σῶσόν με. Γενοῦ μοι εἰς 
Θεὸν ὑπερασπιστὴν, καὶ εἰς τόπον ὀχυρὸν, τοῦ 
σῶσαί με· ὅτι στερέωμά μου καὶ καταφυγή μου 
εἶ σύ. Ὁ Θεός μου, ῥῦσαί με ἐκ χειρὸς ἁμαρτωλοῦ,
 ἐκ χειρὸς παρανομοῦντος καὶ ἀδικοῦντος· ὅτι 
σὺ εἶ ἡ ὑπομονή μου, Κύριε, Κύριε, ἡ ἐλπίς μου 
ἐκ νεότητός μου. Ἐπὶ σὲ ἐπεστηρίχθην ἀπὸ γαστρὸς,
 ἐκ κοιλίας μητρός μου σύ μου εἶ σκεπαστής. 
Ἐν σοὶ ἡ ὕμνησίς μου διαπαντός. Ὡσεὶ τέρας ἐγενήθην
 τοῖς πολλοῖς, καὶ σὺ, Κύριε, βοηθός μου κραταιός.
 Πληρωθήτω τὸ στόμα μου αἰνέσεως, ὅπως 
ἀνυμνήσω τὴν δόξαν σου, ὅλην τὴν ἡμέραν τὴν μεγαλοπρέπειάν
 σου. Μὴ ἀποῤῥίψῃς με εἰς καιρὸν 
γήρους· ἐν τῷ ἐκλείπειν τὴν ἰσχύν μου μὴ ἐγκαταλίπῃς
 με.» Οὕτω γὰρ ἂν, σοῦ ἕνεκα, 
τῆς οὐκ ἐχούσης τὸ ἀντιτασσόμενόν σοι, ἐν τῷ βουλεύεσθαι
 ἐλεεῖν καὶ τοὺς ἁμαρτωλοὺς ἡμᾶς, ἀγαθωτάτη
 καὶ παναλκεστάτη Τριὰς, ἀφ' ἧς καὶ παρ' ἧς 
πᾶν ἀγαθὸν, καὶ εἰς ἣν πάντων πᾶσα πάντοτε ἐλπὶς, 
καὶ μεθ' ἣν παντελῶς οὐδὲν, ῥυσθείημεν τῶν τε <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="765">
<p>ἡμαρτημένων ἡμῖν ψυχικῶν καὶ σωματικῶν ἐν γνώσει
 καὶ ἀγνοίᾳ, ἐν λόγῳ καὶ ἔργῳ, ὧδε καὶ «ὅτε νικᾷς 
ἐν τῷ κρίνειν» τὰ κρυπτὰ τῶν ἀνθρώπων, τῶν τε ἐν 
κόσμῳ ἐπαχθῶν, καὶ τοῦ τοῖς ἀγαθοῖς ἀεὶ φθονοῦντος 
καὶ ἐναντίου ἱσταμένου δαίμονος, καὶ παντὸς πνεύματος
 πονηροῦ καὶ ἀκαθάρτου, καὶ τοῦ μισοκάλου 
Ἀντιχρίστου, οὗτινος, ὡς τεκμηριοῖ τὰ πράγματα, 
ὁ ἀγωνίας δεινῆς γέμων χρόνος ἤγγικεν ἤδη· ὥστε 
μηδένα, μὴ τῶν νῦν, μὴ τῶν τότε εὑρισκομένων 
ἀπολέσθαι. Οὕτως ἂν πᾶν κακὸν ἐκποδὼν γένηται, 
διοικηθείη τε καλῶς καὶ ἡσύχως, κατὰ τὸ σὸν ἄφθονον
 καὶ φιλόψυχον θέλημα, τά τε κοινὰ, τά τε ἰδιωτικὰ
 πράγματα· καὶ αἱρετὴ λοιπὸν καὶ εὐκταία πᾶσιν
 ἔσται ἡ ἐν ἑκάστῃ πόλει, μενοῦνγε ἡ ἐν ἀγρῷ 
εὐσεβὴς καὶ ἰδιοπράγμων οἴκησις· καὶ ὑπάρξῃ παντὶ, 
ὡς τοῖς ὁσίοις πατράσιν καὶ τοῖς πρὸ ἐκείνων, τὸ 
ὡς ἐρᾷ καὶ βούλεται κατ' ἐξουσίαν πλεῖν, ὁδοιπορεῖν, 
οἴκοι μένειν, γεωργεῖν, ἐπιμελῶς εἰς πανηγύρεις 
παραβάλλειν, λαλεῖν χαρίεντα καὶ ἐπιεικῆ, καὶ τὸ 
μεῖζον τούτων, τὸ ἀπερισπάστως καὶ νηφαλέως μεμνῆσθαί
 σου, καὶ παντὸς πράγματος ἐκ σοῦ ἀρχὴν 
ποιεῖσθαι καὶ τελευτὴν, μεταδιδόναι τε πρὸς δύναμιν 
τοῖς ἐνδεομένοις, ἀρχόμενον ἀπὸ τῶν πρὸς γένος καὶ 
τῶν οἰκείων, καὶ παρὰ σοῦ τὸ δάνειον εἰς 
τὸ μέλλον ἐκδέχεσθαι, καὶ ἐπίμετρον ζωὴν αἰώνιον. 
«Νηστεία» γὰρ, φησὶν, «καὶ προσευχὴ ἐκ θανάτου 
ῥύεται· ἐλεημοσύνη δὲ, ὑπὲρ τὰ ἀμφότερα.» Ὡς 
γὰρ καὶ οἱ ἔξω φασίν· 
<hi rend="italic">Εὐσεβίης οὐδὲν προφερέστερον ἐν μερόπεσσιν.</hi> 
Οὕτως ἂν πρὸς τούτοις ἐγγένηται τὸ μὴ νοσεῖν 
ὑπερηφανίαν καὶ τῦφον, μηδ' εἶναι καυχηματίαν· δι' 
ἃ ἄφυκτα πάθη, ὁ μὲν ἔχθιστος Σατὰν τοῦ ἄνω φω- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="768">
<p>τὸς καὶ τῆς τῶν δοκίμων ἀγγέλων ἑταιρίας ἐξέπεσεν.
 καὶ εἰς τοὺς ζοφωδεστάτους ταρταραίους μυχοὺς
 κατωλίσθησεν· ὁ δ' ὑπὸ νόμον τραφεὶς, καὶ 
νηστεύων, καὶ ἀποδεκατῶν τὰ ἑαυτοῦ ὑπάρχοντα, 
καὶ ἐπικουρῶν τοῖς προσαιτοῦσιν Φαρισαῖος, ἀνόνητον
 ἔσχε τέως ἐν κόσμῳ, ὅσον ἐν γράμμασιν ἱεροῖς, 
τὴν ἐντεῦθεν ἐλπίδα. Ἔτι δὲ ὑπάρξῃ τὸ μάχης 
ἀφεστάναι. ζῇν ἐν βιβλίοις, καὶ ἀχώριστον εἶναι 
μετὰ καθαροῦ συνειδότος τῶν ἐκκλησιαστικῶν συνάξεων,
 ἐν οἷς ἰδικώτερον πρόκεισαι πᾶσιν οὕτως 
ἔσται, οὐκ ἔτι ἐπονείδιστος καὶ διεπτυσμένη, ἀλλὰ 
καὶ, ὡς πάλαι καὶ πρόπαλαι, ἐπαινετὴ ἡ τῆς ἀρετῆς 
καὶ πάσης ἐπιστήμης γενομένη παρὰ τὴν ἀρχὴν διδάσκαλος
 ἡ συμμετρία. Καὶ σωφρονεστέρα φανείη 
τῆς ἀρχαίας ἡ ἑξῆς πολιτεία, ὅσῳ καὶ ὑπὸ τῆς Χριστιανῆς,
 τῆς πάντ' εὖ πεποιηκυίας, κατανύττεται 
θεσμοθετήσεως. Καὶ γλυκὺ φῶς ἀνατείλῃ καὶ λαμπρόν·
 καὶ εὐαρχία μὲν καὶ εἰρήνη ἀνὰ πᾶσαν γῆν 
καὶ θάλατταν, κατὰ πάντα τρόπον καὶ λόγον, ἔσται 
βαθεῖα· καὶ μεστὸν τοῦ Νείλου τὸ ῥεῖθρον, 
καὶ εὐετηρία πλείστη· σπάνις δὲ πολλὴ καὶ παντοία 
τῶν σπουδαρχιδῶν· καὶ οὐκ ἔτ' ὀδύρηται ἄλλος ἐπ' 
ἄλλῳ· καὶ ὃν ἐμαυτῷ νόμον ἔθηκα, φυλάξαι δυνηθῶ 
σὺν ὥρᾳ, καὶ χάριτι, καὶ σεμνότητι βίου καὶ λόγων· 
πανταχόθεν τε ἡμῖν παντεκνεὶ, καὶ πανοικεὶ, καὶ 
παγγενεὶ, καὶ ὁλικῶς ἐκβῇ τὰ πράγματα, εὐχῆς 
καλλίω καὶ τῶν πρότερον βελτίω. Καὶ πάντα 
ταῦτα ναὶ, ναὶ, ναὶ, τετελεσμένα καὶ τελεσθησόμενα 
ἔσται· ὅπως ἐς ἀεὶ ἐργάζηται τὸ ἐν Ἡσαΐᾳ παρηγορικὸν
 καὶ ἰαματικὸν ῥῆμά σου, τὸ περιέχον οὕτως· 
«Ἐγώ εἰμι αὐτὸς ὁ λαλῶν· πάρειμι ὡς ὥρα ἐπὶ τῶν 
ὀρέων, ὡς εὐαγγελιζόμενος ἀγαθά· ὅτι ἀκουστὴν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="769">
<p>ποιήσω τὴν σωτηρίαν σου, λέγων· Σιὼν, βασιλεύσει 
σου ὁ Θεός.» Καὶ σχοίημεν ἀτελεύτητον καὶ μετὰ 
τελευτὴν τὴν ζωὴν καὶ τὴν χάριν διαιωνίζουσαν, διὰ 
τὸ ἀγαθώτατον, καὶ μεγαλοπρεπέστατον, καὶ σωστικώτατον,
 καὶ δεδοξασμένον, καὶ εὐχαριστούμενον εἰς 
ἀπεράντους αἰῶνας αἰώνων ὄνομά σου, τοῦ ἐπὶ πάντων,
 καὶ διὰ πάντων, καὶ ἐν πᾶσιν Θεοῦ Πατρὸς 
παντοκράτορος, καὶ τοῦ μονογενοῦς Υἱοῦ σου, καὶ 
τοῦ παναγίου, καὶ ζωοποιοῦ, καὶ δημιουργοῦ Πνεύματός
 σου. Ἀμὴν, ἀμὴν, ἀμήν. Καὶ ἐροῦσι πάντοτε 
πάντες πανταχοῦ οἱ ὀρθοδόξων Χριστιανῶν λαοί· 
Γένοιτο, γένοιτο, γένοιτο. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
