<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Enumeratio lxxii prophetarum et prophetissarum [Sp.]</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021020.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 020), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Enumeratio lxxii prophetarum et prophetissarum [Sp.] (2021: 020) "Prophetarum vitae fabulosae", Ed. Schermann, T. Leipzig: Teubner, 1907.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Page" n="1">
<p><label type="head">ΠΕΡΙ ΤΩΝ <hi rend="overline">ΟΒ</hi> ΠΡΟΦΗΤΩΝ ΚΑΙ ΠΡΟΦΗΤΙΔΩΝ 
ΕΠΙΦΑΝΙΟΥ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Ἀδάμ. βʹ. Ἐνώχ. γʹ. Νῶε. δʹ. Ἀβραάμ. εʹ. Ἰσαάκ. 
ϛʹ. Ἰακώβ. ζʹ. Μωϋσής. ηʹ. Ἀαρών. θʹ. Ἰησοῦς. ιʹ. Ἐλδάμ. 
ιαʹ. Μωδάδ. ιβʹ. Ἰώβ. ιγʹ. Σαμουήλ. ιδʹ. Ναθάν. ιεʹ. Δαβίδ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="2">
<p>ιϛʹ. Γάδ. ιζʹ. Ἰδιθούμ. ιηʹ. Ἀσάφ. ιθʹ. Αἰμάν. κʹ. Αἰθάμ. 
καʹ. Σολομῶν. κβʹ. Ἀχιάς. κγʹ. Σαμέας. κδʹ. Ὁ ἄνθρωπος τοῦ 
θεοῦ, ὁ Σήθ. κεʹ. Ἠλί, ὁ καὶ Σιλώμ. κϛʹ. Ἰωάδ. κζʹ. Ἀδδῶ. 
κηʹ. Ἀζαρίας. κθʹ. Ἀνανί, ὁ καὶ Ἀνανίας. λʹ. Ἰηοῦ. λαʹ. Μιχαίας.
 λβʹ. Ἠλίας. λγʹ. Ὀζιήλ. λδʹ. Ἐλιάδ. λεʹ. Ἰησοῦς υἱὸς 
Ἀνανίου. λϛʹ. Ἐλισσαῖος. λζʹ. Ἰωναθάμ. ληʹ. Ζαχαρίας, ὁ 
καὶ Ἀζαρίας. λθʹ. Ζαχαρίας ἄλλος. μʹ. Ὠσηέ. μαʹ. Ἰωήλ. 
μβʹ. Ἀμώς. μγʹ. Ἀβδιοῦ. μδʹ. Ἰωνᾶς. μεʹ. Ἡσαΐας. μϛʹ. Μιχαίας.
 μζʹ. Ναούμ. μηʹ. Ἀμβακούμ. μθʹ. Ὠβήδ. νʹ. Ἀβδαδών.
 ναʹ. Ἰερεμίας. νβʹ. Βαρούχ. νγʹ. Σοφονίας. νδʹ. Οὐρίας.
 νεʹ. Ἰεζεκιήλ. νϛʹ. Δανιήλ. νζʹ. Ἔσδρας. νηʹ. Ἀγγαῖος. 
νθʹ. Ζαχαρίας. ξʹ. Μαλαχίας. ξαʹ. Ζαχαρίας ὁ πατὴρ Ἰωάννου.
 ξβʹ. Συμεών. ξγʹ. Ἰωάννης ὁ βαπτιστής. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἔτι δὲ ἄλλους εὑρεθέντας ἔγνωμεν μέρος ἐλάχιστον προφητείας
 ἔχοντας ἢ καὶ προφάσει προφητικῇ, τοὺς δὲ καὶ 
περιττότερόν τι προφητεύσαντας, τοὺς μὲν ἀπὸ τοῦ Ἀδάμ, 
τοὺς δὲ ἀπὸ τῶν καθεξῆς χρόνων, οὓς δεῖν ᾠήθην μὴ παραλεῖψαι
 αὖθις μετὰ τὸν ξγʹ ἀριθμόν, ἀλλὰ συνάψαι τῇ τῆς 
ἀνακεφαλαιώσεως ἀκολουθίᾳ, οἷον καί εἰσιν οἷδε. ξδʹ. Ἐνώς. 
ξεʹ. Μαθουσάλα. ξϛʹ. Λάμεχ. ξζʹ. Βαλαάμ. ξηʹ. Σαούλ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="3">
<p>ξθʹ. Ἀβιμέλεχ ὁ καὶ Ἀχιμέλεχ. οʹ. Ἀμασέ. οαʹ. Σαδώκ. 
οβʹ. ὁ γέρων ὁ ἐν Βεθήλ. Ἄγαβος ὁ ἐν ταῖς πράξεσιν. 
<label type="head">ΚΑΙ ΟΣΑΙ ΠΡΟΦΗΤΙΔΕΣ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Σάῤῥα. βʹ. Ῥεβέκκα. γʹ. Μαρία ἡ τοῦ Μωϋσέως ἀδελφή. 
δʹ. Δεββόρα. εʹ. Ὀλδά. ϛʹ. Ἄννα ἡ μήτηρ Σαμουήλ. ζʹ. Ἰουδίθ.
 ηʹ. Ἐλισάβετ, ἡ μήτηρ Ἰωάννου. θʹ. Ἄννα ἡ θυγάτηρ
 Φανουήλ. ιʹ. Μαρία ἡ θεοτόκος. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
