<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologeticus ad patrem (orat. 9)</title>
        <author>Gregorius Nazianzenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2022022.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2022, work number 022), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nazianzenus Theol. (c. A.D. 4), Apologeticus ad patrem (orat. 9) (2022: 022); MPG 35.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="35">
<div type="page" n="820">
<p><label type="head">ΛΟΓΟΣ Θʹ. 
Ἀπολογητικὸς εἰς τὸν ἑαυτοῦ πατέρα Γρηγόριον, 
</label></p><p rend=" indent(1)"><label type="head">συμπαρόντος αὐτῷ Βασιλείου, ἡνίκα ἐπίσκοπος
 ἐχειροτονήθη Σασίμων.</label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Αʹ. Πάλιν ἐπ' ἐμὲ χρίσμα καὶ Πνεῦμα· καὶ πάλιν
 ἐγὼ πενθῶν καὶ σκυθρωπάζων πορεύομαι. Θαυμάζετε
 ἴσως· καὶ Ἡσαΐας, πρὶν μὲν ἰδεῖν τὴν 
δόξαν Κυρίου, καὶ τὸν θρόνον τὸν ὑψηλόν τε καὶ ἐπηρμένον,
 καὶ τὰ περὶ αὐτὸν σεραφὶμ, οὐδὲν τοιοῦτον 
φθέγγεται, οὔτε ἀποδυσπετεῖ, οὔτε δέδοικεν· ἀλλὰ 
τοῦ μὲν Ἰσραὴλ καταβοᾷ, ἑαυτοῦ δὲ φείδεται καὶ 
ἀπέχεται, ὡς οὐδὲν ὑπαιτίου. Ἐπεὶ δὲ ταῦτ' εἶδε, 
καὶ τῆς φωνῆς ἤκουσε τῆς ἁγίας καὶ μυστικῆς, ὥσπερ
 τι μᾶλλον ἑαυτοῦ συναισθόμενος· Ὢ τάλας, 
φησὶν, ἐγὼ, ὅτι κατανένυγμαι, καὶ ὅσα ἑξῆς τοῦ 
λόγου, ἵνα φύγω τὴν βλασφημίαν. Εὑρίσκω δὲ 
καὶ Μανωὲ τὸν παλαιὸν ἐκεῖνον ἐν τοῖς κριταῖς, 
καὶ Πέτρον ὕστερον, τὸ τῆς Ἐκκλησίας ἔρεισμα· 
τὸν μὲν, <hi rend="italic">Ἀπολώλαμεν, ὦ γύναι,</hi> λέγοντα, <hi rend="italic">Θεὸν 
ἑωράκαμεν,</hi> ἐπειδὴ κρείττονος ὄψεως ᾔσθετο ἢ κατὰ 
τὴν ἑαυτοῦ φύσιν καὶ δύναμιν· τὸν δὲ οὐκ ἐνεγκόντα 
τὴν τοῦ Σωτῆρος ἐπιστασίαν τε καὶ ἐνέργειαν, ἣν 
ἐν τῇ ἁλείᾳ τοῖς συμπλέουσιν ἐπεδείξατο, καὶ διὰ 
τοῦτο θαυμάζοντα μὲν, ἀποπέμποντα δὲ τοῦ πλοίου, 
καὶ τὴν αἰτίαν προστιθέντα, ὅτι μὴ εἴη ἄξιος θείας 
ἐπιφανείας καὶ ὁμιλίας. 
</p><p rend=" indent(1)">Βʹ. Καὶ τοῦ ἑκατοντάρχου δὲ ὅταν ἀκούω ἐν τοῖς 
Εὐαγγελίοις, τὴν μὲν δύναμιν ἀπαιτοῦντος, τὴν δὲ 
παρουσίαν παραιτουμένου, ὡς οὐ χωρούσης αὐτοῦ 
τῆς στέγης θεῖον ἀξίωμά τε καὶ μέγεθος, οὐκ ἔχω 
μέμφεσθαι τῆς δειλίας ἐμαυτὸν ταύτης καὶ τῆς σκυ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="821">
<p>θρωπότητος. Ὀφθαλμοῦ μὲν γὰρ ἀτονίαν ἥλιος, ψυχῆς
 δὲ ἀῤῥωστίαν ἐλέγχει Θεὸς ἐπιδημῶν· καὶ 
τοῖς μέν ἐστι φῶς, τοῖς δὲ πῦρ, ἑκάστῳ κατὰ τὴν 
ὑποκειμένην ὕλην τε καὶ ποιότητα. Τί ὑπολαμβάνομεν
 περὶ τοῦ Σαούλ; Ἐχρίσθη μὲν γὰρ, καὶ μετέσχε 
τοῦ Πνεύματος, καὶ ἦν τότε πνευματικὸς, οὐδ' ἂν 
ἐγὼ περὶ αὐτοῦ φαίην ἑτέρως, ἀλλὰ καὶ προεφήτευσε,
 καὶ οὕτω παρ' ἐλπίδα καὶ τὸ εἰκὸς, ὥστε 
καὶ παροιμίαν γενέσθαι τὸ θαῦμα ἐκεῖνο· <hi rend="italic">Εἰ καὶ 
Σαοὺλ ἐν προφήταις;</hi> εἰς ἔτι καὶ νῦν λεγόμενόν 
τε καὶ ἀκουόμενον. Ἐπεὶ δὲ οὐχ ὅλον ἑαυτὸν 
ἐμπαρέσχε τῷ Πνεύματι, οὐδὲ ἐστράφη καθαρῶς εἰς 
ἄνδρα ἄλλον, ὡς κεχρημάτιστο, ἀλλ' ἐνέμεινέ τι τοῦ 
παλαιοῦ τῆς κακίας σπινθῆρος, καὶ τοῦ πονηροῦ 
σπέρματος, καὶ ἦν ἐν αὐτῷ μάχη πνεύματος καὶ 
σαρκός· τί χρὴ πάντα ἐκτραγῳδεῖν τὰ ἐκείνου; ἴστε 
τὸ ἐναντίον πνεῦμα, καὶ τὸν ψάλτην, ᾧ κατεπῄδετο.
 Πλὴν ἐκεῖνο κἀντεῦθεν γνώριμον, ὅτι, κἂν 
μὴ τῶν ἀναξίων ἡ χάρις ἅπτηται, μηδὲ 
πονηροῦ καὶ ἀναρμόστου παντελῶς τοῦ ὀργάνου (εἰς 
γὰρ κακότεχνον ψυχὴν μὴ εἰσελεύσεσθαι σοφίαν εἴρηται
 καλῶς, κἀγὼ πείθομαι), ἀλλὰ φυλάξαι γε τὴν 
ἀξίαν καὶ τὴν ἁρμονίαν, ὡς ὁ ἐμὸς λόγος, ἔργον οὐκ 
ἔλαττον, ἢ ἀπαρχῆς ἁρμοσθῆναι καλῶς καὶ ἀξιωθῆναι,
 διὰ τὸ τρεπτὸν καὶ ἀλλοιωτὸν τῆς ἀνθρωπίνης 
ἕξεώς τε καὶ φύσεως· ᾧ γε καὶ ἡ χάρις αὐτὴ 
πολλάκις, ἵν' εἴπω τῶν ἡμετέρων κακῶν τὸ σχετλιώτατόν
 τε καὶ παραδοξότατον, τύφον ἐμποιήσασα καὶ 
μετεωρίσασα, κατήνεγκεν ἀπὸ Θεοῦ τοὺς οὐ καλῶς 
προσεγγίσαντας, καὶ κατεβλήθημεν ἐν τῷ ἐπαρθῆναι,
 ἵνα γένηται καθ' ὑπερβολὴν ἁμαρτωλὸς ἡ 
ἁμαρτία, διὰ τοῦ ἀγαθοῦ μοι κατεργαζομένη θάνατον.
 
</p><p rend=" indent(1)">Γʹ. Ταῦτά ἐστιν, ἃ ἐγὼ δεδοικὼς, πικρίας ἐνεπλήσθην
 καὶ κατηφείας, καί τι τοιοῦτον ἔπαθον, οἷον 
πρὸς τὰς ἀστραπὰς οἱ παῖδες, ἡδονὴν ἐκπλήξει μιγνύντες
 ἐκ τοῦ θεάματος· ἠγάπησά τε ὁμοῦ τὸ 
Πνεῦμα, καὶ ἐφοβήθην· καὶ χρόνου τινὸς ἐδεήθην, 
εἰς ἐμαυτὸν συστραφεὶς, ἐκνῆψαι καὶ γενέσθαι 
τῆς ἀσφαλεστέρας μοίρας καὶ κρείττονος, ἵνα, τοῦ 
λυποῦντος ὑπεξελθόντος, ὥσπερ ζιζανίων ἐν σπέρματι,
 καὶ τῶν φαύλων λογισμῶν εἰξάντων τοῖς ἀμείνοσι,
 νικήσῃ καθαρῶς τὸ Πνεῦμα, καί με λαβὸν ἔχῃ 
πρὸς τὴν ἑαυτοῦ διακονίαν καὶ λειτουργίαν, πρὸς τὸν 
καταρτισμὸν τοῦ λαοῦ τούτου, πρὸς ψυχῶν κυβέρ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="824">
<p>νησιν, πρὸς διδασκαλίαν τὴν ἐν λόγῳ, καὶ τὴν ἐν ἔργῳ, 
καὶ ὑποδείγματι, διὰ τῶν ὅπλων τῆς δικαιοσύνης τῶν 
δεξιῶν καὶ ἀριστερῶν, πρὸς ποιμαντικὴν εὔθετον, 
ἀποσπῶσαν κόσμου, Θεῷ προσάγουσαν, δαπανῶσαν 
σῶμα, πνεύματι προστιθεῖσαν, σκότος φεύγουσαν, 
φωτὶ χαίρουσαν, θῆρας ἐλαύνουσαν, μάνδραν 
συνάγουσαν, κρημνοὺς φυλασσομένην καὶ ἐρημίας, 
ὄρεσι καὶ ὕψεσι προσελαύνουσαν. Περὶ ὧν μοι 
δοκεῖ καὶ ὁ θαυμασιώτατος Μιχαίας λέγειν, χαμόθεν 
ἡμᾶς ἀνέλκων ἐπὶ τὰ ἡμέτερα ὕψη· Ἐγγίσατε 
ὄρεσιν αἰωνίοις. Ἀνάστα καὶ πορεύου, ὅτι οὐκ ἔστι 
σοι αὕτη ἀνάπαυσις, κἂν δοκῇ τισιν εἶναι τὰ χαμαιπετῆ
 καὶ κάτω στρεφόμενα. 
</p><p rend=" indent(1)">Δʹ. Ταύτην με διδάξατε τὴν ποιμαντικὴν, ὦ φίλοι 
λοιπὸν ἐμοὶ ποιμένες καὶ συμποιμένες. Ταύτης 
δότε μοι τὰ συνθήματα, σύ τε ὁ κοινὸς Πατὴρ, καὶ 
πολλοὺς τῷ χρόνῳ καταρτίσας καὶ παραμείψας 
ποιμένας, σύ τε ὁ τῆς ἐμῆς φιλοσοφίας βασανιστὴς 
καὶ κριτής. Ἀλλ' (ὅπως μοι φιλοσόφως δέξῃ τὸν 
λόγον), ἢ δυνάμεθα, καὶ ἐν μέσῃ ζάλῃ στρεφόμενοι
 καὶ περιηχούμενοι, ποιμαίνειν ἐπιστημόνως, καὶ 
ἐκτρέφειν τὸ ποίμνιον; Ὁ φιλανθρωπότερος ἐν 
προβάτοις (εἰ μή μοι δυσχεραίνῃς), ἡνίκα τῆς 
ἀλόγου νομῆς μετείχομεν, ἢ ἐν ποιμέσιν, ἡνίκα 
τῆς πνευματικῆς ἠξιώθημεν. Ἔχεις μὲν, ὅπερ ἐπόθεις,
 ὑπὸ χεῖρας ἡμᾶς, καὶ νενίκηκας τὸν ἀήττητον· 
καὶ ἰδού σοι μετὰ καὶ τῶν ἄλλων ὁ λόγος, ὃν 
εἰδὼς ἐπεζήτεις, καὶ ὃν ἐπαινῶν, ἔβαλλες ἀργοῦντα 
πολλαῖς τῶν σῶν λόγων καὶ πυκναῖς ταῖς νιφάσιν.
 
</p><p rend=" indent(1)">Εʹ. Ἀλλ' ἔχω τι τῇ φιλίᾳ καὶ μέμψασθαι· τίς δικάσει
 μοι τῶν κοινῶν φίλων; ἢ τίς ἀδέκαστος ἔσται 
κριτὴς, ἵνα τὴν δικαίαν ἐνέγκῃ ψῆφον, ἀλλὰ μὴ τὸ 
τῶν πολλῶν πάθῃ, καὶ λάβῃ ἐν κρίσει πρόσωπον; 
Εἴπω κελεύεις τὴν μέμψιν, καὶ οὐκ ἐπαφήσεις μοι 
πάλιν τὸν λόγον; Ἐγένετό τι καὶ σοὶ πρὸς ἡμᾶς 
ἀπόῤῥητον, ὦ θαυμάσιε, πρᾶγμα ὄντως ἀπόῤῥητόν
 τε καὶ ἄπιστον, καὶ οὔπω πρότερον περὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="825">
<p>ἡμῶν ἀκουσθέν. Οὐκ ἐπείσθημεν, ἀλλ' ἐβιάσθημεν. 
Ὢ τοῦ θαύματος! Ὡς γέγονε πάντα καινά! Καὶ 
ὅσον διέστησεν ἡμᾶς! τί βούλει καὶ εἴπω, τὸν θρόνον, 
ἢ τὸ τῆς χάριτος μέγεθος; Πλὴν ἡγοῦ, καὶ κατευοδοῦ,
 καὶ βασίλευε, καὶ ποίμαινε ἡμᾶς ποιμαίνοντας. 
Ὡς ἕτοιμοί γε ἡμεῖς ἕπεσθαι, καὶ ὑπὸ τῆς σῆς ποιμαντικῆς
 ψυχῆς ἄγεσθαι τῆς ὑψηλῆς καὶ ἐνθέου·
 εἰρήσεται γὰρ τἀληθὲς, εἴ τι καὶ παρὰ τὸν νόμον
 ἐξ ἀγάπης τετολμήκαμεν. Δίδαξον τὴν 
σὴν ἀγάπην περὶ τὰ ποίμνια, τὸ σὸν ἐπιμελές τε ὁμοῦ 
καὶ εὐσύνετον, τὴν ἐπιστασίαν, τὰς ἀγρυπνίας, τὴν 
τῶν σῶν σαρκῶν ὑποχώρησιν, ἣν τῷ πνεύματι ὑπεχώρησαν,
 τὸ τοῦ σοῦ χρώματος ἄνθος τῇ ποίμνῃ 
κάμνοντος, τὸ ἐν πραΰτητι σύντονον, τὸ ἐν τῷ 
πρακτικῷ γαληνόν τε καὶ ἥμερον (πρᾶγμα οὐκ ἐν 
πολλοῖς εὑρισκόμενον, οὐδὲ πολλὰ ἔχον τὰ παραδείγματα),
 τοὺς ὑπὲρ τῆς ποίμνης πολέμους, τὰς νίκας 
ἃς ἐν Χριστῷ σὺ νενίκηκας. 
</p><p rend=" indent(1)">Ϛʹ. Εἰπὲ τίσι τῶν νομῶν προσακτέον, ἐπὶ ποίας 
πηγὰς ἰτέον, καὶ τίνας φευκτέον, ἢ νομὰς, ἢ νάματα·
 τίνας ποιμαντέον τῇ βακτηρίᾳ, τίνας τῇ σύριγγι·
 πότε ἀκτέον ἐπὶ νομὰς, καὶ πότε ἀνακλητέον
 ἀπὸ νομῶν· πῶς πολεμητέον τοῖς λύκοις, 
καὶ πῶς τοῖς ποιμέσιν οὐ πολεμητέον· καὶ μάλιστα 
ἐν τῷ νῦν καιρῷ, ὅτε ποιμένες ἠφρονεύσαντο, καὶ διέσπειραν
 τὰ πρόβατα τῆς νομῆς, ἵνα τοῖς ἁγιωτάτοις
 προφήταις τὰ αὐτὰ συνοδύρωμαι. Πῶς τὸ ἀσθενὲς
 ἐνισχύσω, καὶ τὸ πεπτωκὸς ἀναστήσω, καὶ τὸ 
πλανώμενον ἐπιστρέψω, καὶ τὸ ἀπολωλὸς ἐκζητήσω, 
καὶ φυλάξω τὸ ἰσχυρόν; Πῶς ταῦτα καὶ μάθω, καὶ 
φυλάξω κατὰ τὸν ὀρθὸν τῆς ποιμαντικῆς λόγον, καὶ 
τὸν ὑμέτερον· ἀλλὰ μὴ γένωμαι κακὸς ποιμὴν, 
τὸ γάλα κατεσθίων, καὶ τὰ ἔρια περιβαλλόμενος, καὶ 
τὰ παχύτερα κατασφάζων ἢ ἀπεμπολῶν, καὶ τὰ 
ἄλλα παρεὶς τοῖς θηρίοις καὶ τοῖς κρημνοῖς, ποιμαίνων
 ἐμαυτὸν, οὐ τὰ πρόβατα, ὅπερ ὠνειδίζοντο οἱ πάλαι
 προεστῶτες τοῦ Ἰσραήλ. Ταῦτα διδάσκοιτέ με, 
καὶ τούτοις στηρίζοιτε τοῖς λόγοις, καὶ μετὰ τούτων 
ποιμαίνοιτε καὶ συμποιμαίνοιτε τῶν παραγγελμάτων,
 καὶ σώζοιτε, ὥσπερ τῇ διδασκαλίᾳ, οὕτω καὶ 
ταῖς εὐχαῖς, ἐμέ τε καὶ τὸ ἱερὸν τοῦτο ποίμνιον, εἰς 
ἀσφάλειαν ἐμοὶ, εἰς καύχημα ὑμῖν ἐν ἡμέρᾳ ἐπιφανείας
 καὶ ἀποκαλύψεως τοῦ μεγάλου Θεοῦ, καὶ ἀρχιποιμένος
 ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, δι' οὗ καὶ μεθ' οὗ ἡ 
δόξα Πατρὶ παντοκράτορι σὺν τῷ ἁγίῳ καὶ ζωοποιῷ 
Πνεύματι καὶ νῦν καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
