<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmenta in librum primum Regnorum (in catenis)</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042014.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 014), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), Fragmenta in librum primum Regnorum (in catenis) (2042: 014) "Origenes Werke, vol. 3", Ed. Klostermann, E. Leipzig: Hinrichs, 1901; Die griechischen christlichen Schriftsteller 6.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἐπειδὴ ἔμελλεν ἡ θεία γραφὴ τὴν ἀπώλειαν τῶν <hi rend="letter-spacing">υἱῶν</hi> Ἠλὶ 
προλέγειν, ὅτι τε ἡ κιβωτὸς τοῦ θεοῦ ληφθήσεται ὑπὸ τῶν ἀλλοφύλων,
 προλαβοῦσα θεραπεύει τὴν ἀκοήν, μήποτέ τις οἰηθῇ σκληρὸν 
εἶναι τὸν θεόν. διὰ τοῦτο, ὡς ἔφην, ἱστορεῖ ὡς οὐκ ἠλαττώθη τῶν 
υἱῶν Ἠλὶ ἡ κακία καὶ ἡ ἁμαρτία διὰ τῆς ἀπειλῆς καὶ τῆς κατ' αὐτῶν
 προρρήσεως, ἀλλ' ηὐξήθη μᾶλλον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="2">
<p rend="indent(1)">Εὐσεβὴς ὁ Ἠλὶ καθ' ἑαυτόν· οὐ γὰρ περὶ τῆς σωτηρίας τῶν 
τέκνων ἠγωνία προηγουμένως ἀλλ' <hi rend="letter-spacing">ὑπὲρ τῆς κιβωτοῦ</hi>, μήποτε 
γένοιτο ὑπὸ τοῖς ἀλλοφύλοις· ὃ δὴ καὶ συνέβη. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="3">
<p rend="indent(1)">Ἵνα γνῶσιν οἱ ἀλλόφυλοι ὅτι οὔτε ὁ θεὸς ἡττήθη διὰ τῶν 
Ἰσραηλιτῶν οὔτε αὐτὸν νενικήκασι τῇ οἰκείᾳ δυνάμει, ἀλλὰ τῶν Ἰουδαίων
 αἱ ἁμαρτίαι καὶ ἀσέβειαι τὴν ἧτταν πεποιήκασιν. <hi rend="letter-spacing">πέπτωκε</hi> 
δὲ πρὸ <hi rend="letter-spacing">τῆς κιβωτοῦ ὁ Δαγών</hi>, οὐχ ἵνα προσκυνήσῃ, οὐ γὰρ ἦν 
ἄξιος, ἀλλ' ἵνα συντριβῇ· ὃ δὴ καὶ γέγονεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="4">
<p rend="indent(1)">Ὥσπερ &lt;ἐπ'&gt; ἀνθρώπων μὲν χεὶρ καὶ ποὺς καὶ ὀφθαλμὸς καὶ 
οὖς καὶ εἴ τι τοιοῦτον ὀνομάζεται σημαντικὰ τῶν μελῶν τοῦ ἡμετέρου
 σώματός ἐστιν, ἐπὶ δὲ θεοῦ χεὶρ μὲν τὸ δημιουργικόν, ὀφθαλμὸς
 δὲ τὸ ἐποπτικόν, καὶ οὖς μὲν τὸ ἀκουστικόν, ποὺς δὲ τὸ τῆς <pb/> 
παρουσίας ὅταν ἐνεργῇ τι· οὕτω καὶ θυμὸς μὲν θεοῦ λέγεται παιδεία
 ἡ κατὰ τῶν πταιόντων, οὐ πάθος θεοῦ, μεταμέλεια δὲ ἡ ἀπὸ 
πράγματος εἰς πρᾶγμα μετάθεσις τῆς τοῦ θεοῦ οἰκονομίας. ὃ γὰρ 
ἡμεῖς μεταμελούμενοι ποιοῦμεν, τουτέστιν ἐκεῖνα μὲν φεύγομεν ἐφ' 
οἷς μετεμελήθημεν, ἕτερα δὲ διώκομεν τὰ κρείττω, τοῦτο μεταμέλεια 
θεοῦ λέγεται. διατί; ἐπειδὴ σωματικώτερον τοῖς βαρυτάτοις τὴν 
διάνοιαν ἔδει περὶ τοῦ θεοῦ τοὺς προφήτας ὁμιλεῖν, ἵνα χωρηθῇ· 
οἱ γὰρ ἀγάλματα ἅπερ ἔγλυφον καὶ ἐχώνευον θεοὺς νομίζοντες, ἤδη 
δὲ καὶ ἄλογα, πῶς ἂν ἐχώρησαν διὰ πνευματικῶν νοημάτων τε καὶ 
ῥημάτων τὰ περὶ θεοῦ λεγόμενα; 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ πάλιν· 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ πάντα πρόοιδεν ὁ θεός, οὐκ ἀφ' ὧν δὲ οἶδε θυμοῦται ἢ μεταμελεῖται,
 οὐ πάθος ἄρα θεοῦ θυμὸς ἢ μεταμέλεια, ἀλλὰ τοῦ θυμοῦ
 ἔργον ἡ κόλασις καὶ τὸ τῆς μεταμελείας ὁμοίως ἀπόστασις μὲν 
τοῦ προτέρου πράγματος, μετάθεσις δὲ εἰς τὴν ἑτέραν οἰκονομίαν. 
οὕτω καὶ περὶ ῥομφαίας λέγεται· ‹ῥομφαία ὀξύνου καὶ σφάζε›, οὕτω 
καὶ χεὶρ ὠνόμασται σιδήρου († ὁ Σολομών· «ἵνα ῥύσηταί σε ἐκ χειρὸς 
σιδήρου») καὶ ῥομφαίας (ὡς ὁ Δαβίδ φησιν· «εἰς χεῖρας ῥομφαίας»). 
οὕτω καὶ ὁ θυμὸς τοῦ θεοῦ ὀργίζεσθαι λέγεται καὶ πρόσωπον ἔχειν 
ἁμαρτία κατὰ τὸν Δαβίδ, καὶ πρόσωπον ὁ τοῦ θεοῦ θυμός, ὡς ἐν 
τῷ τριακοστῷ ἑβδόμῳ Ψαλμῷ, καὶ χερσὶν οἱ ποταμοὶ κροτεῖν. οὔτε 
δὲ ποταμοῖς χεῖρές εἰσιν οὔτε πρόσωπον ἁμαρτίαις. μὴ τοίνυν διὰ 
τὰ σωματικῶς περὶ θεοῦ λεγόμενα, ὡς ἐχώρουν οἱ παλαιοί, σῶμα 
τὸν θεὸν νομίζωμεν ἢ παθῶν αὐτὸν πεπληρῶσθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">{Οὐ τὸ εὐπερίστρεπτον τῆς ἀνθρώπου γνώμης τῷ θεῷ προσαπτέον·
 ἡμεῖς γὰρ ἐφ' ἑαυτῶν τὰς τροπὰς τῆς θείας οἰκονομίας τὰς 
ἐφ' ἡμῶν δικαίως συμβαινούσας ἀπεργαζόμεθα, ἀναξίους ἑαυτοὺς δεικνύντες
 διὰ τῶν πράξεων τῆς παρὰ τοῦ θεοῦ δωρηθείσης τιμῆς. 
καταγνοὺς οὖν τοῦ Σαοὺλ καὶ βουλόμενος τῷ Δαβὶδ παραδοῦναι τὰ 
τῆς ἀρχῆς καὶ τῷ σπέρματι αὐτοῦ φυλάξαι τὴν βασιλείαν διὰ τὸν 
ἐξ αὐτοῦ τεχθησόμενον κατὰ σάρκα βασιλέα τῆς κτίσεως ἁπάσης, 
ἀνθρωπίνοις ἐχρήσατο ῥήμασιν ἀνθρώποις διαλεγόμενος, καὶ εἶπεν· 
<hi rend="letter-spacing">μεταμεμέλημαι ὅτι ἔχρισα τὸν Σαοὺλ εἰς βασιλέα</hi>, ἀντὶ τοῦ <pb/> 
ἑτέρῳ βούλομαι δοῦναι τῆς βασιλείας τὴν ἀρχήν, τοῦτον δὲ παῦσαι 
τῆς δυναστείας. 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">μεταμεμέλημαι διὰ τὸν Σαοὺλ</hi> τουτέστιν οὕτω ἀνάξιον 
ἑαυτὸν τῆς βασιλείας ἐποίησεν, ὥστε εἴ γε φύσιν εἶχον μετανοοῦσαν, 
μετέγνων ἂν ἐπ' αὐτῷ. διὰ τί οὖν ἐχρίσθη; ὅτι τότε ἄξιος ἦν. τραπεὶς 
δὲ πάλιν ἀνάξιος γέγονεν.} </p>
</div>
<div type="Fragment" n="5">
<p rend="indent(1)">Ἐκ τούτων δείκνυται ὃ προεῖπον, ὅτι μεταμέλεια θεοῦ λέγεται 
τῆς τοῦ θεοῦ οἰκονομίας ἀπὸ πράγματος εἰς πρᾶγμα μετάθεσις. 
</p><p rend=" indent(1)">{Δείκνυσιν ὁ λόγος, ὅτι κἂν προφήτης καὶ δίκαιος ἄνθρωπος ὁ 
ὑπὲρ ἄλλων δεόμενος, οὐκ ἄλλως ἀκούεται, εἰ μὴ ἐκεῖνος ἔργῳ δείξῃ 
τὴν μετάνοιαν. οὕτω γὰρ ἡ δέησις ἰσχύει τοῦ δικαίου ἐνεργουμένη 
διὰ τοῦ ἁμαρτήσαντος. ἵνα οὖν εἰς πέρας ἀχθῇ τὸ πρᾶγμα, δεῖ ἀμφότερα
 συνδραμεῖν, καὶ τὴν τοῦ δικαίου εὐχὴν καὶ τὸ ἔργον τοῦ 
μετανοοῦντος.} </p>
</div>
<div type="Fragment" n="6">
<p rend="indent(1)">Ὁ μὲν Ἠσαῦ ‹πυρράκης ἦν ὡσεὶ δορὰ δασύς›, τὴν ἐξ ἁμαρτίας 
ἔχων νεκρότητα καὶ φονῶν κατὰ τοῦ Ἰακώβ. ὁ δὲ Δαβὶδ <hi rend="letter-spacing">πυρράκης</hi> 
ἦν <hi rend="letter-spacing">μετὰ κάλλους ὀφθαλμῶν</hi>, ἵνα τὸ διορατικὸν δηλώσῃ τοῦ 
Δαβίδ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="7">
<p rend="indent(1)">Πῶς <hi rend="letter-spacing">ἀνήρ</hi>, καὶ πῶς <hi rend="letter-spacing">συνετὸς ἐν λόγῳ</hi>, πῶς δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">πολεμιστὴς</hi>
 ὁ ἔτι πρόβατα ποιμαίνων; οὐκ ἄρα ἀφ' ἑαυτοῦ ἐλάλησεν 
εἰπών, ἀλλὰ τὰ ἐσόμενα προειπὼν ὡς παρόντα, καὶ μαρτυρεῖ τῷ 
Δαβὶδ ἅπερ ἔμελλεν εἶναι, πλὴν τοῦ <hi rend="letter-spacing">κύριος μετ' αὐτοῦ τοῦ</hi> τε 
<hi rend="letter-spacing">ἀγαθὸς τῷ εἴδει</hi>, ἅπερ ἐκ παιδικῆς ἡλικίας προσῆν αὐτῷ καὶ 
παρέμενε, τὸ μὲν φύσει, τὸ δὲ χάριτι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="8">
<p rend="indent(1)">Ἐπειδὴ δυνατὸς ἦν ὁ Σαοὺλ πλῆθος ἔχων βοηθοῦν αὐτῷ κακῶς 
κατὰ τοῦ Δαβίδ, οἱ δὲ δύο μόνοι ἐδιώκοντο ὁ Σαμουὴλ καὶ ὁ Δαβίδ, <pb/> 
ἡ τοῦ θεοῦ χάρις ποιεῖ <hi rend="letter-spacing">προφητεύειν</hi> τὸν Σαοὺλ οὐ μόνον ὅσα 
κατ' αὐτοῦ ἦν, ἀλλὰ καὶ τὰ ὑπὲρ τοῦ Δαβίδ, καὶ ῥίπτει <hi rend="letter-spacing">γυμνόν</hi>, 
προσημαίνουσα ὅτι γυμνωθήσεται τῆς βασιλείας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="9">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Βεβήλους</hi> λέγει νῦν οὐ τοὺς ἀκαθάρτους, ἀλλὰ τοὺς οὐχ ἁγίους, 
πρὸς ἀντιδιαστολὴν τῶν <hi rend="letter-spacing">ἁγίων ἄρτων</hi> τῶν ἐπὶ τῆς τραπέζης παρατιθεμένων.
 ἓξ γὰρ εἶχεν ἄρτους ἡ τράπεζα διαπαντὸς ἀλλασσομένους 
ὑπὲρ τῶν δώδεκα φυλῶν τοῦ Ἰσραήλ, οὓς ἐνωπίους ἐκάλουν, ὡς 
εἶναι ἕκαστον τῶν ἄρτων ὑπὲρ δύο φυλῶν προσφερόμενον, τοὺς δὲ 
ἓξ ὑπὲρ τῶν δώδεκα φυλῶν. τί οὖν ἐκ τούτου καλὸν ἐγίνετο; τὰς 
φυλὰς τοῦ Ἰσραὴλ πρὸς ὁμόνοιαν συνάπτεσθαι. τί δὲ κρεῖττον προεσημαίνετο;
 τοὺς μακαρίους ἀποστόλους ἀνὰ δύο δύο πέμπεσθαι ὑπὸ 
τοῦ σωτῆρος τὰ πρῶτα κηρύττειν ἐν ταῖς φυλαῖς τοῦ Ἰσραήλ, ὡς 
εἶναι ἓξ ἅμα τῶν δώδεκα μαθητῶν τὸν ἀριθμόν. 
</p><p rend=" indent(1)">{Ἄρτος λαϊκὸς οὐχ ὅτι οἱ μὴ ἅγιοι βέβηλοι, ἀλλ' ὅτι πρὸς τὸ ἅγιον 
συγκρινόμενοι.} </p>
</div>
<div type="Fragment" n="10">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σήμερον ἁγιασθήσεται διὰ τὰ σκεύη</hi> ἀσαφέστερον μὲν εἶπε, 
σημαίνει δὲ τοῦτο. τὰ μὲν παιδία μου ἡγίασται καὶ <hi rend="letter-spacing">ἀπέσχηται 
γυναικὸς καὶ χθὲς καὶ τρίτην ἡμέραν</hi>· τοῦτο γὰρ τὸ φάναι αὐτὸν
 καὶ τὰ παιδία <hi rend="letter-spacing">ἡγνισμένα</hi>. εἰ δὲ οὐκ ἦν, πάντως ἡγιάζετο διὰ 
τοῦ φαγεῖν τὸν ἄρτον τῆς προθέσεως. πεισθεὶς ὁ ἱερεὺς τοῖς εἰρημένοις
 δίδωσι τῷ Δαβὶδ τῶν ἄρτων, οὓς οὐκ ἐχρῆν ἑτέρους φαγεῖν 
ἢ μόνους τοὺς ἱερέας. τοῦτο δὲ τῆς προφητείας ἐστὶ τῆς δι' ἔργων 
δηλούσης, ὅτι μήποτε ἄλλης οὔσης τῆς βασιλικῆς φυλῆς, τουτέστι 
τῆς Ἰούδα, καὶ ἄλλης τῆς ἱερατικῆς φυλῆς, λέγω δὴ &lt;τῆς&gt; Λευιτικῆς, 
ἔμελλον συνάπτεσθαι καὶ ἓν ἀποτελεῖσθαι τό τε ἱερατικὸν ἀξίωμα καὶ 
τὸ &lt;βασιλικὸν&gt; ἐν τῇ παρουσίᾳ τοῦ ἐκ Δαβὶδ σωτῆρος ἡμῶν ἱερέως 
τε ὁμοῦ καὶ βασιλέως, τοῦ «κατὰ τὴν τάξιν Μελχισεδέκ». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="11">
<p rend="indent(1)">Τὸν <hi rend="letter-spacing">Νεεσσάρ</hi>· δηλοῖ ἢ ὅτι δι' ἁμαρτίας παρέμενε <hi rend="letter-spacing">Δωὴκ ὁ <pb/> 
Ἰδουμαῖος ἐνώπιον κυρίου</hi> θεραπευόμενος καὶ ἐξομολογούμενος, 
ἢ δαιμονῶν ὡς ὁ <hi rend="letter-spacing">Σαούλ</hi>, οὗ <hi rend="letter-spacing">τὰς ἡμιόνους</hi> ἔβοσκεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="12">
<p rend="indent(1)">Ὁ Σαοὺλ τοῦ πονηροῦ πνεύματος τύπον φέρει, ἄρξαντος τοῦ 
Ἰσραὴλ τότε εἰπόντος· οὐκ ἔχομεν βασιλέα. καὶ γὰρ ὁ πάλαι λαὸς 
ἐξουδενώσας τὸν κύριον βασιλεύοντα αὐτοῦ, ᾔτησε τὸν Σαοὺλ ἄρχοντα
 αὐτῷ δοθῆναι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="13">
<p rend="indent(1)">Οὐκ <hi rend="letter-spacing">οὐρεῖ</hi> τις ἑστὼς καὶ τοῦτο <hi rend="letter-spacing">πρὸς τοῖχον</hi>, ἐὰν μὴ σχολάζῃ 
τοῦτο οὖν λέγει καὶ τὸν ἀμέριμνον καὶ μηδὲν προσδοκῶντα παθεῖν, 
ἐὰν ᾖ <hi rend="letter-spacing">τοῦ Νάβαλ</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="14">
<p rend="indent(1)">Ἡ ἐγγαστρίμυθος <hi rend="letter-spacing">τὸν Σαμουὴλ</hi> οὐκ ἀνήγαγεν, ἀμήχανον γάρ, 
οὐδὲ ἀναβὰς ἀλήθειαν εἴρηκεν. τίς δὲ οὗτος καὶ διὰ ποίας δυνάμεως 
ἀνέβη, ζήτει. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="15">
<p rend="indent(1)">Ἐπολιόρκει τὴν Ἰεβοὺς ὁ Δαβίδ. Ἰεβοὺς δὲ ἡ νῦν Ἱερουσαλὴμ 
ἐλέγετο, ὅτε ὑπὸ ἀλλοφύλους ἦν. οἱ τοίνυν Ἰεβουσαῖοι, εἰδότες ὅτι 
φιλόπτωχος ἦν ὁ Δαβίδ, ὑπεβάλοντο ἄνωθεν ἀπὸ τοῦ τείχους 
<hi rend="letter-spacing">τυφλοὺς καὶ χωλοὺς</hi> αὐτὸν ὑβρίζειν. ὁ δὲ κρατήσας τῆς Ἱερουσαλὴμ
 τοσοῦτον ἀπέσχε τοῦ διαθεῖναι κακῶς τοὺς λελωβημένους τὸ 
σῶμα, ὡς καὶ νόμον θέσθαι τοῖς αὐτοῦ στρατιώταις θανάτου, εἴ τις 
ἐπιχειρήσειεν ἀνελεῖν τυφλὸν ἢ χωλόν. <hi rend="letter-spacing">πᾶς</hi> γὰρ ὁ <hi rend="letter-spacing">τύπτων</hi> φησὶν 
<hi rend="letter-spacing">Ἰεβουσαῖον χωλὸν ἢ τυφλὸν ἁπτέσθω ἐν παραξιφίδι</hi>, τουτέστιν
 ἀναιρείσθω· εἰ γὰρ καὶ ἐμίσουν τὴν ψυχὴν Δαβίδ, ἀλλὰ φειδοῦς
 τυγχάνουσι. διὸ ἀξιοῦται τῆς παρὰ πάντων τιμῆς λεγόντων· 
<hi rend="letter-spacing">χωλὸς καὶ τυφλὸς οὐκ εἰσελεύσεται εἰς οἶκον κυρίου</hi>, οἱ τὸν 
Δαβὶδ ὑβρίσαντες, ὧν ἐφείδετο. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="16">
<p rend="indent(1)">Σημειωτέον ὅτι <hi rend="letter-spacing">Νάθαν</hi> ὁ υἱὸς Δαβὶδ τίκτεται αὐτῷ ἑλόντι καὶ 
οἰκήσαντι τὴν <hi rend="letter-spacing">Ἱερουσαλήμ</hi>. οὗτος δέ ἐστι Νάθαν ὃν γενεαλογεῖ ὁ 
μακάριος Λουκᾶς, ὁ δὲ μακάριος Ματθαῖος Σολομῶνα τὸν ἀδελφὸν 
αὐτοῦ γενεαλογεῖ. καὶ ἐντεῦθεν, λέγω δὴ ἀπὸ τῶν μνημονευθέντων 
υἱῶν τοῦ Δαβίδ, ὁ μὲν δι' ἑτέρας λέγεται γενεαλογίας, ὁ δὲ δι' ἄλλης. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="17">
<p rend="indent(1)">Ὥστε καὶ ἐντεῦθεν δείκνυται ὅτι, ὅπερ ὁ θεὸς οὐ ποιεῖ μὲν 
συγχωρεῖ δὲ γενέσθαι, πεποιηκέναι λέγεται. ὡμολόγηται τοίνυν ὅτι 
οὐκ ἦν ἔργον τοῦ θεοῦ ἡ ἐπανάστασις τοῦ Ἀβεσσαλὼμ καὶ ἡ τοῦ 
Σεμεῒ λοιδορία καὶ τὸ βαλεῖν αὐτὸν λίθοις τὸν Δαβίδ. τρανότερον 
δὲ δείκνυσιν ὅ φημι τὸ λέγειν τὸν Δαβίδ· <hi rend="letter-spacing">ἄφες αὐτὸν ἀρᾶσθαι, 
ὅτι κύριος εἴρηκεν αὐτῷ, ὅπως ἴδοι τὴν ταπείνωσίν μου, 
καὶ ἀνταποδώσει μοι κύριος ἀγαθὰ ἀντὶ τῆς κατάρας αὐτοῦ
 τῆς ἐν τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ</hi>. φανερὸν γὰρ ὅτι οὐκ ἤρεσκε τῷ 
θεῷ τὸ γινόμενον· ὃ δὲ οὐκ ἤρεσκεν, οὐκ ἂν ἐνετείλατο ποιεῖν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="18">
<p rend="indent(1)">Εἰ <hi rend="letter-spacing">ἐν τῷ ζήλῳ τοῦ Ἰσραὴλ καὶ τοῦ Ἰούδα ὁ Σαοὺλ τοὺς 
Γαβαωνίτας</hi> ἀνελεῖν ἐπεχείρησεν, μεθ' ὧν συνθήκας ἐποιήσατο 
Ἰησοῦς ὁ τοῦ Ναυὴ καὶ πᾶς ὁ λαός, καὶ διὰ τοῦτο <hi rend="letter-spacing">ἑπτὰ τοῦ 
Σαοὺλ</hi> ἀνῃρέθησαν οἱ ἀπὸ τῶν θυγατέρων αὐτοῦ γεγεννημένοι, 
τίνος ἕνεκεν οὐχ αἱ φυλαὶ ἐν αἰτίαις, ἀλλ' οἱ μηδὲν ἠδικηκότες δίκην 
δεδώκασι; τοῦτο γὰρ ἄδικον. πλὴν εἰ μή τις εἴποι Σαοὺλ βασιλέα 
ὄντα ἀδυνάτως ἔχειν ἀντιστῆναι τοῖς Ἰσραηλίταις καὶ τῇ φυλῇ Ἰούδα, 
καὶ μὴ λῦσαι τὰς συνθήκας τῶν πατέρων τὰς πρὸς τοὺς Γαβαωνίτας. 
ἐγὼ δὲ προσθοίμην ἂν τούτοις τὸ τοῦ θεοῦ οἰκονομίαν εἶναι τὸ 
γένος τοῦ Σαοὺλ ἀναλωθῆναι πᾶν, ὅσον ὑπωπτεύετό ποτε ἀντιποιεῖσθαι <pb/> 
 τοῦ βασιλικοῦ ἀξιώματος διά τε τοῦτο ἐπαναστήσεσθαι 
τῷ Δαβὶδ καὶ τοῖς τούτου παισίν. τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἐξηλίασαν αὐτοὺς οἱ 
Γαβαωνῖται ἐναντίον κυρίου ἐν τῷ ὄρει</hi> ἀντὶ τοῦ ἀναιρεθέντας
 οὐκ ἔθαψαν, ἀλλ' εἴασαν ὑπὸ τὸν ἥλιον κεῖσθαι. <hi rend="letter-spacing">καὶ ἐξελύθησάν</hi>
 φησιν <hi rend="letter-spacing">καὶ ἔλαβεν αὐτοὺς Δὰν υἱὸς Ἰωὰ τῶν ἀπογόνων
 τῶν γιγάντων</hi>. πάντως που βούλεται λέγειν ὅτι τοὺς ὑπὸ 
τὸν ἥλιον τεθέντας λαβὼν ὁ γίγας ἀνείλετο ἐκλελυμένους ἤδη ὑπὸ 
τῆς ἡλιακῆς φλογός. 
</p><p rend=" indent(1)">{Ὁ λόγος ὁ κατὰ τοὺς Γαβαωνίτας ἄγνωστος καθέστηκεν, εἰ μή 
πού γε εἴπωμεν ὅτι, ἡνίκα ἐκάθητο ἐν Γαβεὲ τοῦ πολεμεῖν, καὶ ἐτροπώσατο
 τοὺς ἀλλοφύλους ὁ Σαοὺλ καὶ ἀπώλεσεν μετ' αὐτῶν καὶ 
τοὺς Γαβαωνίτας. καὶ ἔστι τὸ διήγημα ἐν τριακοστῷ δευτέρῳ καὶ 
τριακοστῷ τρίτῳ ἀριθμῷ τῆς πρώτης Βασιλείας καὶ τριακοστῷ 
ἑβδόμῳ, ἔνθα φησίν· «καὶ ἐπολέμει κύκλῳ πάντας τοὺς ἐχθροὺς αὐτοῦ»
 καὶ τὰ ἑξῆς. ὃ δὲ λέγει τὸ ῥητόν, τοῦτό ἐστι· Σαοὺλ ἠδίκησεν 
κατ' αὐτοῦ, καὶ ἐκ τοῦ οἴκου αὐτοῦ γεγένηται ἡ ἐκδίκησις τῆς ἀδικίας
 ἡ ἐπὶ Ἰησοῦν. 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐκ ἀδικοῦνται δὲ συναιρούμενοι τῷ ἐν ἀρχῇ οἱ ἐξ ἐκείνου τὸ 
εἶναι λαχόντες. ὅθεν γὰρ ἔσχον τὸ εἶναι, ἐντεῦθεν τὸ μὴ εἶναι 
ἔχοντες, εἰ δέ τινος ἀγαθοῦ δι' ἑαυτοὺς ἦσαν ἄξιοι, ὕστερον τοῦτο 
κομιζόμενοι.} </p>
</div>
<div type="Fragment" n="19">
<p rend="indent(1)">Ζητεῖται πῶς ὁ Δαβὶδ τῷ Σεμεῒ συγχωρήσας παρακελεύεται τῷ 
Σολομῶντι ἀνελεῖν αὐτὸν ὁ ἀμνησίκακος καὶ πρᾶος, ἀλλὰ καὶ τὸν 
Ἰωὰβ συγκαμόντα αὐτῷ. τί δήποτ' οὖν ταῦτα οὕτως ᾠκονομήθη; 
σοφὸς ὢν ὁ Δαβὶδ ἠπίστατο ὅτι οὔτε τὸν Σεμεῒ Σολομῶν ἐάσει ζῆν 
δέει τῆς ἐπαναστάσεως, ὡς γὰρ ἀπὸ βασιλικοῦ ἀξιώματος μέλλει 
περὶ τῆς βασιλείας μάχεσθαι τῷ Σολομῶντι, οὔτε τὸν Ἰωάβ, ὡς 
ἐκτὸς τῆς τοῦ Δαβὶδ γνώμης εἰς βασιλέα τὸν υἱὸν τοῦ Δαβὶδ καταστήσαντα,
 ὡς ἀνελόντα τοίνυν καὶ τὸν <hi rend="letter-spacing">Ἀβεννήρ</hi>, συγκαμόντα δὲ τῷ 
πατρὶ ἐν πολλοῖς πολέμοις καὶ κατορθώσαντα. ταῦτα προϊδὼν ὁ 
Δαβὶδ προλαβὼν διατάττει τῷ Σολομῶντι ποιῆσαι, ἃ καὶ ἀφ' ἑαυτοῦ <pb/> 
 Σολομῶν πάντως ἐποίει, ἵν' ὅταν ἀναιρεθῶσιν ὑπ' αὐτοῦ (τουτέστι
 τοῦ Σολομῶντος) οἱ προειρημένοι, συγγνώμην σχῇ ὁ Σολομῶν 
ὡς πατρικὸν βούλημα πληρώσας καὶ οὐκ αὐτὸς ἀφ' ἑαυτοῦ κατ' αὐτῶν
 κινηθείς. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="20">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Καὶ ἐπιστρέψας</hi> φησὶν <hi rend="letter-spacing">ἐκοιμήθη. καὶ ἐπέστρεψεν ὁ ἄγγελος
 κυρίου ἐκ δευτέρου καὶ ἥψατο αὐτοῦ</hi>. τάχα δυνάμεων 
σύμβολοι ἦσαν διακονουμένων προφήτῃ πρέπουσαν τροφήν, τῷ ἀναχωροῦντι
 ἀπὸ τῶν ἀνθρωπίνων καὶ ἀξίῳ τῆς ἀπὸ τῶν τοιούτων 
διδασκαλίας, ἵνα μετὰ ταῦτα ἀκοῦσαι δυνηθῇ· <hi rend="letter-spacing">ἀνάστηθι καὶ φάγε</hi>, 
καὶ εὕρῃ <hi rend="letter-spacing">πρὸς κεφαλῆς</hi> ἀπόρρητα μυστήρια, ὧν <hi rend="letter-spacing">ὀλυρίτης 
ἐγκρυφίας</hi> τύπος ἦν. οὗ καὶ δεύτερον κατὰ τὴν τοῦ ἀγγέλου 
πρόσταξιν μεταλαμβάνει εἰπόντος· <hi rend="letter-spacing">ἀνάστα, φάγε· ὅτι πολλὴ 
ἀπὸ σοῦ ἡ ὁδός</hi>. ‹ἄρτους› μὲν οὖν ‹τὸ πρωῒ ἔφερον τῷ Ἠλίᾳ οἱ 
κόρακες› (ἀνὰ λόγον τοῖς λελαλημένοις ὑπὸ κυρίου πρὸς Μωσῆν, ἐν 
οἷς ἦν· «τὸ πρωῒ πλησθήσεσθε ἄρτων καὶ γνώσεσθε ὅτι ἐγὼ κύριος 
ὁ θεὸς ὑμῶν»), ‹κρέα› δὲ ‹τὸ δείλης› (παραπλησίως· «τὸ πρὸς ἑσπέραν
 ἔδεσθε κρέα»). </p>
</div>
<div type="Fragment" n="21">
<p rend="indent(1)">Χριστοῦ Ἰησοῦ δύναμις ἄνδρας <hi rend="letter-spacing">υἱοὺς</hi> ποιοῦσα. καὶ εἴ τίς ἐστιν 
<hi rend="letter-spacing">ἀνὴρ δυνάμεως</hi>, ἐστὶν υἱὸς Χριστοῦ δηλαδή. ποτὲ δὲ υἱοὺς ποιεῖν <pb/> 
αἱ ὑπὸ Χριστὸν δυνάμεις οὐ δύνανται· εἰ δὲ καὶ ποιοῦσιν, οὐκ ἄνδρας 
ποιοῦσιν ἀλλὰ νηπίους. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="22">
<p rend="indent(1)">Σπάδοντες <hi rend="letter-spacing">εὐνοῦχοί</hi> εἰσι· λέγει δὲ τοῦτο περὶ τῶν τριῶν παίδων
 καὶ Δανιήλ, ὡς ἐκ τούτου τοῦ Ἐζεκίου ἦσαν. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
