<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De xii gemmis (fragmenta alia ap. Anastasium Sinaietam,  Quaestiones et responsiones)</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021006.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 006), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), De xii gemmis (fragmenta alia ap. Anastasium Sinaïtam, Quaestiones et responsiones) (2021: 006); MPG 89.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="89">
<div type="page" n="596">
<p><label type="head">Ἐπιφανίου ἐκ τοῦ πρὸς Διόδωρον.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Σομορὼν μὲν οὖν ἐκλήθη τὸ ὄρος, καὶ τὰ ὁμοροῦντα,
 ἀπὸ Σεμὴρ ἑνὸς υἱοῦ τῶν Χαναναίων, πρὶν 
ἢ ἐπιβῆναι τὸν Ἀβραὰμ τῇ γῇ. Ἐλθόντων δὲ τῶν 
φυλακῶν, ἐκλήθησαν Σαμαρεῖται, τουτέστι, φύλα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="597">
<p>κες. Φύλακες δὲ ἦσαν οὐ μόνον τῆς γῆς, ἀλλὰ καὶ τοῦ 
νόμου· ἐφύλαττον γὰρ τὴν Πεντάτευχον μόνην, ἣν 
ἔλαβον διὰ Ἔσδρα τοῦ βασιλέως, ἵνα ἐκ τούτου 
διακρίνηται τὸ σπέρμα τοῦ Ἀβραάμ. Ἀλλ' οὐ τελείως
 τὸν νόμον ἐφύλαττον· διό φησιν ἡ Γραφή· 
«Ἔμειναν ποιοῦντες τὸν νόμον τοῦ Θεοῦ, καὶ προσκυνοῦντες
 τὰ εἴδωλα.» Τοῦ δὲ νόμου κελεύοντος 
εἴδωλα μὴ προσκυνεῖσθαι, πῶς ἔτι πληρωθήσεται; 
Ἔχει δὲ ἡ ὑπόθεσις τὸν τρόπον τοῦτον· Γνόντες γὰρ 
οἱ μιερεῖς τῶν τεσσάρων ἐθνῶν, ὅτι ἐνεδήμησεν 
Ἔσδρας, βδελυττόμενος τὰ εἴδωλα κατὰ τὸν νόμον 
Θεοῦ, σπεύσαντες ἔκρυψαν τὰ εἴδωλα ἐν τῷ Γαρίζῃ 
ὄρει ἐν μυχῷ τινι, καὶ ἀπέστρεψαν τὴν καρδίαν τῶν 
Σαμαρειτῶν πρὸς τὸ ὄρος εὔχεσθαι. Ὅθεν, ὅπου δ' 
ἂν ὦσι, πρὸς τὸ ὄρος εὔχονται οἱ ἀπὸ ἀνατολῆς πρὸς 
δυσμὰς ἀποστρεφόμενοι, καὶ ἀπὸ δυσμῶν πρὸς ἀνατολὰς,
 καὶ ἀπὸ βοῤῥᾶς πρὸς τὴν μεσημβρίαν, πρὸς 
τὸ ἀρκτῷον τῷ ὄρει προσέχοντες εὔχονται, ἵνα πληρωθῇ
 ἡ Γραφὴ, ἡ λέγουσα· «Ἔμειναν ποιοῦντες 
τὸν νόμον τοῦ Θεοῦ, καὶ προσκυνοῦντες αὐτῶν τὰ 
εἴδωλα.» Εἰ γὰρ καὶ αὐτοὶ ἀγνοοῦσι κειμένων τῶν 
εἰδώλων ἐκεῖσε, ἀλλ' οὐ δυνατόν ἐστι τὴν θείαν Γραφὴν
 ψεύσασθαι. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
