<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmenta in Lamentationes (in catenis)</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042011.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 011), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), Fragmenta in Lamentationes (in catenis) (2042: 011) "Origenes Werke, vol. 3", Ed. Klostermann, E. Leipzig: Hinrichs, 1901; Die griechischen christlichen Schriftsteller 6.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="1">
<p rend="indent(1)">Ὁ <hi rend="letter-spacing">Ἱερεμίας αἰχμαλωτισθέντος</hi> τοῦ λαοῦ καὶ ὄντος ἐν Βαβυλῶνι,
 <hi rend="letter-spacing">θρηνεῖ</hi> τὴν πόλιν καὶ τὴν χώραν καὶ τὸν λαὸν ἐπὶ τοῖς 
συμβεβηκόσι, καὶ θρηνεῖ περικοπάς τινας καὶ διαστολὰς περιγράφων 
ἀρχομένας ἑξῆς ἀπὸ τῶν παρ' Ἑβραίοις στοιχείων. καὶ μετὰ τὸ τελέσαι
 τὸν ἐφ' ἑκάστου στοιχείου Θρῆνον καὶ ἐπὶ πᾶσι τὸν ἀπὸ τοῦ 
Θαῦ ἀρχόμενον, ὅπερ ἐστὶ τελευταῖον τῶν Ἑβραίων γράμμα, ἐπανέρχεται
 ἐπὶ τὸ Ἄλφ καὶ πάλιν θρηνεῖ, καὶ τοῦτο ποιεῖ τετράκις τὰ 
εἴκοσι καὶ δύο στοιχεῖα ἐπεξιών. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="2">
<p rend="indent(1)">Ἐὰν ἴδωμεν ὑποχείριον γινομένην τὴν ψυχὴν τῷ διαβόλῳ ἢ καὶ 
τοῖς ἀγγέλοις αὐτοῦ, καὶ ἁπαξαπλῶς ταῖς ἐχθραῖς δυνάμεσι τὴν τῇ 
φύσει θεωρητικὴν καὶ συνορᾶν τὰ ὄντα &lt;καὶ&gt; ἐπιστῆσαι δυναμένην, <pb/> 
νοήσομέν πως τὴν αἰχμαλωσίαν καὶ τὸν <hi rend="letter-spacing">αἰχμαλωτίσαντα</hi>. ἀλλὰ 
καταφυγόντες ἐπὶ τὸν Χριστόν, τὸν κηρύξαντα κατὰ τὸν προφήτην 
Ἡσαΐαν «αἰχμαλώτοις ἄφεσιν», ἐλευθερωθησόμεθα ἀπὸ τῆς αἰχμαλωσίας,
 κἂν μέχρι τοῦ δῆσαι φθάσῃ ὁ αἰχμαλωτεύσας. ἦλθε γὰρ 
Ἰησοῦς «ἐξαγαγεῖν ἐκ δεσμῶν δεδεμένους καὶ ἐξ οἴκου φυλακῆς καθημένους
 ἐν σκότει». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="3">
<p rend="indent(1)">Διὰ τοῦτό φασιν Ἑβραῖοι τῆς παλαιᾶς γραφῆς ἰσαρίθμους τοῖς 
στοιχείοις εἶναι τὰς βίβλους, ὡς εἶναι πρὸς θεογνωσίαν πᾶσαν εἰσαγωγήν,
 καθάπερ τὰ στοιχεῖα πρὸς πᾶσαν τοῖς μανθάνουσι σοφίαν. 
καὶ διὰ τοῦτο τετραπλασιάζεται, τάχα διότι καὶ τῶν σωμάτων τὰ 
στοιχεῖα καθέστηκε τέσσαρα. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἔκδοσις δὲ Ἀκύλα καὶ Θεοδοτίωνος ἐν τοῖς Θρήνοις οὐ φέρεται, 
μόνου δὲ Συμμάχου καὶ τῶν Ἑβδομήκοντα. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ πάλιν· 
</p><p rend=" indent(1)">Ζητήσειε δ' ἄν τις, πῶς τῆς ἐπιγραφῆς τοῦ βιβλίου πληθυντικῶς 
ἐχούσης <hi rend="letter-spacing">Θρῆνοι</hi>, ἑνικῶς ἐν τῷ προοιμίῳ τὸν <hi rend="letter-spacing">Θρῆνον τοῦτόν</hi> 
φησιν. ἀλλὰ μερικοὶ μὲν πλείους ὑπάρχουσι, τοῖς στοιχείοις διῃρημένοι,
 εἰς ἕνα δὲ πάντες ἀνάγονται, πρὸς μίαν ὑπόθεσιν, τὸν Ἰσραήλ, 
ἀναγόμενοι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="4">
<p rend="indent(1)">Τὸν ἐξ ἀγάπης κλαυθμὸν μακαριζόμενον· τοῦ γὰρ ἁγίου ἐστὶ 
«κλαίειν μετὰ κλαιόντων». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="5">
<p rend="indent(1)">Ἐγγίζων τῇ Ἱερουσαλὴμ ὁ κύριος ‹ἔκλαυσεν καὶ εἶπεν· εἰ ἔγνως 
καὶ σὺ τὰ εἰς εἰρήνην σου›. «Ἱερουσαλὴμ Ἱερουσαλήμ, ἡ ἀποκτείνουσα 
τοὺς προφήτας καὶ λιθοβολοῦσα τοὺς ἀπεσταλμένους πρὸς αὐτήν, <pb/> 
ποσάκις ἠθέλησα ἐπισυνάξαι τὰ τέκνα σου, ὃν τρόπον ὄρνις ἐπισυνάγει
 τὰ νοσσία ἑαυτῆς ὑπὸ τὰς πτέρυγας, καὶ οὐκ ἠθελήσατε». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="6">
<p rend="indent(1)">Εἰ τοίνυν «μακάριοι οἱ κλαίοντες, ὅτι γελάσονται», ἔδει Ἱερεμίαν 
τὸν μυστικὸν τοῦτον <hi rend="letter-spacing">κλαῦσαι</hi> κλαυθμὸν καὶ κατὰ τὸ «μακάριοι οἱ 
πενθοῦντες» πενθῆσαι τοὺς τοῦ πενθεῖσθαι ἀξίους. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="7">
<p rend="indent(1)">Ἔοικε δὲ τὸ μὲν <hi rend="letter-spacing">πλῆθος τοῦ λαοῦ</hi>, ὅσον ἐπὶ τῇ λέξει, δηλοῦν 
τοὺς ἐνοικοῦντας Ἰσραηλίτας, τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">πλῆθος</hi> τῶν <hi rend="letter-spacing">ἐθνῶν</hi>, ὡς προειρήκαμεν,
 τοὺς προσηλύτους. εἰς δὲ ἀναγωγὴν ἐπεὶ συγγενέστερά 
ἐστι τῇ ψυχῇ καὶ ἀπερίστατα τὰ θεωρητικὰ μᾶλλον ἢ τὰ πρακτικά, 
τὸ μὲν πλῆθος τοῦ λαοῦ σημαίνοι ἂν τῆς μακαριζομένης Ἱερουσαλὴμ 
τὸν πλοῦτον τῶν θεωρημάτων· τὸ δὲ πλῆθος τῶν ἐθνῶν τὸν πολὺν
 ἀριθμὸν τῶν καλῶν πράξεων. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἡ <hi rend="letter-spacing">πεπληθυμμένη λαοῦ μόνη καθέζεται</hi>· τῷ τὸν νυμφίον 
λόγον ἡ νύμφη ἀποβεβληκέναι <hi rend="letter-spacing">γινομένη ὡς χήρα</hi> ἥ ποτε τοῖς 
προειρημένοις ἔθνεσι πλήθουσα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="8">
<p rend="indent(1)">Ὅσον ἐπὶ τῇ λέξει ἁρμόζει τὴν Ἱερουσαλὴμ νοεῖσθαι λέγεσθαι 
μετὰ θαυμασμοῦ διὰ τὴν ἐπὶ τὸ σκυθρωπότερον μεταβολὴν <hi rend="letter-spacing">μεμονῶσθαι
 καθίσασαν</hi> τήν ποτε <hi rend="letter-spacing">πλήθουσαν λαῷ</hi>, ἵν' ἡ μόνωσις ἡ 
ἐρημία ᾖ αὐτῆς, ἐσχηκυίας μὲν ἄνδρα τὸν προστάτην ἔμψυχον λόγον, 
ὅτε αὐτῷ εἵπετο παρόντι καὶ βοηθοῦντι, <hi rend="letter-spacing">κεχηρευκυίας</hi> δὲ καὶ 
καταλελειμμένης ὑπ' αὐτοῦ διὰ τὰ ἡμαρτημένα. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μεθ' ἕτερα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ταῦτα μὲν οὖν πρὸς τὸ ῥητόν· πρὸς δὲ διάνοιαν, Ἱερουσαλὴμ 
εὐθηνοῦσα καὶ <hi rend="letter-spacing">λαῷ</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἔθνεσι πλήθουσα</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">χωρῶν ἄρχουσα</hi> 
ἡ θεία ἐστὶ ψυχή. καὶ οὐ θαυμαστόν, εἰ οὐ μόνον οἰκία οὐδὲ ἔπαυλις <pb/> 
οὐδὲ ἡ ταύτης μείζων κώμη ἂν προσαγορευθεῖσα οὐδὲ πόλις ἡ τυχοῦσα
 ἀλλὰ πασῶν πόλεων διαφέρουσα καὶ παρὰ θεῷ τετιμημένη 
Ἱερουσαλὴμ χρηματίζει ἡ τελείᾳ ψυχή, μεγέθους ἀξιολόγου πόλει τῇ 
μεγίστῃ περιβαλλομένου αὐτῇ ὑπὸ τῆς σοφίας καὶ πάσης ἀρετῆς 
† περιγινομένου πολλαπλάσια οἰκοδομήματα. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ὥσπερ δὲ ἔνεστιν ἰδεῖν Ἱερουσαλὴμ εὐθηνουμένην, <hi rend="letter-spacing">πληθύνουσαν 
λαῷ</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἔθνεσιν</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἄρχουσαν ἐν χώραις</hi>, οὕτως, εἰ μεταπτωτή 
ἐστιν ἡ ἀρετή, <hi rend="letter-spacing">μονουμένην</hi> ποτὲ αὐτὴν καὶ <hi rend="letter-spacing">χηρεύουσαν</hi> καὶ δουλεύουσαν,
 ὥστε καὶ <hi rend="letter-spacing">φόρους</hi> τῷ κρατήσαντι αὐτῆς ἐχθρῷ τελεῖν, 
κατὰ τὴν ψυχὴν τοῦ ἐκπεπτωκότος τῆς ἀληθείας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="9">
<p rend="indent(1)">Τί δὲ δεῖ λέγειν καὶ περὶ τοῦ ὅτι <hi rend="letter-spacing">ἄρξασα χωρῶν</hi> ἐπὶ τοσοῦτον 
δουλοῦται παρὰ τοῖς ἐχθροῖς, ὥστε καὶ <hi rend="letter-spacing">φόρον</hi> ἀεὶ αὐτὴν ἐπιτελεῖν, 
τελοῦσαν τοῖς κακοῖς δεσπόταις, ἃ ἂν ἐκεῖνοι προστάττωσιν; προστάττουσι
 δὲ χρηστὸν οὐδέν. καὶ τάχα καθ' ἕκαστον ὧν πταίει ἐνθάδε,
 <hi rend="letter-spacing">φόρον</hi> τινὰ τελεῖ τῷ Ναβουχοδονόσορ, ὃς ἑρμηνεύεται Ἐγκαθισμὸς
 καὶ ἐπίγνωσις συνοχῆς· οὐ μόνῳ δὲ τῷ Ναβουχοδονόσορ, 
ἀλλὰ καὶ τοῖς σατράπαις αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="10">
<p rend="indent(1)">Ἐπὶ μὲν τοῦ πρώτου Θρήνου, τοῦ ἀπὸ τοῦ Ἄλφ ἀρξαμένου, τὴν 
λέξιν σῶσαι δεδυνήμεθα. ἐπὶ δὲ τούτου τί ἄν τις εἴποι, λεγομένης 
πόλεως <hi rend="letter-spacing">κεκλαυκέναι ἐν νυκτί</hi>, ὥστε <hi rend="letter-spacing">τὰ δάκρυα</hi> εἶναι ἐπὶ <hi rend="letter-spacing">τῶν 
σιαγόνων αὐτῆς</hi>; εἰ μὴ ἄρα τοὺς ἐνοικοῦντάς τις ἐρεῖ πόλιν ὀνομαζομένους,
 τοὺς καὶ φόρον τελοῦντας, κεκλαυκέναι ὑπομνησθέντας 
ἐξ οἵας εἰρήνης καὶ ἐλευθερίας εἰς ὅσην δουλείαν καὶ ταπείνωσιν 
ἐληλύθασιν. πῶς οὖν διηγησόμεθα καὶ τὸ <hi rend="letter-spacing">ἐν νυκτί</hi>, ἢ ὅτι ἐν τῷ 
καιρῷ τῆς κοινῆς ἁπάντων ἀνθρώπων ἀναπαύσεως ἡ πόλις ὑπομιμνῃσκομένη
 τῶν συμφορῶν, τουτέστιν οἱ τὴν πόλιν οἰκοῦντες οὐκ 
ἀναπαυόμενοι ἔκλαιον, καὶ ἔκλαιον κρουνηδὸν τῶν δακρύων καταρρεόντων
 <hi rend="letter-spacing">ἐπὶ τῶν σιαγόνων</hi> αὐτῶν; ἐπετείνετο δὲ μάλιστα αὐτοῖς <pb/> 
ὁ κλαυθμὸς καὶ ἐπέρρει τὰ δάκρυα, <hi rend="letter-spacing">οὐχ ὑπάρχοντος</hi> κἂν ἑνὸς 
<hi rend="letter-spacing">παραμυθουμένου</hi> αὐτοὺς <hi rend="letter-spacing">ἀπὸ τοσούτων ἀγαπώντων, παντός 
τε τοῦ φιλοῦντος ἀθετοῦντος</hi> τὴν φιλίαν τὴν πρὸς αὐτὴν καὶ 
μεταβεβληκότος εἰς <hi rend="letter-spacing">ἔχθραν</hi>. τίνες οὖν, ὡς πρὸς τὴν λέξιν, οἱ ἀγαπῶντες
 αὐτὴν πρότερον, ἀφ' ὧν οὐδεὶς <hi rend="letter-spacing">ὑπῆρχεν παραμυθησόμενος
 αὐτήν</hi>; τάχα αἱ λοιπαὶ τῆς Ἰουδαίας πόλεις, διὰ τοῦτο δὲ 
ἴσως ἀγαπῶσαι τὴν μητρόπολιν, ἐν καιρῷ περιστάσεως οὐ <hi rend="letter-spacing">παρεκάλουν</hi>.
 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ταῦτα μὲν οὖν πρὸς τὸ ῥητόν. ἐὰν δὲ ὁ λόγος, ὡς ἐν τοῖς πρὸ 
τούτων παρεστήσαμεν, Ἱερουσαλὴμ λέγῃ τὴν ποιὰν ψυχήν, αὕτη ἂν 
κλαίειν λέγοιτο, ἐκπεσοῦσα τῆς οἰκείας χώρας ἐν Συγχύσει γενομένη, 
καὶ κατάστασιν ἔχειν ἐναντίαν τῷ γελᾶν γέλωτα τὸν ἀπὸ χαρᾶς καὶ 
ἱλαρότητος, ὃν ὁ κύριος ἡμῶν ἐπαγγέλλεται ὑπάρξειν τοῖς τὸν μακαριζόμενον
 κλαυθμὸν κλαύσασι φάσκων· «μακάριοι οἱ κλαίοντες νῦν, 
ὅτι γελάσονται». καὶ ἐν τῷ Ἰὼβ δὲ «ἀληθινῶν» φησὶ «στόμα ἐμπλήσει
 γέλωτος». τάχα δὲ διὰ τοῦτο καὶ εἷς τῶν πατριάρχων Γέλως 
λέγεται. ὁ τοίνυν στενάζων διὰ τὸ εἶναι ἐν τῷ σκήνει, ὥσπερ ὁ 
ἀπόστολος δεδήλωκεν εἰπών· «καὶ γὰρ οἱ ὄντες ἐν τῷ σκήνει στενάζομεν
 βαρούμενοι», τὸν ἐν ἐπαγγελίᾳ γέλωτα ποθῶν καὶ τὴν θείαν 
ἱλαρότητα, κλαυθμὸν <hi rend="letter-spacing">κλαίει</hi> τροφιμώτατον καὶ ὠφελοῦντα τὴν 
ψυχήν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="11">
<p rend="indent(1)">Οἰόμεθα δὲ τὸ μὲν <hi rend="letter-spacing">ἀγαπᾶν</hi> θειότερον εἶναι καί, ἵν' οὕτως εἴπω, 
πνευματικόν, τὸ δὲ φιλεῖν σωματικὸν καὶ ἀνθρωπικώτερον. τάχα 
δέ, οὐδενὸς φαύλου ἀγαπῶντος, παρατηρητέον ὅτι περὶ μὲν τῶν 
κρειττόνων φησί· <hi rend="letter-spacing">οὐχ ὑπάρχει παρακαλῶν αὐτὴν ἀπὸ πάντων 
τῶν ἀγαπώντων αὐτήν</hi>, περὶ δὲ τῶν ἐλαττόνων· <hi rend="letter-spacing">πάντες οἱ 
φιλοῦντες αὐτὴν ἠθέτησαν αὐτήν, ἐγένοντο αὐτῇ εἰς ἐχθρούς</hi>.
 οἱ μὲν γὰρ ὑποδεέστεροι καὶ ἠθέτησαν αὐτὴν καὶ ἐγένοντο 
αὐτῇ ἐχθροί· οἱ δὲ κρείττονες μόνον οὐ παρεκάλεσαν. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="12">
<p rend="indent(1)">Πρὸς μὲν τὸ ῥητὸν τοιοῦτος ἂν εἴη ὁ νοῦς· τὸν ἴδιον τόπον 
ἡ <hi rend="letter-spacing">Ἰουδαία</hi> ἤμειψεν, αἰτίων τούτων γενομένων αὐτῇ τῆς <hi rend="letter-spacing">ταπεινώσεως
 αὐτῆς</hi> (ἣν τεταπείνωται ἁμαρτοῦσα καὶ τὸ ἀνάστημα καὶ 
τὸ ἐγηγερμένον, ὃ πρότερον εἶχεν ἐν θεοσεβείᾳ ὑπάρχουσα, καταλιποῦσα),
 ἔτι δὲ καὶ τῆς <hi rend="letter-spacing">πολλῆς δουλείας αὐτῆς</hi>, ἣν δεδούλωτο 
ὑποτεταγμένη τοῖς πάθεσιν. <hi rend="letter-spacing">μετοικισθεῖσα</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">ἐν ἔθνεσιν</hi> ἱδρύνθη, 
ἔνθα <hi rend="letter-spacing">εὑρεῖν ἀνάπαυσιν</hi> οὐ δεδύνηται, <hi rend="letter-spacing">πάντων τῶν</hi> ἐχθρῶν <hi rend="letter-spacing">καταδιωκόντων
 αὐτὴν</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">καταλαβόντων καὶ</hi> κατακεκρατηκότων,
 αὐτῆς γενομένης παρὰ τοῖς ἔθνεσιν οἳ <hi rend="letter-spacing">ἔθλιβον αὐτήν</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="13">
<p rend="indent(1)">Ὁ πρὸς τὸ ῥητὸν νοῦς οὗτός ἐστιν· τοῦ νόμου λέγοντος· «τρὶς 
τοῦ ἐνιαυτοῦ ὀφθήσεται πᾶν ἀρσενικόν σου ἐνώπιον κυρίου τοῦ 
θεοῦ σου», ἔσπευδον οἱ ἀπὸ τοῦ λαοῦ, μετὰ τὸ οἰκοδομηθῆναι τὸν 
ναὸν ἐν Σιὼν ἀπὸ τοῦ χρόνου Σολομῶντος, ἐπιτελεῖν τὸ προστεταγμένον.
 καὶ κύκλῳ τῆς Ἱερουσαλὴμ τυγχανουσῶν τῶν πόλεων 
τῆς Ἰουδαίας, πάντοθεν <hi rend="letter-spacing">ὁδοὶ</hi> ἦσαν φέρουσαι ἐπὶ τὴν <hi rend="letter-spacing">Σιών</hi>. ταύτας 
οὖν ὁ προφήτης διὰ τὴν αἰχμαλωσίαν &lt;φησὶ&gt; <hi rend="letter-spacing">πενθεῖν</hi> σκυθρωπαζούσας
 καὶ ἐν πάσῃ ἐρημίᾳ ὑπαρχούσας † καὶ ἐν ἐκείνοις τοῖς καιροῖς, 
ὅτε πολλὴ εὐφροσύνη καὶ ἱλαρότης ἦν ἐν αὐτοῖς, σπευδόντων ἐπὶ 
<hi rend="letter-spacing">ἑορτὴν</hi> τῶν ἁπανταχόθεν Ἰουδαίων ἐπὶ τὸ Σιὼν ὄρος. πολλῶν δὲ 
οὐσῶν τῶν <hi rend="letter-spacing">πυλῶν</hi> τῶν οἰκοδομηθεισῶν ἐν Σιὼν ἐκ πάντων τῶν 
κλιμάτων, φησὶν ὁ λόγος <hi rend="letter-spacing">πάσας ἠφανίσθαι</hi>, καὶ <hi rend="letter-spacing">τοὺς ἱερεῖς 
στενάζειν</hi>, δηλονότι τὰ ἱερατικὰ ἔργα τὰ κατὰ τὰς ἑορτὰς καὶ τὰς 
ἄλλας ἡμέρας οὐ δυναμένους ἐπιτελεῖν, ἤτοι τῷ ᾐχμαλωτίσθαι ἢ 
τῷ μηδένα εἶναι τὸν προσιόντα αὐτοῖς καὶ τὰς λειτουργίας τὰς ἱερατικὰς
 ἀπαιτοῦντα. ἀλλὰ καὶ <hi rend="letter-spacing">αἱ παρθένοι</hi>, φησί, τῆς Σιὼν 
<hi rend="letter-spacing">ἀγόμεναί</hi> εἰσι, δῆλον δὲ ὅτι ὑπὸ τῶν κεκρατηκότων πολεμίων. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="14">
<p rend="indent(1)">Πρὸς δὲ διάνοιαν· τῆς σκοπευτικῆς καὶ θεωρητικῆς δυνάμεως 
<hi rend="letter-spacing">Σιὼν</hi> καλουμένης πολλαὶ <hi rend="letter-spacing">ὁδοί</hi> εἰσι τῶν ποικίλων δογμάτων, μυστικῶν
 τε καὶ φυσικῶν καὶ ἠθικῶν, τάχα δὲ καὶ λογικῶν, αἱ φέρουσαι 
ἐπὶ τὴν κατανόησιν καὶ θέαν τῶν προκειμένων. ἐπὰν οὖν τις τὸ 
τούτων ἀσκητικὸν ἀπολέσας συγχυθῇ, πᾶσαι αὗται αἱ <hi rend="letter-spacing">ὁδοὶ πενθοῦσιν</hi>
 οὐχ ὁδευόμεναι, πανηγύρεως μὲν ὑπαρχούσης ταῖς προειρημέναις
 ὁδοῖς, ὅτε ὁδεύονται ἐξεταζόμεναι καί, ἵν' οὕτως εἴπω, διαβαινόμεναι·
 <hi rend="letter-spacing">πενθοῦσι</hi> δὲ ὅτε ἐρημοῦνται, οὐκ ἐρευνώμεναι οὐδὲ 
διεξοδευόμεναι διὰ τὸ ἀποπεπτωκέναι τοὺς ὁδεύοντας καὶ αἰχμαλωτισθέντας
 ὑπὸ τῶν παθῶν περιεσπάσθαι περὶ τὰ χείρονα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="15">
<p rend="indent(1)">Ἡ Σιὼν γλυκὺ μηδαμῶς ἔχουσά τι, ἐν πικρίᾳ διάγει <hi rend="letter-spacing">καθ' ἑαυτήν</hi>.
 οὐ ληπτέον γὰρ τὸ <hi rend="letter-spacing">πικραινομένη</hi> νῦν ἐπί τινος εἴδους 
ὀργῆς. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="16">
<p rend="indent(1)">Ἡ τῆς λέξεως σαφήνεια τοιαύτη τίς ἐστιν. <hi rend="letter-spacing">ἔθλιβον</hi> τὴν Ἰουδαίαν
 χώραν ἢ θλίβειν γε ἤθελόν τινες πρὸ τῶν τῆς αἰχμαλωσίας 
χρόνων, ἀλλ' οὐκ ἐκράτουν ὑπερασπίζοντος τοῦ θεοῦ τῶν Ἰουδαίων, 
ὅτε παρεῖχον ἑαυτοὺς ἐκεῖνοι βοηθείας ἀξίους. ὅτε δὲ ἥμαρτον καὶ 
πρὸς τῷ μὴ ἀκούειν τῶν προφητῶν ἔτι καὶ ἀνῄρουν αὐτοὺς οἱ υἱοὶ 
Ἰσραήλ, τότε παρεδόθησαν τοῖς θλίβουσιν ὑποχείριοι, ὥστε τοὺς 
ἐχθροὺς αὐτῶν <hi rend="letter-spacing">γενέσθαι κεφαλήν</hi>, τουτέστιν, ὡς Σύμμαχος ἡρμήνευσεν,
 <hi rend="letter-spacing">ἄρχοντας</hi>. ἕτεροι δὲ τάχα παρὰ τοὺς θλίβοντας <hi rend="letter-spacing">οἱ ἐχθροὶ</hi> 
ὄντες ἤτοι τῇ ἐπινοίᾳ ἢ καὶ τῇ ὑποστάσει, ἐν <hi rend="letter-spacing">εὐθηνίᾳ</hi> ἐτύγχανον, 
ὑποχειρίων τοῖς θλίβουσι γενομένων τῶν διὰ τὰ ἁμαρτήματα ἐγκαταλελειμμένων,
 τοῦ <hi rend="letter-spacing">κυρίου ταπεινώσαντος διὰ τὸ πλῆθος τῶν 
ἀσεβημάτων</hi> τοὺς παρανενομηκότας καὶ ἐπὶ τοσοῦτόν γε τοῦτο <pb/> 
ποιήσαντος, ὡς μηδὲ <hi rend="letter-spacing">τοῖς νηπίοις</hi> αὐτῶν ἔλεον καταλειφθῆναι, 
ἀλλὰ <hi rend="letter-spacing">πορευθῆναι</hi> αὐτὰ <hi rend="letter-spacing">ἐν αἰχμαλωσίᾳ</hi> ἐλαυνόμενα ὑπὸ παντὸς 
τοῦ <hi rend="letter-spacing">θλίβοντος</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="17">
<p rend="indent(1)">Ἀρξάντων τε καὶ εὐφρανθέντων τῷ τὸν <hi rend="letter-spacing">κύριον διὰ τὸ πλῆθος
 τῶν ἀσεβημάτων</hi> εἰς <hi rend="letter-spacing">ταπείνωσιν</hi> παραδεδωκέναι τοὺς τὰς 
ἐν τοῖς ἁγίοις λογίοις <hi rend="letter-spacing">συνθήκας</hi> πρὸς αὐτὸν οὐ τετηρηκότας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="18">
<p rend="indent(1)">Τὰ τῆς λέξεως ὅση δύναμις ἡμῖν σαφηνιστέον, ἐξετάζουσι τίς ἡ 
<hi rend="letter-spacing">θυγάτηρ Σιών</hi>, καὶ ἐν τίνι ἔχουσα τὴν <hi rend="letter-spacing">εὐπρέπειαν</hi>, τίς τε ἡ 
<hi rend="letter-spacing">νομή</hi>, ἣν οὐκ ἔχουσιν <hi rend="letter-spacing">οἱ ἄρχοντες</hi> τῆς θυγατρὸς Σιὼν δίκην 
<hi rend="letter-spacing">κριῶν</hi> ἀπορούντων βοσκήσεως· καὶ πῶς οὗτοι ἐστερημένοι <hi rend="letter-spacing">ἰσχύος 
πορεύονται κατὰ πρόσωπον τοῦ διώκοντος</hi>. ἡγούμεθα δὲ τὸ 
μὲν ὄρος Σιὼν εἶναι μητέρα τῆς ἐν αὐτῇ συναγωγῆς θυγατρὸς χρηματιζούσης
 τῆς Σιών, τὴν δὲ εὐπρέπειαν τῆς <hi rend="letter-spacing">θυγατρὸς Σιὼν</hi> τὴν 
κτῆσιν τὴν ἐν πέπλοις αὐτῆς, ἥτις κτῆσις ἐν τῷ καιρῷ τῆς προνομῆς
 ληφθεῖσα ὑπὸ τῶν πολεμίων <hi rend="letter-spacing">ἐξῆλθεν</hi> ἀπὸ τούτων, ὧν 
κόσμος ἦν, τουτέστιν ἐξεκομίσθη (τοῦτο γὰρ ἐμφατικώτερον τῷ 
<hi rend="letter-spacing">ἐξῆλθεν</hi> ὠνόμασε), τοὺς δὲ ἡγουμένους τῆς συναγωγῆς, διὰ τὸ 
ἐπικεῖσθαι τοὺς πολεμίους καὶ αἰχμαλωτίζειν, ἀποροῦντας τῶν συνήθων
 ὡμοιῶσθαι <hi rend="letter-spacing">κριοῖς οὐχ εὑρίσκουσι τροφήν</hi>. ὥσπερ μέντοιγε 
κριοὶ ἐλαυνόμενοι μὴ τραφέντες ἀσθενῶς πορεύονται, τῇ ἀνάγκῃ 
τῶν ἐπιδιωκόντων εἴκοντες, οὕτω δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">οἱ ἄρχοντες</hi> αἰχμάλωτοι 
γενόμενοι, ἀπαγόμενοι εἰς τὴν χώραν τῶν αἰχμαλωτισάντων, <hi rend="letter-spacing">ἐπορεύοντο
 οὐκ ἐν ἰσχύϊ</hi> κατ' ὄψιν τοῦ <hi rend="letter-spacing">διώκοντος</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="19">
<p rend="indent(1)">Πρὸς δὲ διάνοιαν ἡ τοιάδε ψυχὴ <hi rend="letter-spacing">θυγάτηρ</hi> ἐστὶ <hi rend="letter-spacing">Σιών</hi>· οἷον ὡς 
θυγάτηρ δικαιοσύνης ἡ δικαία καὶ τέκνον σοφίας ἡ σοφή, οὕτω δὲ 
(ἐπεὶ Σιών ἐστι τὸ Σκοπευτήριον) ἡ σκοπευτικὴ καὶ θεωρητικῶς 
διεξοδικὴ θυγάτηρ Σιὼν ἂν λέγοιτο. <hi rend="letter-spacing">εὐπρέπειαν</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">αὐτῆς</hi> καὶ <pb/> 
ἀξίωμα τί ἂν ἄλλο δεόντως νομισαίμην ἢ τὸν πλοῦτον τῶν τῆς 
ἀληθείας μετὰ σοφίας τεθεωρημένων ἁγίων δογμάτων; ἐπὰν οὖν 
ἀμελήσῃ τις, μετὰ τὸ κτήσασθαι εὐπρέπειαν καὶ ἀξίωμα, τῆς τε τούτων
 συνοχῆς καὶ τῆς τοῦ πλούτου τοῦ θείου αὐξήσεως, ἀπορρεῖ καὶ 
ἐξέρχεται τὰ τέως κόσμος αὐτῆς τυγχάνοντα. <hi rend="letter-spacing">ἄρχοντες</hi> δὲ οἱ ἡγησάμενοι
 τοῦ λόγου καὶ χειραγωγήσαντες ἐπὶ τὴν κτῆσιν τῆς προειρημένης
 εὐπρεπείας, δίκην <hi rend="letter-spacing">κριῶν</hi>, τῶν ἡγησαμένων, τῆς τῶν προβάτων 
ποίμνης <hi rend="letter-spacing">οὐχ εὑρισκόντων νομήν</hi>, ἐν σπάνει κατέστησαν καὶ αὐτοί, 
ἀνέντες τὴν προσοχὴν τῶν δυναμένων αὐτούς τε καὶ τὰ πρόβατα, 
ἵν' οὕτως εἴπω, πιᾶναι. διὰ τοῦτο ἀσθενήσαντες, καταληφθέντες 
ὑπὸ τοῦ <hi rend="letter-spacing">διώκοντος</hi>, ὅστις ἐστὶν ‹ὁ ἀντίδικος ἡμῶν διάβολος›, <hi rend="letter-spacing">ἔμπροσθεν</hi>
 αὐτοῦ <hi rend="letter-spacing">πορεύονται</hi> ἐλαυνόμενοι ὅπῃ ἐκεῖνος ἄγειν ἐθέλει. 
ἐὰν μέντοιγε ἡ προειρημένη θυγάτηρ Σιὼν ἐπιμέλειαν ποιήσηται 
τοῦ κάλλους αὐτῆς καὶ τῆς εὐπρεπείας αὐτῆς καὶ πρόνοιαν τοῦ 
φρουρεῖσθαι τὸ ἀξίωμα, φαυλίζει καὶ μυκτηρίζει τὸν τῶν Ἀσσυρίων 
βασιλέα, ὡς ἀπὸ τοῦ Ἡσαΐου μεμαθήκαμεν λέγοντος· «ἐφαύλισέ σε 
καὶ ἐμυκτήρισέ σε παρθένος θυγάτηρ Σιών». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="20">
<p rend="indent(1)">Ὁ γὰρ μιμνῃσκόμενος ἐν τῷ τάδε τινὰ πάσχειν οὐ τοῦ ἐνεστηκότος
 <hi rend="letter-spacing">μιμνῄσκεται</hi>, ἀλλὰ τοῦ παρεληλυθότος. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Τοιαῦτα διαπορήσαντες ἐν τῷ τόπῳ καὶ ζητοῦντες ὑπόμνησιν 
παρεληλυθυίας <hi rend="letter-spacing">ταπεινώσεως αὐτῆς καὶ ἀπωσμῶν αὐτῆς</hi>, διὰ 
τὸ πεπτωκέναι <hi rend="letter-spacing">τὸν λαὸν αὐτῆς εἰς χεῖρας θλίβοντος</hi> καὶ τὰ 
ἐπιφερόμενα αὐτῇ συμβεβηκέναι, ἐπισκοποῦμεν μὴ ἄρα ἡ κυρίως 
ταπείνωσις οὐκ ἄλλη τίς ἐστιν τῆς ἁμαρτίας, ὥσπερ ὕψωσις ἡ 
κατόρθωσις, καὶ ἀπωσμὸς οὐδενὸς ἐνεργοῦντος γίνεται ἢ τῆς μοχθηρᾶς
 πράξεως· ἱκανὴ γὰρ αὕτη ἀπώσασθαι ἀπὸ θεοῦ καὶ παντὸς 
τοῦ κατὰ φύσιν καλλίστου. ὅτε τοίνυν μεθύουσα ἡ Ἱερουσαλήμ, 
τουτέστιν οἱ κατοικοῦντες αὐτήν, καὶ ἐξεστηκυῖα ἀπὸ τῆς ἁμαρτίας 
ἐταπεινοῦτο, οὐκ ἐφήσθη τοῖς πταίσμασιν· ὅτε δὲ αἱ ἀνταποδόσεις 
αὐτῆς ἐληλύθασι διὰ τοῦ <hi rend="letter-spacing">τὸν λαὸν αὐτῆς</hi> πεπτωκέναι <hi rend="letter-spacing">εἰς χεῖρας</hi> <pb/> 
τοῦ <hi rend="letter-spacing">θλίβοντος</hi>, οὐδενὸς <hi rend="letter-spacing">αὐτῇ βοηθοῦντος</hi>, τότε <hi rend="letter-spacing">ὑπεμνήσθη</hi> 
τῶν δι' ἃ ἔπασχεν, αἴτια ἐκεῖνα καταλαμβάνουσα εἶναι τοῦ τε πεπτωκέναι
 τὸν λαὸν αὐτῆς καὶ τοῦ ἀβοήθητον αὐτὴν καταλελεῖφθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐὰν δὲ ἡ τοιάδε ψυχὴ ᾖ ἡ Ἱερουσαλήμ, ἄξιον ζητῆσαι <hi rend="letter-spacing">τὸν 
λαὸν αὐτῆς</hi>, οὗ πίπτοντος <hi rend="letter-spacing">εἰς χεῖρας θλίβοντος</hi>, τῷ μὴ ὑπάρχειν
 βοηθόν, αὐτὴ μιμνῄσκεται τῶν τῆς <hi rend="letter-spacing">ταπεινώσεως αὐτῆς</hi> ἡμερῶν,
 ἔτι δὲ καὶ τῶν ἰδίων οὓς ἀπώσθη <hi rend="letter-spacing">ἀπωσμῶν</hi>, πρὸς τούτοις 
καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐπιθυμημάτων αὐτῆς ὅσα ἦν ἐξ ἀρχαίων ἡμερῶν</hi>. ὅρα 
δὲ εἰ μὴ τὰ ἐν τῇ ἐπιστημονικῇ ψυχῇ θεωρήματα ὁ λαός ἐστι τῆς 
Ἱερουσαλήμ, ὅστις παρὰ τὸ ἐν ἀπροσεξίᾳ καὶ ἀμελείᾳ γεγονέναι τὴν 
ψυχὴν πίπτει καταβαλλόμενος ὑπὸ παντὸς τοῦ θλίβοντος. ἀπορρεῖ 
γὰρ τὰ δόγματα τῶν ἀμελούντων, ἐκθλιβόμενα ὑπὸ τῶν χώραν 
ἰσχόντων ἁμαρτημάτων παρὰ τῷ τῶν κρειττόνων ἀμελοῦντι, οὐδαμῶς
 ἴσχοντα τὴν ἐκ λόγου βοήθειαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="21">
<p rend="indent(1)">Ὁ τῆς λέξεως νοῦς τοιοῦτός ἐστιν. ἐπεὶ <hi rend="letter-spacing">ἁμαρτίαν ἥμαρτεν 
Ἱερουσαλήμ, ἐν σάλῳ γεγένηται</hi> καὶ ταραχῇ ἐπὶ τοσοῦτον, ὡς 
<hi rend="letter-spacing">πάντας</hi> τοὺς πρότερον <hi rend="letter-spacing">δοξάζοντας αὐτὴν</hi> μεταβαλόντας <hi rend="letter-spacing">ἠτιμακέναι</hi>
 τὴν τοιαύτην πόλιν, θεασαμένους <hi rend="letter-spacing">αὐτῆς τὴν ἀσχημοσύνην.
 αὐτὴ</hi> δὲ ἐφ' οἷς πέπονθε διὰ τὰ ἁμαρτήματα, σάλῳ καὶ 
ἀτιμίᾳ τῇ ἀπὸ τῶν ποτε δοξαζόντων περιπεσοῦσα, <hi rend="letter-spacing">στενάζουσα</hi> 
οὐκέτι εἰς τὸ ἔμπροσθεν ἐλήλυθε τῶν ἁμαρτημάτων, ἀλλὰ μειώσασα 
αὐτὰ <hi rend="letter-spacing">ὀπίσω</hi> ἀνακεχώρηκεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐὰν δὲ Ἱερουσαλὴμ ἡ τοιάδε ψυχὴ λέγηται, ἐντρεχής τις καὶ 
διορατικὴ καὶ ‹τῆς τοῦ θεοῦ εἰρήνης τῆς ὑπερεχούσης πάντα νοῦν› 
κατανοητική, ἐπεὶ δυνατὸν παρὰ πολλὰς αἰτίας καὶ ταύτην ἁμαρτεῖν, 
δηλοῦται τὸ <hi rend="letter-spacing">εἰς σάλον</hi> αὐτὴν μεταπεπτωκέναι ἀποστᾶσαν τῶν καλῶν
 καὶ ἐν τοῖς χείροσι γεγενημένην. πᾶς δὲ ὁ τῆς ἀρετῆς ἐκπεσὼν 
καὶ τῇ κακίᾳ συμβιοὺς ἐν σάλῳ τυγχάνειν ὑγιῶς λέγεται. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="22">
<p rend="indent(1)">Δηλοῖ τὴν ἀνακοπὴν τῶν ἁμαρτημάτων τῆς Ἱερουσαλήμ, οὐκέτι 
‹τοῖς ἔμπροσθεν ἐπεκτεινομένης› τῶν πταισμάτων οὐδὲ ἐν τῇ νομῇ 
τῶν ἁμαρτημάτων γινομένης, ἀλλ' <hi rend="letter-spacing">ἀποστρεφομένης εἰς τὰ ὀπίσω</hi> 
ἐπὶ τῷ ἰδίῳ καλῷ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="23">
<p rend="indent(1)">Κατὰ μὲν τὴν σωματικὴν διήγησιν τὸ λεγόμενον περὶ τῆς Ἱερουσαλὴμ
 νῦν τοιοῦτόν ἐστιν. <hi rend="letter-spacing">ἐμπόδιόν</hi> ἐστιν ἡ <hi rend="letter-spacing">ἀκαθαρσία</hi> τῆς 
Ἱερουσαλήμ· τίνος δὲ ἐμπόδιον, ἡμῖν καταλέλοιπε νοεῖν ὁ προφήτης. 
τάχα οὖν δηλοῖ ὅτι κωλυτική ἐστι τῆς πορείας αὐτῆς ἡ <hi rend="letter-spacing">ἀκαθαρσία</hi>. 
ἀλλὰ καὶ τοιάδε τις οὖσα δηλοῖ ὅτι Ἱερουσαλὴμ τῶν <hi rend="letter-spacing">ἐσχάτων αὐτῆς
 οὐκ ἐμνημόνευσεν</hi>. ταῦτα δὲ ὁ ἔχων πρὸ ὀφθαλμῶν καὶ 
ὁρῶν τί διὰ τὰ ἁμαρτήματα ἀπαντήσεται, οὐχ ἁμαρτήσεται. διὰ 
ταύτην τοίνυν τὴν ἀκαθαρσίαν ἐμπόδιον αὐτῇ· καὶ διὰ τὸ μὴ μνημονεύειν
 αὐτὴν τῶν <hi rend="letter-spacing">ἐσχάτων αὐτῆς</hi>, τὰ <hi rend="letter-spacing">θαυμαστὰ</hi> αὐτῆς καὶ τὰ 
μεγάλα, ἅτινα εἶχεν ὅτε ἀξία τοῦ ἐπισκοπεῖσθαι ἐτύγχανε, <hi rend="letter-spacing">κατεβίβασε</hi> 
καὶ εἰς ταπεινότητα ἤνεγκε, πρότερον <hi rend="letter-spacing">ὑπέρογκα</hi> ὄντα καὶ μείζονα 
παντὸς ἐπαίνου. ἀλλὰ καὶ μετὰ ταῦτα πάντα <hi rend="letter-spacing">οὐκ</hi> ἦν ὁ <hi rend="letter-spacing">παραμυθούμενος</hi>
 τὴν τὰ μέγιστα αὐτῆς καταβιβάσασαν. ἐπὶ τούτοις δὲ 
κατανόησον <hi rend="letter-spacing">τὴν ἐμοῦ</hi> τοῦ λέγοντος <hi rend="letter-spacing">ταπείνωσιν, κύριε</hi>, ἐπειδήπερ
 ὁ <hi rend="letter-spacing">ἐχθρὸς</hi> ἐπὶ τοῖς γενομένοις τῇ πατρίδι μου <hi rend="letter-spacing">μεγαλύνεται</hi>. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ζητητέον μέντοι κατὰ τοὺς τῆς ἀναγωγῆς νόμους, εἰ δυνατὸν 
ἔν τινι τυγχάνειν ἀκαθαρσίαν οὐκ αἰτίῳ ταύτης ὄντι. ἴδωμεν δὲ καὶ 
τὰ πρῶτα νοήματα τοῦ Θρήνου. ἡ τοιάδε ψυχὴ ἐκπεσοῦσα πάντως καὶ 
ἐν ἀκαθαρσίᾳ ἐστίν, ἥτις ἀκαθαρσία κωλύει τὴν ἁγίαν ὁδὸν ὁδεύειν. 
καὶ ὥσπερ τὰ ὑποδήματα κελεύεται ὑπὸ θεοῦ ὑπολύσασθαι ἁγίῳ 
τόπῳ ἐπιβαίνων ὁ ἱερὸς Μωσῆς καὶ ὁ διάδοχος αὐτοῦ Ἰησοῦς, οὐ 
καθήκοντος περικεῖσθαι νεκρὰν δορὰν ἐν ἱερῷ τόπῳ τοὺς πόδας, 
οὕτως εἰ μέλλοι τις ὁδεύειν ἀνεμποδίστως, τάχα οὐ μόνον ὑπολύσασθαι,
 ἀλλὰ καὶ ἀποπλύνασθαι ὀφείλει τὴν ἀκαθαρσίαν τὴν γενομένην 
ἀπὸ τοῦ χοῦ περὶ τοὺς πόδας. καὶ οἰόμεθά γε τούτου σύμβολον <pb/> 
εἶναι τὸ τὸν σωτῆρα βαλόντα ὕδωρ εἰς τὸν νιπτῆρα πεπλυκέναι 
τοὺς πόδας τῶν μαθητῶν, λέγοντα τῷ μηδέπω συνιέντι τὸ μυστήριον
 καὶ διὰ τοῦτο κωλύοντι Πέτρῳ· «ἐὰν μὴ νίψω σε οὐκ ἔχεις 
μέρος μετ' ἐμοῦ», καὶ «ὃ ἐγὼ ποιῶ, σὺ οὐκ οἶδας ἄρτι, γνώσῃ δὲ 
μετὰ ταῦτα». οὐκοῦν δεήσει περιαθροίσαν&lt;τας&gt; περὶ τούς, ἵν' οὕτως 
εἴπω, πόδας τῆς ψυχῆς ἀκαθαρσίαν [καὶ] δεηθῆναι τοῦ Ἰησοῦ, ὅπως 
αὐτὴν ἀποπλύνῃ καὶ δυνηθῶμεν μέρος ἔχειν μετ' αὐτοῦ. εἰ γὰρ παραμένοι
 αὕτη, ἐμπόδιόν ἐστι τὴν κατὰ τὸν ὑγιῆ λόγον ἡμᾶς βαδίζειν 
ὁδόν, τὸν σωτῆρα τὸν εἰπόντα· «ἐγώ εἰμι ἡ ὁδός». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="24">
<p rend="indent(1)">Δῆλον δὲ ὅτι ἡ μὲν ὑγιαίνουσα ψυχὴ ἢ κἂν τοιαύτη γε εἶναι 
βουλομένη ταῦτα πράττει, οὐ τοσοῦτον τὸ παρὸν μόνον σκοποῦσα, 
ὅσον προορωμένη τί καὶ εἰς τὰ μέλλοντα ἐκ τῶν ἐπιτελουμένων 
ἀπαντηθήσεται. καὶ ἐὰν μὲν χρηστοῦ τινος νομιζομένου ἐπὶ τοῦ 
παρόντος γίνεσθαι προθεωρῇ τὸ ἐν τῷ μέλλοντι πικρόν, παραπεμψαμένη
 τὸ δοκοῦν εἶναι ἡδὺ τὸ ἐναντίον πράττει, ὑπὲρ τοῦ μὴ μετὰ 
ταῦτα χαλεπῷ τινι περιπεσεῖν· ἐὰν δὲ ἐπιπόνου τυγχάνοντος τοῦ 
παρόντος ἀγαθαὶ ἐλπίδες διαδέχωνται τὸ φαινόμενον σκληρόν, ἑκουσίως
 αὑτὴν ἐπιδώσει τῇ τραχύτητι τοῦ δόξαντος ἂν εἶναι δεινοῦ 
παρά τισιν, ἐπὶ τῷ τυχεῖν τῶν διὰ τὸ ὑπομεμενηκέναι ταῦτα διαδεχομένων
 γλυκέων τὰ σκληρά. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="25">
<p rend="indent(1)">Ταῦτα δὲ πάντα, φησί, παθοῦσα ἡ τροπικώτερον καλουμένη Ἱερουσαλὴμ
 οὐδὲ τοῦ παραμυθουμένου εὐπόρησεν· ἀποστραφεῖσα γὰρ 
τὸν ἐν αὐτῇ λόγον καὶ ὅλη τοῦ πάθους γεγενημένη, τὸν βοηθὸν 
ἀπολώλεκε, τὸν ἀεὶ κατὰ τῶν πόνων ὁπλίζοντα καὶ τῶν νομιζομένων
 δεινῶν τὴν προσέχουσαν αὐτῷ διάθεσιν. ἐπὶ τούτοις δ' <hi rend="letter-spacing">ἐμοῦ</hi> 
τοῦ πολίτου <hi rend="letter-spacing">τὴν ταπείνωσιν ἴδε</hi>· ὡς ἂν λέγοι συγγενὴς ψυχῆς· 
τὸ τοῦ πολίτου μου πάθος, δι' ἣν ἐδιδάχθην φιλανθρωπίαν, ἐμή <pb/> 
ἐστι συμφορά. κατανόησον οὖν, ὦ <hi rend="letter-spacing">κύριε</hi>, καὶ μὴ τέλεον καταλίπῃς 
τὴν τὰ προειρημένα πεπονθυῖαν· μὴ ὑπερίδῃς τὸν ἐχθρὸν αὐτῇ, 
λέγω δὴ τὴν κακίαν μεγαλυνθεῖσαν καὶ κεχυμένην κατ' αὐτῆς. δύναται
 δὲ τροπικώτερον λέγεσθαι τὸ <hi rend="letter-spacing">ἴδε, κύριε, τὴν ταπείνωσίν 
μου</hi> ὑπὸ τοῦ ἐνυπάρχοντος τῇ ψυχῇ λόγου, ἀτιμασθέντος καὶ τεταπεινωμένου
 καί, ἵν' οὕτως εἴπω, τὸ ἴδιον βασίλειον ἀπολωλεκότος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="26">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐπιθυμήματα</hi> τοίνυν τῆς Ἱερουσαλὴμ νοητέον τὰ ἐν τῷ ναῷ, 
καὶ τὰ ἅγια τῶν ἁγίων ἀποκείμενα εἰς τὴν ἱερατικὴν λειτουργίαν 
εὔθετα, καὶ τὰ ἄλλως παρὰ τὸ ἐναποκεῖσθαι τῷ ναῷ θεῖα εἶναι 
πεπιστευμένα, οἷον τὴν λυχνίαν τὴν χρυσῆν καὶ τὰ λοιπά. πεπεισμένοι
 γὰρ οἱ ἀπὸ τοῦ λαοῦ ταῦτα εἰς δόξαν θεοῦ ἐναποκεῖσθαι τῷ 
ναῷ, πάντων προέκρινον αὐτὰ ἐπιθυμοῦντες αὐτοί τι παθεῖν μᾶλλον 
ὑπὸ τῶν πολεμίων χαλεπὸν ἢ τούτων ὑποχείριόν τι γενέσθαι τοῖς 
ἐχθροῖς. <hi rend="letter-spacing">τὸ</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">ἁγίασμα</hi> ἔθος τοῖς ἐκ περιτομῆς τὸν ναὸν καλεῖν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="27">
<p rend="indent(1)">Παραδοξότατον δέ τι πέπονθεν ἡ Ἱερουσαλὴμ παρὰ τὸν καιρὸν 
τῆς αἰχμαλωσίας. <hi rend="letter-spacing">ἐθεάσατο γὰρ ἔθνη, ἃ ἐνετείλατο ὁ θεὸς εἰς 
τὴν ἐκκλησίαν μὴ εἰσέρχεσθαι</hi>, πατοῦντα <hi rend="letter-spacing">τὸ ἁγίασμα, ἔνθα</hi> 
οὐδὲ τοῖς Ἰσραηλίταις εἰσελθεῖν θέμις, μόνων ἀξιωθέντων τῶν ἱερέων
 ἐν ἐκείνῳ μετὰ τῶν οὐ τυχόντων ἁγνισμῶν γίνεσθαι τῷ χωρίῳ. 
ἔφθασαν δὲ οἱ πολέμιοι καὶ μέχρι τῶν ἀβάτων εἰσελθόντες εἰς τόπον
 ὃν μόγις ‹μετὰ πολλῆς ἁγιστείας ὁ ἀρχιερεὺς ἅπαξ τοῦ ἐνιαυτοῦ
 εἰσῄει›. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐὰν δὲ Ἱερουσαλήμ, καθάπερ προπαρεστήσαμεν, ἡ τοιάδε ψυχὴ 
τυγχάνῃ, νοητέον &lt;τὰ&gt; κατὰ φύσιν αὐτῆς ἀγαθὰ κόσμον αὐτῆς ὄντα, δι' <pb/> 
ὧν ἐθεράπευε τὸ θεῖον, ἐναποκείμενα τοῖς ἀβάτοις αὐτῆς παντί τῳ 
πλὴν τοῦ ἀρχιερέως <hi rend="letter-spacing">λόγου, ἐπιθυμήματα αὐτῆς</hi> καλεῖσθαι. ἐπὶ 
πάντα δὲ ταῦτα ὁ ἐν τῷ παλαίειν κεκρατηκὼς ἐχθρός, θλίψας τὴν 
οὐ καλῶς ὑπὲρ αὑτῆς στρατευομένην, ἀλλ' ἀξίως ὑπὸ τῆς θείας 
βοηθείας ἐγκαταλελειμμένην, ἐκτείνας αὑτὸν διὰ τῆς εἰς τὰ μοχθηρὰ 
δραστηρίου δυνάμεως αὐτοῦ, ἐξέσπασε τοῦ ἡγεμονικοῦ καὶ ἔρημον τῶν 
καλῶν καταλέλοιπε τὴν ἀποστᾶσαν θεοῦ ψυχήν. καὶ <hi rend="letter-spacing">ἔθνη</hi> δὲ κατὰ 
τὸν τόπον ἀλληγορητέον τὸν ὄχλον τῶν κακιῶν, <hi rend="letter-spacing">εἰσελθόντα εἰς 
τὸ</hi> δημιουργηθὲν ἡγεμονικὸν ἐπὶ τῷ εἶναι θεοῦ χωρητικὸν καὶ ἀληθὲς 
<hi rend="letter-spacing">ἁγίασμα</hi> τοῦ βουλομένου νῷ καθαρῷ ἐπαναπαύεσθαι. ἅπερ ἔθνη 
ἀπαγορεύει ὁ θεὸς παντελῶς εἰσιέναι εἰς <hi rend="letter-spacing">τὴν ἐκκλησίαν</hi>· τί γὰρ 
ἂν ἄλλο κυριώτερον ἀπαγορεύεσθαι νομίζοιμεν ἀπὸ θεοῦ εἰσέρχεσθαι 
εἰς ψυχὴν ἀριθμουμένην ἐν ἐκκλησίᾳ θεοῦ ἢ τὰ ἔργα καὶ τὸ φρόνημα 
τῆς σαρκός, ἀληθῶς ἔθνη ἐχθρὰ ὄντα τοῦ θεοῦ; ‹ἡ γὰρ σὰρξ στρατεύεται
 κατὰ τοῦ πνεύματος›, ‹τοῦ φρονήματος τῆς σαρκὸς ἔχθρας 
οὔσης εἰς θεόν›· «τῷ γὰρ νόμῳ τοῦ θεοῦ οὐχ ὑποτάσσεται· οὐδὲ γὰρ 
δύναται». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="28">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐστέναζον</hi> διὰ λιμὸν καὶ μικρᾶς ἕνεκα <hi rend="letter-spacing">βρώσεως ψυχὴν ἐπιστρεφούσης</hi>
 ἐκλείπουσαν παρεῖχον τὰ τιμιώτατα. πῶς δὲ τὰ 
προρρηθέντα <hi rend="letter-spacing">ἐπιθυμήματα</hi> παρὰ τῶν πολεμίων ἀπενεχθέντα παρεῖχον
 εἰς ὠνὴν τροφῆς; ἀλλ' ‹ἐξέτεινε μὲν ὁ ἐχθρὸς ἐπὶ πάντα τὴν 
χεῖρα›, κορεσθεὶς δὲ τῷ λαβεῖν ἅπερ ἤθελε, τὰ λοιπὰ καταλέλοιπεν, 
ἀνθ' ὧν ἐπρίαντο τὴν τροφήν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="29">
<p rend="indent(1)">Εὐχὴ παρὰ τῆς Ἱερουσαλὴμ τὸ <hi rend="letter-spacing">ἴδε, κύριε</hi>, τὴν ἐμὴν <hi rend="letter-spacing">ἀτιμίαν</hi>, 
ἀπολεσάσης τὸν κόσμον διὰ λιμόν. μήποτε δὲ διάφορα <hi rend="letter-spacing">τὰ ἐπιθυμήματα</hi>,
 προηγουμένως μὲν τὰ προδεδηλωμένα ‹ἐφ' ἅπερ ὁ ἐχθρὸς 
ἐξέτεινε τὴν χεῖρα›, δεύτερα δὲ τὰ ἑνὸς ἑκάστου τῶν ἀπὸ τοῦ λαοῦ· 
καὶ τὰ μὲν κοινὰ παρείληφεν, ἀντὶ δὲ τῶν ἰδικῶν ἕκαστος ὠνεῖτο <pb/> 
τροφήν. πρὸς δὲ ἀναγωγήν, ὥσπερ Ἠσαῦ ἀπέδοτο τὸ πρωτοτόκια 
πυρρᾶς ἕνεκα τροφῆς, ἧς ἐπώνυμος γέγονεν (Ἐδὼμ δὲ Ἐρυθρὰ γῆ· 
καὶ γὰρ ἐγένετο γήϊνος, καταφρονήσας μὲν τῶν πρωτοτοκίων, προηγούμενα
 δὲ ποιήσας τὰ γήϊνα, ἅπερ Ἰακὼβ ὡς ἀναγκαῖα μετήρχετο 
δευτέρῳ λόγῳ διὰ τὸ τυγχάνειν ἐν σώματι), οὕτω καὶ Ἱερουσαλήμ. 
ἀλλ' ὁ μὲν δίδωσι τῷ ἀξίῳ Ἰακὼβ τυχεῖν, ἅπερ εἶχεν <hi rend="letter-spacing">ἐπιθυμήματα</hi>,
 εἰ καὶ μὴ ταῦτα προείλετο· ὁ δὲ <hi rend="letter-spacing">λαὸς</hi> Ἱερουσαλὴμ <hi rend="letter-spacing">δέδωκε</hi> 
μὲν καὶ αὐτὸς ἕνεκα <hi rend="letter-spacing">βρώσεως</hi>, ἀλλ' οὐχὶ ἁγίου ταύτην κατασκευάσαντος,
 ἀλλὰ Βαβυλωνίων οἵτινες ἐνυβρίζειν ἔμελλον τοῖς δοθεῖσιν 
ἐπιθυμήμασιν. ὁ μὲν γὰρ Ἰακὼβ οἶδε κοσμῆσαι τὰ παρὰ Ἠσαῦ, οἱ δὲ 
Βαβυλώνιοι οὐ χρῶνται τοῖς δοθεῖσιν ἐπ' ἰδίῳ καλῷ. οὕτω καὶ 
ψυχὴ δι' ἀπορίαν τῶν ἀναγκαίων χρειῶν ἀπορρίπτει τὰ θεῖα μαθήματα
 τοῖς κατὰ περιεργίαν βουλομένοις ἐπὶ διαβολῇ καὶ χλεύῃ μαθεῖν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="30">
<p rend="indent(1)">Τὸν ἐπὶ τῇ ἁλώσει δεδήλωκεν ἐμπρησμὸν τῶν ἰσχυροτάτων οἰκοδομημάτων
 ἁψάμενον ἢ τὴν ἅλωσιν τῶν ὑπερεχόντων ἐν αὐτῇ πολιτῶν,
 ψυχῇ τε καὶ τοῖς ἐκτὸς οἱονεὶ πυρουμένων ταῖς συμφοραῖς. 
δηλοῖ καὶ τῶν ὑποβεβηκότων τὴν σύλληψιν τὴν εἰς δουλείαν ὥσπερ 
ἐν ἄγρᾳ <hi rend="letter-spacing">δικτύων</hi>, τῶν μὴ καλῶς χρησαμένων τῇ ἐλευθερίᾳ. οὗτοι 
γάρ, ‹οὐ τοῖς ἔμπροσθεν ἐπεκτεινόμενοι τῶν ὄπισθεν ἐπελανθάνοντο›·
 <hi rend="letter-spacing">ἀπέστρεφον</hi> δὲ ἀπὸ δόξης εἰς ἀτιμίαν, ἀπὸ ἐλευθερίας εἰς 
δουλείαν, καὶ γεγόνασιν ἀντὶ ἐνδόξων ἠμαυρωμένοι καὶ <hi rend="letter-spacing">ἀφανεῖς</hi> ἐξ 
ἀτιμίας καὶ ὕβρεως· δι' ἅπερ εἰς διηνεκῆ πέπτωκε λύπην ἡ πόλις. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="31">
<p rend="indent(1)">Ἡ πρόνοια, φησίν, <hi rend="letter-spacing">ἐπὶ τοῖς</hi> ἐμοῖς <hi rend="letter-spacing">ἀσεβήμασιν</hi> οὐ κεκοίμηται· 
θεὸς γὰρ ὥσπερ εἰς <hi rend="letter-spacing">χεῖρας</hi> λαβὼν αὐτὰ διὰ τῆς ἐξετάσεως τοῖς διὰ 
τὴν ἀνταπόδοσιν <hi rend="letter-spacing">ἐνέπλεξεν</hi> ἔργοις. καὶ γέγονέ μοι ταῦτα καθάπερ 
<hi rend="letter-spacing">ἐπὶ τραχήλου ζυγὸς</hi> καὶ δουλείαν ἐπέθηκεν· ἣν γὰρ ἐδούλευσα τῷ 
Ναβουχοδονόσορ δουλείαν, τὰ ἐμά ἐστιν ἀσεβήματα, διόπερ <hi rend="letter-spacing">ἄτονος</hi> 
γέγονα παραδοθεῖσα τούτοις ὧν <hi rend="letter-spacing">ὑποστῆναι</hi> τὴν δεσποτείαν <hi rend="letter-spacing">οὐ 
δύναμαι</hi>. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ <hi rend="letter-spacing">ζυγὸς αὐτοῦ</hi> κατὰ τοῦ <hi rend="letter-spacing">τραχήλου μου</hi>. δείκνυται δὲ διὰ 
τοῦ παρόντος ῥητοῦ τροπικώτερον δεῖν ἐκλαμβάνεσθαι τὰ ὡς περὶ 
παθῶν ἡμετέρων λεγόμενα &lt;περὶ&gt; τοῦ θεοῦ. πῶς γὰρ ἂν ἄλλως νοηθείη 
τὰ τῆς Ἱερουσαλὴμ ἀσεβήματα τῇ τοῦ θεοῦ <hi rend="letter-spacing">συμπεπλεγμένα</hi> χειρὶ 
ἢ τροπικῶς; οὐ γὰρ ἄν τις λέγοι καὶ ταῦτα σωματικῶς. πῶς δὲ οὐκ 
ἄτοπον, τῆς μὲν Ἱερουσαλὴμ πόλεως οὔσης <hi rend="letter-spacing">τὸν τράχηλον</hi> λαμβάνεσθαι
 τροπικῶς, τὰ ὡς θεοῦ δὲ λεγόμενα μέλη μὴ τὸν αὐτὸν 
ἀκούεσθαι τρόπον; λεγέσθω δὲ τὰ νῦν ὡς ὑπὸ ψυχῆς εἰς ἀσέβειαν 
ὑπνωσάσης, ἐν τῷ ἀφηνιακέναι μὲν ἀπὸ τοῦ σωτηρίου ζυγοῦ τοῦ 
ὑγιοῦς λόγου, ὃν ὁ σωτὴρ ὀνομάζει χρηστόν, ὑποδῦναι δὲ τὸν τῶν 
ἀσεβημάτων, δι' ὧν <hi rend="letter-spacing">ἠτόνησεν</hi> ἀφεθεῖσα τῆς θείας ἐπισκοπῆς καὶ 
παραδοθεῖσα τῇ βασιλευούσῃ τῶν κακῶν ἁμαρτίᾳ, ἧς τοῖς θελήμασι 
διὰ τὸ ἀπεριόριστον καὶ ἄπειρον τῆς κακίας οὐ δύναται πάντῃ 
ὑπουργῆσαι καὶ κόρον αὐτῇ παρασχεῖν. ταπεινοῖ δὲ ὄντως ἡ ἁμαρτία 
καὶ ἄγχει καὶ κάτω βλέπειν ποιεῖ· <hi rend="letter-spacing">ζυγὸς</hi> δὲ καὶ τὸ συνειδὸς ἄγχον 
ἀεὶ καὶ τιτρῶσκον καὶ ἀνανεύειν μὴ συγχωροῦν καὶ πάσης ἀφαιρούμενον
 παρρησίας. πάρεσιν δέ, φησί, καὶ <hi rend="letter-spacing">τῆς ἰσχύος</hi> ᾗ μὴ καλῶς 
ἐχρησάμην ἐποίησε, καὶ λύομαι τὰ συνέχοντά με θεωροῦσα κακά. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="32">
<p rend="indent(1)">Οὐκ <hi rend="letter-spacing">ἐκ μέσου μου ἐξῆρεν</hi> αὐτούς (εἰ γὰρ καὶ ἀπεστερήμην 
αὐτῶν, ἀλλ' ἐξῆν εἰς ἕτερα καταχρήσασθαι), ἀλλ' <hi rend="letter-spacing">ἐν μέσῳ μου</hi> παθεῖν
 αὐτοὺς κατεδίκασε δι' ἅπερ ἠσέβησα, καὶ πεπόνθασιν οἱ <hi rend="letter-spacing">ἐκλεκτοί
 μου</hi> τὰ χαλεπώτατα, αὐτοῦ τοῦ κυρίου τὸν οἶνον τοῦ θυμοῦ 
αὐτοῦ ἐν <hi rend="letter-spacing">ληνῷ πατήσαντος</hi> εἰς πλησμονὴν ἐμοὶ καὶ τῇ <hi rend="letter-spacing">παρθένῳ</hi> 
τοῦ βασιλικωτάτου <hi rend="letter-spacing">Ἰούδα</hi>. λέγοι δ' ἂν <hi rend="letter-spacing">ἰσχυροὺς</hi> μὲν τοὺς δυνατοὺς
 ἐν πολέμῳ καὶ τῆς πατρίδος ὑπερασπίζοντας, <hi rend="letter-spacing">ἐκλεκτοὺς</hi> δὲ 
τοὺς εὐγενεῖς ἢ σοφούς. σαφηνίζει δὲ τὸ <hi rend="letter-spacing">ληνὸν ἐπάτησεν</hi> τὸ περὶ 
τῆς τῶν ἁμαρτωλῶν τιμωρίας ἐν Ψαλμοῖς εἰρημένον· «ποτήριον ἐν 
χειρὶ κυρίου, οἴνου ἀκράτου πλῆρες κεράσματος», κλινόμενον ἐκ τοῦδέ 
τινος τοῦ κολαζομένου ἐπὶ τόνδε τὸν κολαζόμενον, ἕως πίωσι «πάντες
 οἱ ἁμαρτωλοὶ τῆς γῆς», τῆς τρυγὸς ὑπολειπομένης τοῖς ἁμαρτωλοτέροις <pb/> 
 ἔτι τούτων ὑπάρχουσιν, εἰς οὓς τελευταίους «ὁ τρυγίας» 
ἐκκενωθήσεται. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="33">
<p rend="indent(1)">Οὐ χαλεπὸν δὲ ἰδεῖν, πῶς <hi rend="letter-spacing">ληνὸν ἐπάτησε κύριος παρθένῳ 
θυγατρὶ Ἰούδα</hi>· ἐπεὶ γὰρ ‹ἃ σπείρει ἕκαστος, ταῦτα καὶ θερίσει›, 
τάχα δὴ καὶ ἃ γεωργεῖ, ταῦτα καὶ τρυγᾷ. ὁ μὲν οὖν κρείττονα οἶνον 
ποιήσας εὐφρανθήσεται ἀπὸ τῶν ἰδίων γεννημάτων, ὁ δὲ γεωργήσας 
‹ἄμπελον Σοδόμων καὶ κληματίδα Γομόρρας καὶ καρποφορήσας σταφυλὴν
 χολῆς καὶ βότρυν πικρίας καὶ θυμὸν ἀσπίδων ἀνίατον, πάντων
 ὑπὸ κυρίου συναγομένων› εἰς μίαν <hi rend="letter-spacing">ληνόν</hi>, πατουμένων τῶν 
κακῶν ἔργων αὐτοῦ καὶ θλιβομένων, τοῖς τοιούτοις ἀκολούθως 
καρποῖς πίεται ὑπὲρ τοῦ τὴν χολὴν ἐμέσαι καὶ τὴν πικρίαν καὶ τὸν 
θυμόν. καὶ πίεται, κατὰ μὲν τὸν Ἱερεμίαν εἰς τὸ ἐξεμέσαι, κατὰ δὲ 
τὸν Ἡσαΐαν εἰς τὸ ἐξεγερθῆναι καὶ ἐνδύσασθαι δόξαν τὴν συγγενῆ· 
οὐ γὰρ μάτην <hi rend="letter-spacing">ληνὸν πατεῖ κύριος</hi>, καὶ μάλιστα <hi rend="letter-spacing">παρθένῳ θυγατρὶ
 Ἰούδα</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="34">
<p rend="indent(1)">Ἡ τοίνυν ψυχὴ πολλὰ παρὰ τοῦ κτίσαντος αὐτὴν λαβοῦσα δυνατά
 τε καὶ ἐκλεκτὰ χαρίσματα, τούτων διὰ κακίαν ἐστερημένη καὶ 
τίνουσα δίκας, ὃ πέπονθεν ὁμολογεῖ. ὁ δὲ <hi rend="letter-spacing">κληθεὶς</hi> εἰς τὸ <hi rend="letter-spacing">συντριβῆναι
 καιρός</hi> ἐστιν ὁ τῆς ἀνταποδόσεως, ὅτε κατὰ τὸν Ἰεζεκιὴλ 
‹οὐ μνησθήσεται πάντων τῶν δικαιωμάτων ὧν πεποίηκεν ὁ δίκαιος 
ἐν ἡμέρᾳ ἁμαρτίας αὐτοῦ›. πενθοῦσα δὲ τὰ συμβεβηκότα ὠφελεῖται, 
τῶν πενθούντων καὶ κλαιόντων ἐπαγγελίαν ἐχόντων τὴν παράκλησιν 
καὶ τὸν γέλωτα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="35">
<p rend="indent(1)">Αἴτιον εἶναι τῶν ὀδυρμῶν ἔφη τὸ μὴ εἶναι <hi rend="letter-spacing">τὸν ἐπιστρέφοντα</hi> 
τὴν <hi rend="letter-spacing">ψυχὴν</hi> αὐτῆς, ἤγουν τὸν <hi rend="letter-spacing">ἀνακτώμενον</hi> κατὰ Σύμμαχον. 
<hi rend="letter-spacing">ἠφανίσθαι</hi> δὲ λέγει καὶ <hi rend="letter-spacing">τοὺς υἱοὺς</hi> δυναμωθέντος <hi rend="letter-spacing">τοῦ ἐχθροῦ</hi> 
δι' ὧν ἐξημάρτανον· εὐσεβούντων γὰρ ἡμῶν οὐκ ἰσχύει, ἀσθενεῖ 
γὰρ προκοπτόντων καὶ νεκροῦται τελειουμένων καὶ ὑπὸ τοὺς πόδας <pb/> 
συντρίβεται ‹λεπτυνόμενος ὡς χνοῦς κατὰ πρόσωπον ἀνέμου, καὶ ὡς 
πηλὸς πλατειῶν λεπτυνόμενος›. ἀναλόγως γὰρ ὧν ἁμαρτάνομεν καὶ 
τρέφεται καὶ δύναμιν ἴσχει, τοῦ δὲ πλημμελεῖν πεπαυμένων οἱονεὶ 
λιμῷ διαφθείρεται. ἐκ δὲ τῶν ἐναντίων τὰς θείας δυνάμεις εὖ μὲν 
πράττοντες ἡμῖν αὐτοῖς ἐνισχύομεν καὶ διώκομεν ἁμαρτάνοντες. 
διόπερ ὁ Σύμμαχος ἀντὶ τοῦ <hi rend="letter-spacing">ἠφανισμένοι</hi> ἐξέδωκεν <hi rend="letter-spacing">ἔρημοι</hi>. 
λέγοι δ' ἂν ταῦτα ψυχὴ θεωρητικὴ τυγχάνουσα τοῦ λόγου τῆς ἀληθείας
 καὶ διὰ ῥᾳθυμίαν τὸν εὐφραίνοντα τοῦτον ἀπολέσασα λόγον 
καὶ πάντας τοὺς καρπούς, <hi rend="letter-spacing">υἱοὺς</hi> αὐτῆς χρηματίζοντας, διὰ τὸ κατ' 
αὐτῆς <hi rend="letter-spacing">ἐχθρὰν</hi> τὴν κακίαν δεδυναμῶσθαι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="36">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σιών</hi> φησι τὸ ὄρος, τὸν δὲ λαὸν <hi rend="letter-spacing">Ἰακώβ</hi>, τὴν δὲ μητρόπολιν 
<hi rend="letter-spacing">Ἱερουσαλήμ. ἐνετείλατο</hi> δὲ ὁ θεὸς <hi rend="letter-spacing">τῷ Ἰακὼβ</hi> ἐντολὰς δι' ἃς 
παραβαινομένας ὑπ' ἐχθρῶν ἐκυκλώθη, κατὰ δὲ Σύμμαχον καὶ καθ' 
ἑτέραν ἔκδοσιν τῶν Ἑβδομήκοντα <hi rend="letter-spacing">ἐνετείλατο κύριος κύκλῳ αὐτοῦ 
γενέσθαι τοὺς θλίβοντας αὐτόν</hi>, δηλαδὴ ταῖς εἰς τὸ κακοῦν 
τεταγμέναις δυνάμεσιν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="37">
<p rend="indent(1)">Τὸ τῆς Ἱερουσαλὴμ δι' ἁμαρτίας ἀκάθαρτον ὡς δι' ἀφέδρου δεδήλωκεν.
 <hi rend="letter-spacing">ἀνὰ μέσον</hi> δὲ λέγει ἢ τῆς <hi rend="letter-spacing">Σιὼν</hi> καὶ τοῦ <hi rend="letter-spacing">Ἰακώβ</hi>, ἢ 
ὅλου μὲν τοῦ ὄρους μέση (ἐν μέρει γὰρ αὐτοῦ ᾠκοδόμηται), ὅλου δὲ 
τοῦ λαοῦ, νῦν τοῦτο σημαίνοντος <hi rend="letter-spacing">Ἰακώβ</hi>, τὰ δυοκαίδεκα σκῆπτρα. 
διχῶς δὲ κατὰ λέξιν ἔστι λαβεῖν τὴν <hi rend="letter-spacing">Σιὼν</hi> καὶ τὴν <hi rend="letter-spacing">Ἱερουσαλήμ</hi>, 
ἢ τοὺς τόπους ἢ τοὺς οἰκήτορας. ἀλλ' εἰ μὲν τόπος ἡ Σιών, 
<hi rend="letter-spacing">χεῖρας αὐτῆς</hi> τὰ ἔργα, οἷον γεωργία καὶ εἴ τι χειροποίητον, φησὶ 
<hi rend="letter-spacing">διαπεπετασμένας</hi> καὶ οὐ συνεστραμμένας οὐδὲ τὸ πρέπον ἔργον 
χερσὶ ποιουμένας, ὡς ἐν ἀργῷ καὶ ἐρήμῳ τῇ χώρᾳ. εἰ δὲ τοὺς ἐνοικοῦντας
 λέγει, χεῖρες ἂν εἶεν γεωργοὶ καὶ ἐργάται, μὴ συστέλλοντες 
εἰς ἔργα τὰς χεῖρας διὰ τὰ περιστάντα. εἰ δὲ τῆς Σιὼν χεῖρες τροπολογοῦνται,
 πόσῳ μᾶλλον τὰ κατὰ τὴν γραφὴν μέλη τοῦ θεοῦ. 
καὶ αὐτὸ δὲ τὸ ὄρος, ὡς εἰπεῖν, μετὰ τοῦ ἔθνους στενάζει, οὐκ ἔχον 
εἰς παραμυθίαν οὐ θεόν, οὐχ ἅγιον ἄνδρα. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="38">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Στόμα κυρίου</hi> τοὺς προφήτας ἐκληπτέον, ὧν ὑπάρχων Ἡσαΐας 
ἔλεγε· «τὸ γὰρ στόμα κυρίου ἐλάλησε ταῦτα». Ἱερουσαλὴμ δὲ ὠνείδισται
 ὑπὸ τοῦ σωτῆρος ὡς «ἀποκτείνασα τοὺς προφήτας», καθὸ 
καὶ <hi rend="letter-spacing">παρεπίκρανε τὸ στόμα κυρίου</hi> πόνοις αὐτοὺς πικροτάτοις 
ἐκδοῦσα. ὁ δὲ ‹τὸ αἷμα τῶν προφητῶν ἐκζητῶν› θεὸς <hi rend="letter-spacing">ἀλγηδόσι</hi> 
ταῖς ἐκ πολέμων καὶ πάλιν <hi rend="letter-spacing">αἰχμαλωσίαις</hi> παραδίδωσιν αὐτῆς <hi rend="letter-spacing">νεανίσκους</hi>
 τε καὶ <hi rend="letter-spacing">παρθένους</hi>. ἀνθ' ὧν οὖν πέπονθεν, ἐξομολογεῖται 
τοῖς ἄλλοις ἑαυτὴν παράδειγμα τούτοις παρέχουσα, πρὸς τὸ μὴ παθεῖν
 παραπλήσια τὴν τοῦ θεοῦ μαθόντας δικαιοσύνην. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="39">
<p rend="indent(1)">Μετὰ τὸ αἰσθητόν, <hi rend="letter-spacing">παρθένους</hi> νόει τοὺς ἐν ἀφθαρσίᾳ βιοῦντας, 
<hi rend="letter-spacing">νεανίσκους</hi> δὲ τοὺς ἐν ἀρετῇ εὐδοκίμους. πολλάκις γὰρ καὶ οἱ ἅγιοι 
τοῖς ὑπευθύνοις συμπάσχουσιν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="40">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Τοὺς ἐραστὰς</hi> οἵτινές εἰσι, δεδήλωκεν Ἰεζεκιὴλ λέγων πρὸς 
Ἱερουσαλήμ, ἣν Ὀλίβαν καλεῖ· «τάδε λέγει κύριος κύριος· ἰδοὺ ἐξεγείρω
 τοὺς ἐραστάς σου ἐπὶ σὲ κυκλόθεν, υἱοὺς Βαβυλῶνος καὶ 
πάντας τοὺς Χαλδαίους»· οὗτοι γὰρ πρότερον ὄντες φίλοι κατὰ 
θείαν πρόνοιαν εἰς ἔχθραν μετέβαλον. ὃ δὴ πολλάκις ἐπὶ ἔρωτος 
γίνεται τρεπομένου πρὸς μῖσος· λέγει γὰρ περὶ μὲν Σαμαρείας· «καὶ 
ἐξεπόρνευσεν ἡ Ὄλλα ἀπ' ἐμοῦ καὶ ἐπέθετο ἐπὶ τοὺς ἐραστὰς αὐτῆς 
τοὺς Ἀσσυρίους», καὶ μετ' ὀλίγα· «διὰ τοῦτο παρέδωκεν αὐτὴν εἰς 
χεῖρας τῶν ἐραστῶν αὐτῆς, εἰς χεῖρας υἱῶν Ἀσσυρίων». λέγει δὲ 
καὶ περὶ τῆς Ἱερουσαλήμ· «καὶ εἶδεν ἡ ἀδελφὴ αὐτῆς Ὀλίβα, καὶ 
διέφθειρε τὴν ἐπίθεσιν αὐτῆς ὑπὲρ τὴν πορνείαν τῆς ἀδελφῆς αὐτῆς, 
καὶ ἐπὶ τοὺς υἱοὺς τῶν Ἀσσυρίων ἐπέθετο». <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="41">
<p rend="indent(1)">Ἐν μὲν οὖν τῇ προφητείᾳ ἀλγεῖ τὴν ψυχὴν ὡς πεισόμενος δεινότατα·
 ἐν δὲ τῷ παρόντι Θρήνῳ, ὡς ἤδη τούτων συμβεβηκότων, 
ἄχθεταί τε καὶ δι' ἁμαρτίας ὁμολογεῖ τὴν χρηστότητα τοῦ θεοῦ 
<hi rend="letter-spacing">πικροτάτην</hi> ἑαυτὴν καταστῆσαι, ὡς καὶ <hi rend="letter-spacing">ἀτεκνωθῆναι</hi> τὴν πολύτεκνον,
 καὶ τὸ δεινότατον, πολεμίᾳ χειρί. προσωποποιίας δὲ οὔσης, 
οὐ δεῖ ζητεῖν πόλεως <hi rend="letter-spacing">κοιλίαν</hi> τεκοῦσαν καὶ <hi rend="letter-spacing">καρδίαν</hi> λελυμένην. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="42">
<p rend="indent(1)">Μερίζει τὸν λόγον Ἱερουσαλὴμ πρὸς τοὺς ἐχθρούς, οὓς <hi rend="letter-spacing">ἀκοῦσαι</hi> 
βούλεται, καὶ πρὸς τὸν θεόν. ἀλλὰ τί παρακαλεῖ πρὸς ἀκοὴν τοὺς 
ἐχθρούς; τί δέ φησι τῷ θεῷ περὶ αὐτῶν ὡς <hi rend="letter-spacing">ἐχάρησαν</hi>; μήποτε 
τοίνυν (ἐπεὶ ‹τῷ αὐτῆς καὶ Ἰσραὴλ παραπτώματι γέγονεν ἡ σωτηρία
 τοῖς ἔθνεσιν εἰς τὸ παραζηλῶσαι αὐτούς›, καὶ ‹ὅταν τὸ πλήρωμα
 τῶν ἐθνῶν εἰσέλθῃ, τότε πᾶς Ἰσραὴλ σωθήσεται›) πρὸς τοὺς 
ἀπὸ τῶν ἐθνῶν τὰ πρῶτα λέγει προφητικῶς, πρὸς τὸν θεὸν δὲ τὰ 
δεύτερα. ἐγκατελείφθην παθεῖν ἵνα χώραν λάβητε, καὶ γέγονα δι' 
ὑμᾶς ἐχθρὰ τοῦ θεοῦ, καίπερ κατὰ τὴν ἐκλογὴν ἀγαπητὴ διὰ τοὺς 
πατέρας ὑπάρχουσα. διὸ τὸν ἐμὸν <hi rend="letter-spacing">ἀκούσαντες στεναγμόν</hi>, καὶ 
τὴν αἰτίαν τούτου νοήσατε· τέλεον γὰρ ἐφ' ὑμετέρᾳ σωτηρίᾳ ἐγκαταλέλειμμαι,
 μὴ ἔχουσα τὸν ἀεί με παραμυθούμενον μετὰ πεῖραν 
κακῶν. νῦν γὰρ ‹ἐξέλιπεν ἄρχων ἐξ Ἰούδα, καὶ ἡγούμενος ἐκ τῶν 
μηρῶν αὐτοῦ›· ἦλθε γὰρ ᾧ ἦν ‹τὰ ἀποκείμενα›, ‹ἡ προσδοκία τῶν 
ἐθνῶν›, οὗπερ ἐκδικουμένου τοῦ αἵματος, οὐδεὶς ὁ <hi rend="letter-spacing">παρακαλῶν</hi> ἔτι 
τὴν Ἱερουσαλήμ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="43">
<p rend="indent(1)">Τουτέστι· μὴ ἐπὶ πλέον ἀφεθῇ χρῆσθαι <hi rend="letter-spacing">αὐτῶν ἡ κακία</hi>, γένοιτο
 δέ σου ἐν ἐπισκοπῇ, ὡς εἴ τις εὔξαιτο τραύματα εἰς ὄψιν 
ἐλθεῖν ἰατροῦ πρὸς τὸ τυχεῖν τελείας ἰάσεως. τοῦτο γὰρ τὸ <hi rend="letter-spacing">πᾶσα</hi>· 
μακάριον γὰρ μάλιστα μὲν τὸ μὴ ἁμαρτεῖν, δεύτερον δὲ τὸ πᾶσαν 
ἡμῶν ἐπισκοπεῖσθαι παρὰ θεοῦ τὴν κακίαν. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="44">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐπιφυλλίσαι</hi> δὲ τὸ μετὰ τρυγητὸν τὰ βραχέα τῶν καταλειφθέντων
 ἐπιτρυγᾶν, ὅπερ ποιοῦσιν οἱ πένητες. ὥσπερ οὖν <hi rend="letter-spacing">ὅτε</hi> 
μὲν ἐπεσκόπεις ἐπιμελῶς, ἐκάθαιρες τὰ κλήματά μου, πάντα τὰ χείρονα
 μέχρι τῶν σμικροτάτων περιαιρῶν ‹τῆς σταφυλῆς τῆς χολῆς 
καὶ τοῦ βότρυος τῆς πικρίας›, οὕτω τοὺς ἐμοὺς ἐχθροὺς <hi rend="letter-spacing">ἐπιφύλλισον</hi>.
 τοῦτο γάρ μοι λυσιτελές, εἴγε μετ' αὐτοὺς τελείως σωθέντας 
κἀγὼ κατὰ τὴν σήν, ὦ κύριε, κρίσιν τεύξομαι σωτηρίας· οὓς ὁρῶσα 
<hi rend="letter-spacing">λελύπημαί</hi> τε σφόδρα καὶ κατέγνων ἐμαυτῆς, τῆς ἐπισκοπῆς τῆς 
παρὰ σοῦ δεομένη. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="45">
<p rend="indent(1)">Ὅμοιον παρὰ Δαβὶδ τὸ «πάντα τὰ κέρατα τῶν ἁμαρτωλῶν 
συνθλάσει». λέγει δὲ νῦν τοὺς ἄρχοντας, ἐν οἷς ἡ τοῦ ἔθνους ἰσχὺς 
καθάπερ ἐν τοῖς κερασφόροις τῶν ζώων, καὶ διότι τοῦ σώματος 
ἐξέχει καθὰ τῶν ὑπηκόων οἱ ἄρχοντες. καὶ Δανιὴλ δὲ τὰς βασιλείας 
ἀπείκασε κέρασιν. δηλοῖ δὲ καὶ τὴν ὑπεροψίαν τοῦ ἡγεμονικοῦ τὸ 
<hi rend="letter-spacing">κέρας</hi>, ὡς ἐν τῷ «μὴ ἐπαίρετε εἰς ὕψος τὸ κέρας ὑμῶν». <hi rend="letter-spacing">ἀποστρέψας</hi>
 οὖν <hi rend="letter-spacing">αὐτοῦ</hi> τὴν σῴζουσαν χεῖρα τοῖς πολεμίοις εὐαλώτους 
ἐποίησεν, οὓς δὴ καὶ <hi rend="letter-spacing">φλόγα πάντα</hi> δαπανῶσαν ἐκάλεσεν. εἴποις 
δ' ἂν καὶ πᾶν ἐξέχον νόημα <hi rend="letter-spacing">κέρας</hi>, καὶ <hi rend="letter-spacing">πῦρ</hi> τὰ «πάθη τῆς ἀτιμίας», 
οἷς ὁ πλημμελῶν παραδίδοται, <hi rend="letter-spacing">πᾶσαν τὴν κυκλοῦσαν</hi> ἀπολέσας 
βοήθειαν κατὰ τὸ «παρεμβαλεῖ ἄγγελος κυρίου κύκλῳ τῶν φοβουμένων
 αὐτόν». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="46">
<p rend="indent(1)">Καὶ γὰρ ἐν τῷ ναῷ τὰς σφαγὰς ἐτόλμησαν οἱ πολέμιοι, συγχωροῦντος
 τοῦ θεοῦ. καλῶς δὲ τὸ <hi rend="letter-spacing">ὡς ἐχθρός</hi>· οὐ γὰρ ἐχθραίνων 
κολάζει ὁ θεός, ἀλλ' ὠφελῆσαι βουλόμενος ἢ τοὺς πάσχοντας ἢ τοὺς 
ὁρῶντας. <hi rend="letter-spacing">σκηνὴν</hi> δὲ καλεῖ τὸν ναὸν κατὰ τὸ ἐξ ἀρχῆς ἁγίασμα, καὶ 
<hi rend="letter-spacing">τόξον</hi> τὴν τιμωρητικὴν δύναμιν ὡς ἐν Ἀμβακούμ· «ἐντείνων ἐντενεῖς
 τὸ τόξον σου ἐπὶ τὰ σκῆπτρα, λέγει κύριος», τὰς ἀντικειμένας <pb/> 
δηλονότι ἀρχάς τε καὶ ἐξουσίας. ὁ υἱὸς δέ, <hi rend="letter-spacing">δεξιὰ</hi> τοῦ θεοῦ καὶ 
πατρὸς ὑπάρχων, σφόδρα κατηγωνίσατο, καταλύσας καὶ ἅπερ ἐν 
ναῷ θεοῦ ἔστησαν εἴδωλα (ταῦτα γὰρ <hi rend="letter-spacing">ἐπιθύμημα ὀφθαλμῶν</hi>), 
ἀποκτείνας ἀντὶ τῶν εἰδώλων τοὺς ἐνοικήσαντας δαίμονας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="47">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Βάρεις</hi> τὰς οἰκίας φησίν, ἅπερ <hi rend="letter-spacing">βασιλείας</hi> ἐξέδωκε Σύμμαχος. 
ἐπαναλαμβάνει δὲ τοὺς θρήνους, ὡς ἄν τις ἐπὶ πένθει περιαλγῶν. 
πάλιν δὲ δείκνυσιν, ὡς <hi rend="letter-spacing">ταπεινὸν</hi> λογισμὸν καὶ <hi rend="letter-spacing">ταπεινὴν</hi> ἀνείληφεν 
ἔννοιαν, καθαιρεθέντων τῶν ὡς οἰκημάτων τε καὶ φρουρίων, καθάπερ
 πληρούντων τὸ ἡγεμονικόν. ἀρεταὶ μὲν γὰρ τὰ οἰκήματα, 
ὑπ' αὐτῶν γὰρ σκεπόμεθα, <hi rend="letter-spacing">ὀχυρώματα</hi> δὲ οἱ ἀναντίρρητοι λογισμοί.
 οὐ γὰρ ἐπὶ χειρόνων νῦν ἡ καθαίρεσις ‹ὑψωμάτων, ἐπαιρομένων
 κατὰ τῆς γνώσεως τοῦ θεοῦ›, οὐδὲ ταπεινότητος καθ' ἥν τις 
‹μανθάνει τὰ δικαιώματα τοῦ θεοῦ›· ταῦτα γὰρ χαρᾶς, ἀλλ' οὐ Θρήνου 
πέφυκεν ἄξια. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="48">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σκηνὴν</hi> μὲν τὸν ναόν, <hi rend="letter-spacing">ἄμπελον</hi> δὲ καὶ ἀμπελῶνα λέγει τὸν 
Ἰσραὴλ κατὰ τὸ «ἄμπελον ἐξ Αἰγύπτου μετῆρας» παρὰ Δαβίδ, καὶ 
«ἀμπελὼν ἐγενήθη τῷ ἠγαπημένῳ» παρὰ Ἡσαΐᾳ. καὶ Δαβὶδ μὲν 
ἐπάγει· «ἵνα τί καθεῖλες τὸν φραγμὸν αὐτῆς;» καὶ τὰ ἑξῆς, ὁ δὲ 
Ἡσαΐας· «ἀφεῖλες τὸν φραγμὸν αὐτοῦ» καὶ τὰ ἐπὶ τούτῳ. ταῦτα 
καὶ ὁ παρὼν ἐδήλωσε Θρῆνος. συστείλας γὰρ ἑαυτοῦ τὴν φρουρὰν 
ὁ θεὸς τοῖς πολεμίοις παρέδωκεν, οὐκέτι ‹κύκλῳ αὐτοῦ παρεμβάλλοντος
 ἀγγέλου› διὰ τὸ μὴ ‹φοβεῖσθαι τὸν θεόν›. κατήργησε δὲ καὶ 
τοὺς κατὰ νόμον εἰς λατρείαν καιρούς, ὡς ἐν Ἡσαΐᾳ φησί· «νηστείαν 
καὶ ἀργείαν καὶ τὰς ἑορτὰς ὑμῶν μισεῖ ἡ ψυχή μου». ὅπερ <hi rend="letter-spacing">λήθην</hi> 
ἐκάλεσεν, ἀλλ' οὐχ ὡς πάθος ἀνθρώπινον. <hi rend="letter-spacing">παρώξυνε</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">βασιλέα 
καὶ ἱερέα</hi>, ἀγανακτοῦντας εἰ μερὶς ὄντες θεοῦ τοιαῦτα παρ' ἀσεβούντων
 ὑφίστανται. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="49">
<p rend="indent(1)">Τὰ λειτουργικὰ <hi rend="letter-spacing">παρέδωκε</hi> σκεύη, μηκέτι ταῖς παρ' ἀσεβῶν θυσίαις 
εὐαρεστούμενος κατὰ τὸ «ὁλοκαυτώματα κριῶν καὶ στέαρ ἀρνῶν καὶ 
αἷμα ταύρων καὶ τράγων οὐ βούλομαι». <hi rend="letter-spacing">παρέδωκε</hi> δὲ καὶ τὸ 
συνέχον <hi rend="letter-spacing">τεῖχος</hi> τὰς οἰκίας τῆς πόλεως, ἤγουν τὰ <hi rend="letter-spacing">βασίλεια</hi> καθάπερ 
ἐξέδωκε Σύμμαχος. οἱ δὲ δυσμενεῖς παραλαβόντες καὶ τὸν νεὼν ὡς 
ἐπὶ τελείᾳ νίκῃ λοιπὸν <hi rend="letter-spacing">ἑώρταζον</hi> ἀλαλάζοντες. ψυχῆς δὲ <hi rend="letter-spacing">θυσιαστήριον</hi>
 τὸ ἐν ἡμῖν λογικόν, δι' οὗπερ ἱερουργεῖται τὰ πάθη 
νεκρούμενα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="50">
<p rend="indent(1)">Πᾶσαν γὰρ αὐτῆς ἀφεῖλεν ἀσφάλειαν, τῆς τιμωρίας <hi rend="letter-spacing">ἐκτείνας 
τὸ μέτρον</hi>· ὃ δὴ καὶ Ζαχαρίας τεθέαται. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="51">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Πενθεῖ</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">τεῖχος</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">προτείχισμα</hi>, τὰ πένθους ἄξια, τοῦ 
κλαίειν καὶ τοῖς ὁρῶσιν αἴτια γινόμενα· «τὴν γὰρ βουλὴν κυρίου 
τίς διασκεδάσει; καὶ τὴν χεῖρα αὐτοῦ τὴν ὑψηλὴν τίς ἀποστρέψει;» 
κατὰ τὸν μακάριον Ἡσαΐαν. τὴν δὲ τοιαῦτα πενθοῦσαν εἴτε πόλιν 
εἴτε ψυχὴν ὡς εἶναι τοῖς ἐχθροῖς <hi rend="letter-spacing">καταπάτημα</hi>, πενθεῖν εἰκὸς 
ἀγγέλους τοὺς πρότερον αὐτὴν ἄλλους ἐπ' ἄλλοις φυλάττοντας, μείζους
 τε καὶ ὑποβεβηκότας. εἰ γὰρ ἐπὶ σωθεῖσι χαίρουσιν, ἐπὶ πεσοῦσι 
πῶς οὐ πενθήσουσιν; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="52">
<p rend="indent(1)">Ὡς γὰρ ὑπὸ γῆς ἢ θαλάττης <hi rend="letter-spacing">καταποθεῖσαι</hi> γεγόνασιν ἀφανεῖς.
 <hi rend="letter-spacing">ἀπώλοντο</hi> δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">βασιλεὺς</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἄρχοντες</hi> καὶ οἱ <hi rend="letter-spacing">ψευδοπροφῆται</hi>
 καὶ ὁ <hi rend="letter-spacing">νόμος</hi> αὐτῆς ἀνάγκῃ δουλείας, ὃν δὴ προαιρέσει 
καὶ πρὶν ἁλῶναι κατέλυσαν. <hi rend="letter-spacing">πύλαι</hi> δὲ ψυχῆς αἱ αἰσθήσεις, αἵτινες 
ἁμαρτανούσης κατακλύζονταί τε πάθεσι καὶ γίνονται <hi rend="letter-spacing">γήϊναι</hi>. καὶ αἱ 
ταύτας δὲ τηροῦσαι τῆς ψυχῆς δυνάμεις ἐκλύονται ἀπολωλότος νοῦ 
τε <hi rend="letter-spacing">βασιλεύοντος</hi> καὶ λογισμῶν <hi rend="letter-spacing">ἀρχικῶν</hi> ἐν τοῖς πάθεσιν, ὅτε τῆς <pb/> 
ψυχῆς <hi rend="letter-spacing">νόμος</hi> τε καὶ τάξις ἀπόλλυται, καὶ γίνεται Βαβυλὼν πλήρης 
οὖσα Συγχύσεως, μηδὲν ἔχουσα προνοητικὸν ὑπὸ θεοῦ βοηθούμενον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="53">
<p rend="indent(1)">Λυπηρὰ διηγεῖται θεάματα ἐν τῷ χωρίῳ τῆς εὐφροσύνης γεγενημένα·
 φόβῳ γὰρ οὐδὲ θρηνεῖν τοῖς <hi rend="letter-spacing">πρεσβυτέροις</hi> ἐπέτρεπον, 
καὶ τὰς πρώτας <hi rend="letter-spacing">παρθένους εἰς γῆν</hi> ὁρᾶν παρεσκεύασαν, μήποτε 
φανεῖσαι πρὸς βίαν αὐτοὺς ἐκ τοῦ κάλλους, ἐν ᾧπερ ἐπρώτευον, 
ἐπισπάσωνται. εἴποις δ' ἂν καὶ τοὺς ἐν ἀρετῇ πάλαι <hi rend="letter-spacing">πρεσβεύοντας</hi>,
 δι' ἣν οὕτως ἐλέγοντο, χοϊκοὺς γεγονότας καὶ πάθεσιν ἀλόγοις 
ἐνιδρυθέντας κατὰ λόγον ἔτι μηδὲν ἐνεργεῖν καὶ τὸ ἐν αὐτοῖς ἡγεμονικὸν
 ἀπογεώσαντας πνεῦμα καὶ πένθους ἀξίαν, ἣν εἶχον πάλαι, 
σωφροσύνην ποιήσαντας καὶ λογισμοὺς διαφθείραντας, οὓς πρὶν 
ἀφθόρους διέσῳζον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="54">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Δόξαν</hi> ἰδίαν φησὶν ὁ προφήτης θεοῦ τε ναὸν καὶ πατρίδος 
εὐσέβειαν. <hi rend="letter-spacing">τῶν</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">νηπίων</hi> τὴν <hi rend="letter-spacing">ἔκλυσιν</hi> ὁ λιμὸς ἀπηργάζετο. εἴποις
 δ' ἂν ὑψηλότερον, ὡς οἰκειοῦται τῶν συγγενῶν κατὰ σάρκα 
τὰ πάθη κατὰ τὸ «τίς ἀσθενεῖ, καὶ οὐκ ἀσθενῶ;» τὰ κατὰ ψυχὴν 
ἐκείνων ἀναδεχόμενος δυσχερῆ, γνώσεως ἀληθοῦς μαρασμὸν καὶ 
φορὰν ἄστατον τοῦ λογισμοῦ πρὸς τὰ γήϊνα καὶ στέρησιν <hi rend="letter-spacing">δόξης</hi> 
τῆς ὑψούσης τὴν κεφαλὴν κατὰ τὸ «σὺ δέ, κύριε, ἀντιλήπτωρ μου 
εἶ, δόξα μου καὶ ὑψῶν τὴν κεφαλήν μου». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="55">
<p rend="indent(1)">Τὴν παντελῆ κακίαν ἐδήλωσεν, ὡς μηδεμίαν ἔχειν ἀρετῆς <hi rend="letter-spacing">μαρτυρίαν</hi>
 μηδὲ τὸν πλημμελήσαντα παραπλήσια. τί γὰρ <hi rend="letter-spacing">ὅμοιον</hi> ἁμάρτημα
 τοῦ μακρὰν τοῦ θεοῦ καὶ μετὰ τὸ πλησιάζειν ἀφηνιάσαντος; 
«εἰ» γὰρ «μὴ ἦλθον» φησὶ «καὶ ἐλάλησα αὐτοῖς, ἁμαρτίαν οὐκ εἶχον». 
διὸ καὶ «ἐν τοῖς ἐγγίζουσί μοι ἁγιασθήσομαι»· ὅτι ‹ὁ μὴ εἰδὼς τὸ 
θέλημα τοῦ κυρίου καὶ μὴ ποιῶν αὐτό, δαρήσεται ὀλίγας· ὁ δὲ εἰδὼς <pb/> 
καὶ μὴ ποιῶν αὐτό, δαρήσεται πολλάς›. τὸ οὖν τοσοῦτον <hi rend="letter-spacing">πάθος</hi>, ὃ 
μὴ προφῆται θεραπεῦσαι δεδύνηνται, μόνου δεῖται θεοῦ. διὸ καὶ 
σάρκα πεφόρηκε, τῶν προφητῶν ὁμολογούντων ἀσθένειαν ἐν τῷ 
«κύριε, τίς ἐπίστευσε τῇ ἀκοῇ ἡμῶν;» ἔλεγε δὲ καὶ πρότερον Ἱερουσαλήμ·
 «ἴδετε εἰ ἔστι πάθος κατὰ τὸ πάθος μου». ὁ τοίνυν ‹παίσας 
ἰάσεται· αὐτὸς γὰρ ἀλγεῖν ποιεῖ καὶ πάλιν ἀποκαθίστησιν›. τὸ γὰρ 
<hi rend="letter-spacing">τίς</hi> λαμβάνεται καὶ ἐπὶ τοῦ σπανίου καὶ ἐπὶ τοῦ μηδενός· οὐδεὶς γὰρ 
ἀνθρώπων ἰάσασθαι δύναται τὴν ὑπὸ θεοῦ ἐπαγομένην πληγήν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="56">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Προφητεία μάταιος</hi> ἡ μηδεμίαν ἔχουσα ἔκβασιν καὶ ἣν εἴδωλα 
παρασκευάζει τὰ <hi rend="letter-spacing">μάταια</hi>. καὶ ἀφ' ἑαυτῶν δέ τινες προεφήτευον 
δῆθεν «ἕνεκεν δρακὸς κριθῆς καὶ κλάσματος ἄρτου» κατὰ τὸ γεγραμμένον·
 οἵτινες οὐκ ἴσασιν ἁμαρτίας ἐλέγχειν καὶ τῆς ὑπὸ δαιμόνων 
ἀνασῴζειν <hi rend="letter-spacing">αἰχμαλωσίας</hi>, διὰ τῆς χρηστολογίας τὰς ψυχὰς διαστρέφοντες.
 ὡς δὲ τῶν ἀληθῶν τὸ <hi rend="letter-spacing">λῆμμα</hi> καὶ ὁ λόγος, ὃν ἐκ <hi rend="letter-spacing">θεοῦ</hi> 
λαμβάνουσιν, πέφυκεν ἀληθὲς καὶ συνάπτει θεῷ, οὕτω τὸ τῶν δαιμόνων
 ψευδές τε καὶ μακρῦνον θεοῦ καὶ τῆς ἐκεῖθεν ῥοπῆς ἐξωθούμενον.
 ποῖα δὲ <hi rend="letter-spacing">ἐξώσματα</hi> τὰ μὴ <hi rend="letter-spacing">μάταια</hi>, καθάπερ ἐδείχθη, καὶ 
<hi rend="letter-spacing">λήμματα</hi>; δῆλον οὖν ὡς τὰ πλάνης ἐξωθοῦντα καὶ προσάγοντα 
τῷ θεῷ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="57">
<p rend="indent(1)">«Ὁ» γὰρ ἐχθρὸς «ἡμῶν διάβολος περιέρχεται ὡς λέων ὠρυόμενος 
ζητῶν τίνα καταπίῃ» καὶ ὡς ὄφις ἐφ' ἡμᾶς ἀφιεὶς τὰ <hi rend="letter-spacing">συρίγματα</hi>. 
πλὴν μὴ γένοιτο λέγειν αὐτὸν ὡς <hi rend="letter-spacing">κατέπιον</hi>, μήτε καταλαβεῖν ἐν 
ἡμῖν <hi rend="letter-spacing">ἡμέραν</hi> ἣν ὁ συγκαίων ἥλιος ἀπεργάζεται· εἴρηται γάρ· «ἡμέρας
 ὁ ἥλιος οὐ συγκαύσει σε». ἡδοναῖς γὰρ καὶ θυμῷ συγκαίει καὶ 
τὴν πλάνην ἡμῖν ὡς φῶς καὶ γνῶσιν παρέχεται. ψάλλοντες οὖν 
ἐροῦμεν· «εἰ μὴ ὅτι κύριος ἦν ἐν ἡμῖν, ἄρα ζῶντας ἂν κατέπιον 
ἡμᾶς», καὶ τὸ «λαμπτὴρ δὲ ἀσεβῶν σβεσθήσεται». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="58">
<p rend="indent(1)">Οὐδέν, φησίν, ἐξ ἑαυτῶν <hi rend="letter-spacing">ἐποίησαν</hi> οἱ πολέμιοι· θεῷ γὰρ ἐδόκει 
καὶ γέγονεν. διόπερ ἔλεγε καὶ Ναβουζαρδάν· «κύριος ὁ θεός σου <pb/> 
ἐλάλησε τὰ κακὰ ταῦτα εἰς τὸν τόπον τοῦτον, καὶ ἐπήγαγε κύριος, 
ὅτι ἡμάρτετε αὐτῷ». πᾶς οὖν ἀπιστῶν τῇ κρίσει τῶν <hi rend="letter-spacing">ῥημάτων</hi> 
τούτων ἀκούσεται. πάντες μὲν οὖν οἱ προφῆται ταῦτα προὔλεγον, 
<hi rend="letter-spacing">ἐξ ἡμερῶν</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">ἀρχαίων</hi> ὁ Μωσῆς ἐν τῷ Δευτερονομίῳ ταῦτα προεμήνυσεν.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="59">
<p rend="indent(1)">Ἔστιν ὅτε περιπαθεῖς ἡ γραφὴ τοὺς λόγους ποιεῖ καὶ τοῖς ἀναισθήτοις
 δίδωσιν αἴσθησιν, ἁλλομένους τε βουνοὺς εἰσάγουσα καὶ ὄρη 
σκιρτῶντα, καὶ βουνοὺς καὶ λίθους μαρτύρεται· ὅπερ ἐν τούτοις 
ἀδύνατον, τοῦ <hi rend="letter-spacing">τείχους</hi> ὑπὸ πολεμίων ἤδη καθῃρημένου. <hi rend="letter-spacing">τεῖχος</hi> 
οὖν ἐνταῦθα βασιλεύς τε καὶ ἄρχοντες καὶ ὅσοι δυνάμει ταύτην περιτειχίζοντες,
 οὓς ἀξιοῖ χέειν μετανοίας ἀδιάλειπτα <hi rend="letter-spacing">δάκρυα</hi>, ἃ τοῖς 
ὁρῶσι διὰ παντὸς προξενεῖ πεπτωκός. ταῦτα, φησίν, ὑπάρχει αὐτοῖς, 
καὶ εἰ μὴ πάλιν τὴν λύπην σημαίνει τῆς πάλαι φρουρούσης δυνάμεως,
 ὑπερβολικῶς τοῦτο δηλῶν. «ἐν θλίψει δέ», λέγει, «τοῦ κυρίου 
ἐμνήσθησαν ἐξ ὅλης τῆς καρδίας». τοῦτο τοίνυν ποιήσατε, φησί, 
<hi rend="letter-spacing">νυκτὸς καὶ ἡμέρας</hi> δακρύοντες καὶ «ἐπὶ ταῖς κοίταις ὑμῶν κατανύγητε»·
 μηδὲ <hi rend="letter-spacing">νῆψιν</hi> ἡγεῖσθε τὴν ἀπὸ τούτων ἀπαλλαγήν· μετάνοια 
γὰρ εἰς σωτηρίαν ἐστίν. νήφει δέ τις οὐκ ἀγαθῶν, ἀλλὰ χειρόνων 
παυόμενος. τῷ δὲ νῷ συνάπτου διὰ παντὸς πρὸς Χριστόν, ὅπως 
σε φυλάξειεν ὡς <hi rend="letter-spacing">κόρην ὀφθαλμοῦ</hi> καί σοι τεῖχος γένηται. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="60">
<p rend="indent(1)">Προσεκτικὸν ἡ νύξ, συστρεφομένης ἐν αὐτῇ τῆς ψυχῆς ἐν τῇ 
τῶν αἰσθήσεων ἠρεμίᾳ. τότε κελεύει μελετᾶν ἐν ταῖς ἐντολαῖς τοῦ 
θεοῦ καὶ λέγειν μετὰ τοῦ Δαβίδ· «νυκτὸς μετὰ τῆς καρδίας μου 
ἠδολέσχουν, καὶ ἔσκαλλε τὸ πνεῦμά μου». τῆς δὲ νυκτὸς εἰς τέσσαρας 
φυλακὰς διῃρημένης, λέγε μετὰ τοῦ Δαβίδ· «προκατελάβοντο φυλακὰς
 οἱ ὀφθαλμοί μου», καὶ μετὰ τοῦ Ἀμβακούμ· «ἐπὶ τῆς φυλακῆς 
μου στήσομαι, καὶ ἀποσκοπεύσω, τί λαλήσει ἐν ἐμοὶ κύριος ὁ θεός». <pb/> 
τότε γὰρ ἐρεῖς· «ὅτι λαλήσει εἰρήνην ἐπὶ τὸν λαὸν αὐτοῦ». <hi rend="letter-spacing">ἀδολέσχησον</hi>
 οὖν <hi rend="letter-spacing">ἐν νυκτὶ</hi> τοῦ παρόντος αἰῶνος· οὐ γάρ ἐστί σοι «ἡ 
πάλη πρὸς αἷμα καὶ σάρκα, ἀλλὰ πρὸς τὰς ἀρχάς, πρὸς τὰς ἐξουσίας»· 
«οὐκ οἶδας γάρ, πότε ὁ κύριος τῆς οἰκίας ἔρχεται, ὀψὲ ἢ μεσονυκτίου 
ἢ ἀλεκτοροφωνίας ἢ πρωΐ· μὴ ἐλθὼν ἐξαίφνης εὑρήσει ὑμᾶς καθεύδοντας».
 καὶ πάλιν· «εἰ γὰρ ᾔδεις ποίᾳ φυλακῇ ὁ κλέπτης ἔρχεται, 
ἐγρηγόρησας ἂν καὶ οὐκ ἂν εἴασας διορυγῆναι τὴν οἰκίαν σου». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="61">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἆρον πρὸς αὐτὸν χεῖράς σου</hi> διὰ τῆς τῶν καλῶν ἐργασίας. 
οὐ περὶ τῶν τυχόντων ὁ ἀγών, δι' ἀπορίαν τοῦ θείου λόγου <hi rend="letter-spacing">τῶν 
σῶν</hi> ἐκλειπόντων <hi rend="letter-spacing">νηπίων</hi>, καὶ ἱσταμένων <hi rend="letter-spacing">ἐπ' ἀρχῆς πασῶν ἐξόδων</hi>,
 τῶν ἐντολῶν τοῦ θεοῦ, καὶ προβῆναι μὴ δυναμένων ἄνευ θεοῦ 
συνεργείας καὶ τοῦ στηρίζοντος ἄρτου καρδίαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="62">
<p rend="indent(1)">Τοῦ προφήτου παραινέσαντος, Ἱερουσαλὴμ ἐπείσθη καὶ λέγει 
πρὸς τὸν θεόν· «μὴ ἀποστρέψῃς τὸ πρόσωπόν σου ἀπ' ἐμοῦ», «ἐπίβλεψον
 ἐπ' ἐμὲ καὶ ἐλέησόν με», «μὴ τῷ θυμῷ σου ἐλέγξῃς με, μηδὲ 
τῇ ὀργῇ σου παιδεύσῃς με». μείζων ἀνθρωπίνης φύσεως ἡ πληγή. 
οἶδα παραβᾶσα τὸν νόμον καὶ τοῖς ἐντεῦθεν ἐπιτιμίοις ὑποκειμένη, 
ἐν οἷς ἐστι καὶ τὸ «φαγῇ τὰ ἔκγονα τῆς κοιλίας σου, κρέα υἱῶν σου 
καὶ θυγατέρων σου». ἐνόμιζον ἕως ἀπειλῆς εἶναι τὰ ῥήματα· ἔγνων, 
κύριε, ὅτι «ὁ νόμος σου ἀλήθεια». <hi rend="letter-spacing">ἱερέως</hi> δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">προφήτου</hi> 
σφαγὴν οὐκ ἐπυθόμην ἐν μέσῳ νεῷ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="63">
<p rend="indent(1)">Ἐπὶ γῆς ἦσαν ἐρριμμένοι πάντες οἱ δι' ἡλικίαν πρὸς τοὺς πόνους 
ἀδύνατοι, θέαμα λίαν ἐλεεινόν, ὡς καὶ <hi rend="letter-spacing">νέων</hi> σφαγὴ καὶ <hi rend="letter-spacing">παρθένων</hi> 
† εἴθε καὶ τούτων σφαγαὶ πρὶν εἰς ζωὴν πικροτέραν ἀπάγεσθαι. 
<hi rend="letter-spacing">ἔξοδοι</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">γῆς τὰ</hi> βιωτικὰ πράγματα, ἐν οἷς <hi rend="letter-spacing">ἐκοιμήθησαν</hi> μὴ <pb/> 
‹γρηγορήσαντες μηδὲ προσευξάμενοι›, κλείσαντες δὲ πρὸς ἁμαρτίας 
καὶ ἀφροσύνην τοὺς τῆς ψυχῆς ὀφθαλμούς. καὶ τίνες οὗτοι; εἰ μὲν 
<hi rend="letter-spacing">παιδάρια</hi>, οὐ θαυμαστὸν ἄγαν. νυνὶ δὲ πρὸ τούτων οἱ δοκοῦντες 
προβεβηκέναι κατ' ἀρετὴν καὶ πᾶς δὲ τὴν ψυχὴν ἀδιάφθορος καὶ 
δυνατὸς ἐν πολέμῳ γέγονεν ἐχθροῖς ὑποχείριος. σὺ δὲ ὡς ἀγαθὸς 
τὴν τοιαύτην αὐτῶν καταπαύεις ζωήν, καὶ κατατέμνεις πᾶσαν αὐτῶν 
σύστασιν τὴν ἐπὶ κακῷ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="64">
<p rend="indent(1)">Οἱ <hi rend="letter-spacing">κύκλῳ</hi> μου, φησί, τὴν Ἰουδαίαν οἰκοῦντες τὴν εἰς ἐμὲ <hi rend="letter-spacing">ἑορτὴν</hi>
 ἐνόμιζον καταφυγήν, σωτηρίαν ἐντεῦθεν ἐλπίζοντες· ὧν οὐδεὶς 
<hi rend="letter-spacing">ὑπολέλειπται</hi> διὰ τὴν σὴν αὐτοῖς ἐπενεχθεῖσαν <hi rend="letter-spacing">ὀργήν. δι' ὧν 
γὰρ ἥμαρτον, πολλοὶ καὶ δυνατοὶ γεγόνασιν οἱ ἐχθροί</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="65">
<p rend="indent(1)">Δεινὰ συνέβη τῷ προφήτῃ καὶ πρὶν ἁλῶναι τὴν πόλιν καὶ 
ταύτης ἑαλωκυίας. διὸ στοιχειώσεως ἑτέρας κατάρχων, ἑαυτὸν ἀποδύρεται,
 <hi rend="letter-spacing">πτωχείαν</hi> ὁρῶν καὶ ἐρημίαν τῆς πόλεως διὰ παιδείαν 
κυρίου. καὶ αὐτὸς δὲ οὐδὲν ἧττον γέγονεν ἐν ἐνδείᾳ ἀγαθῶν, ἅμα 
μὲν ἐν περιστάσει γεγονὼς ἡνίκα τούτους ἐξήλεγχεν, ὥστε λέγειν· 
«διετέλεσα μυκτηριζόμενος πᾶσαν τὴν ἡμέραν», ἅμα δὲ καὶ ταῖς τῶν 
δεινῶν αὐτῶν κοινωνῶν συμφοραῖς καὶ τῇ ἐκ συμπαθείας ὀδύνῃ. 
φησὶ δὲ καὶ κατὰ τὸν Δαβίδ· «σκιὰ θανάτου ἐπεσκίασέ με». ὅταν 
γὰρ δοκῇ πρὸς βραχὺ διδόναι τοῖς πόνοις ἀνακωχήν, αὖθις παλινδρομεῖ
 διηνεκῆ τιμωρίαν ποιούμενος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="66">
<p rend="indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">ὅλην τὴν ἡμέραν</hi> δηλοῖ καθ' ἑκάστην ἡμέραν, ὡς παρὰ 
τῷ Δαβίδ· «ὅλην τὴν ἡμέραν πολεμῶν ἔθλιψέ με». σημαίνοι δ' ἂν 
τὸ <hi rend="letter-spacing">ἔστρεψε χεῖρα αὐτοῦ</hi> καὶ ὅτι πάλαι μοι τὰ ἀγαθὰ χορηγῶν, 
νῦν τὰς παιδείας ἐπάγει, καθάπερ <hi rend="letter-spacing">ἀλλάξας</hi> τὴν χεῖρα. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="67">
<p rend="indent(1)">Τὴν σαθρότητα τὴν συμβᾶσαν ἡμῖν ἐκ τῆς ἁμαρτίας σημαίνει. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="68">
<p rend="indent(1)">Συμφορὰ γὰρ ἐπίμονος γεροντικὴν ἀσθένειαν ἐμποιεῖ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="69">
<p rend="indent(1)">Οὐ γὰρ ἀφῆκέ με διαφυγεῖν τὰ δεινὰ πανταχόθεν πολιορκούμενον.
 λέγοι δ' ἂν ἴσως καὶ τὸ περιβληθὲν τῇ πόλει τεῖχος πολέμιον.
 τὴν αὐτὴν δὲ τῷ Δαβὶδ ἀφῆκε φωνὴν εἰρηκότι· «ἐκάθισάν με 
ἐν σκοτεινοῖς ὡς νεκροὺς αἰῶνος». τοῦτο δὲ διὰ τὰς ἀπὸ τῶν πολεμίων
 εἱρκτάς, ἅμα δὲ καὶ διὰ τὰς ἐκ θεοῦ συμφοράς· ψυχῆς γὰρ 
σκότος οἱ πειρασμοί. ἰδικῶς δὲ ‹Ἱερεμίαν καὶ εἰς τὸν καταρράκτην 
ἐνέβαλεν ὁ Πασχώρ›, σκοτεινὸν ὄντα καὶ ἀφεγγῆ, ὁποῖον ἦν καὶ τῷ 
Δαβὶδ τὸ σπήλαιον ἐν ᾧ παρὰ Σαοὺλ ἀπεκρύπτετο. δύναιντο δὲ 
καὶ εἰς Χριστὸν οἱ δύο Θρῆνοι λαμβάνεσθαι, οὗ τύπος ἦν Ἱερεμίας 
τοσαῦτα παρὰ Ἰουδαίων πεπονθότος καὶ τέλος τάφῳ παραδοθέντος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="70">
<p rend="indent(1)">Ἀφύκτοις με κακοῖς περιβέβληκεν, ἐπιθεὶς <hi rend="letter-spacing">τῷ τραχήλῳ μου</hi> 
λαὸν ἀπηνῆ καὶ παραπικραίνοντα καὶ μεῖζον ἢ κατ' ἐμὲ φορτίον. 
οὐκ εἰσηκούσθην δὲ κουφισθῆναι πολλάκις <hi rend="letter-spacing">εὐξάμενος</hi>· εἰσακουσθῆναι
 γὰρ τοὺς ἁγίους ἔσθ' ὅτε κωλύει τὰ πράγματα. λέγοι δ' ἂν 
<hi rend="letter-spacing">ζυγὸν</hi> καὶ τοὺς κλοιοὺς τοὺς σιδηροῦς, οὓς ἀντὶ ξυλίνων θεοῦ κελεύσει
 περιεβάλετο, φέρεται γὰρ καὶ γραφή· <hi rend="letter-spacing">ἐβάρυνε γὰρ τὸν 
χαλκὸν τοῦ τραχήλου μου. ἀπέφραξε</hi> γὰρ <hi rend="letter-spacing">τὴν προσευχήν 
μου</hi> καὶ λέξας αὐτῷ· ‹μὴ προσεύχου· περὶ αὐτῶν· οὐ γὰρ εἰσακούσομαί
 σου›. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="71">
<p rend="indent(1)">Ὁρμήσας γὰρ πολλάκις οὐ συνεχωρήθη παραιτήσασθαι τὴν διακονίαν.
 ἔφασκε γάρ· «οὐ μὴ ὀνομάσω τὸ ὄνομα κυρίου», καὶ ὥσπερ 
ὑπὸ πυρὸς συνηλαύνετο. <hi rend="letter-spacing">ἐμφράττει</hi> δὲ καὶ τὰς <hi rend="letter-spacing">ὁδοὺς</hi> τῶν ἁμαρτωλῶν
 οὐ συγχωρῶν ἁμαρτεῖν. ἀλλ' οὐ τοιοῦτος ὁ προφήτης, ὅς 
γέ φησιν· «οὐκ ἐκάθισα μετὰ συνεδρίου παιζόντων». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="72">
<p rend="indent(1)">Πᾶν αὐτοῦ, φησί, <hi rend="letter-spacing">βέλος</hi> ἐκένωσε κατ' ἐμοῦ, τὴν ἐμὴν τιτρώσκων 
ἐπιθυμίαν καὶ μὴ συγχωρῶν μοι πράττειν ὡς βούλομαι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="73">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Νεφροὶ</hi> δὲ ἐν τῇ γραφῇ τὸ ἐπιθυμητικόν, <hi rend="letter-spacing">ἰοὶ</hi> δὲ τὰ βέλη. καί 
με λοιπὸν ὡς ψεύστην διέσυρον ᾠδήν με ποιήσαντες. καὶ φθάσας 
δὲ ἔλεγε· «κατὰ μόνας ἐκαθήμην, ὅτι πικρίας ἐνεπλήσθην» καὶ τὰ 
ἑξῆς· ὁ μὲν γὰρ ἐδεῖτο ὑπὲρ αὐτῶν, οἱ δὲ ἐπεβούλευον, καὶ ὅμως 
τὴν διακονίαν οὐκ ἦν παραιτήσασθαι. ἐπικραίνετο τοίνυν καὶ πάσχων
 ὑπ' αὐτῶν &lt;καὶ&gt; πάσχουσι συναλγῶν· καὶ ἀσεβοῦσιν ὑπεραχθόμενος.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="74">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ψήφῳ</hi> φησὶν ἢ ἀριθμῷ, καθ' ἕκαστον <hi rend="letter-spacing">ὀδόντα</hi> παιομένου κατὰ 
τῆς σιαγόνος, ἢ λίθῳ σκληρῷ. καὶ κατὰ τὸν Δαβὶδ δέ φησι· ‹μετὰ 
σποδοῦ ἄρτον μου ἤσθιον›, τὸ μηδὲ ἄρτον σὺν ἡδονῇ λαμβάνειν δηλῶν
 ὑπὸ θλίψεως. οὐκ ἦν οὖν εἶναι τὴν <hi rend="letter-spacing">ψυχὴν</hi> ἐν <hi rend="letter-spacing">εἰρήνῃ</hi>, αὐτὴν 
ταραττομένην καὶ προσέτι βλέπουσαν ἔξωθεν θορύβους, ἔσωθεν μάχας. 
διὸ μηδὲν <hi rend="letter-spacing">ἐλπίσας</hi> χρηστόν, τὰς Ἰὼβ ἀφῆκα φωνάς· «ἀπείπατό με 
ἔλεος, καὶ ἡ ἐλπίς μου παρὰ κυρίου». οὐ γὰρ ἦν νικῆσαι τὰ 
περιεστῶτα δεινά. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="75">
<p rend="indent(1)">Πρὸς πάντας γὰρ ὢν <hi rend="letter-spacing">ἀγαθὸς</hi> τὴν παρ' ἡμῶν <hi rend="letter-spacing">ὑπομονὴν</hi> ἀπαιτεῖ.
 τῇ γὰρ ψυχῇ, ἣ <hi rend="letter-spacing">ζητήσει αὐτόν, ἀγαθὸν</hi> τὸ ζητεῖν, ἥτις <hi rend="letter-spacing">ὑπομένοι</hi>
 μὴ ταραττομένη, μέχρι τὸ ἔλεος ἀπαντήσειεν, μηδὲ μεθισταμένη, 
μέχρι <hi rend="letter-spacing">τὸ σωτήριον</hi> ἐπιφανείη <hi rend="letter-spacing">κυρίου</hi>, εἰς τὸ <hi rend="letter-spacing">ἐλπίζειν</hi> εἰς ἕτερον. 
ἴσως δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">ἡσυχάσει</hi> λέγει μὴ πολυπραγμονοῦσα τῆς προνοίας τὰ 
κρίματα. δεῖ τοίνυν, κἂν ἀγνοῶμεν, μὴ ἀφηνιάσαι κυρίου. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="76">
<p rend="indent(1)">Ὅτι ‹ὁ ζυγὸς αὐτοῦ χρηστὸς καὶ τὸ φορτίον ἐλαφρόν›. κἂν οὖν 
μηδεὶς αὐτῷ συναινῇ περί του, δεῖ μὴ συναπάγεσθαι, ἀλλὰ κἂν <hi rend="letter-spacing">μονωθῇ</hi> 
πρὸς τοῦτο, τοῖς δεδογμένοις ἐγκαρτερεῖν καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐνιδρῦσθαι</hi> βεβαίως. 
«κύριος» γὰρ «κατοικίζει μονοτρόπους ἐν οἴκῳ» φησὶν ὁ Δαβίδ, καὶ 
«κατὰ μόνας εἰμὶ ἐγώ, ἕως οὗ παρέλθω», δηλονότι τοὺς πειρασμοὺς 
φιλανθρωπίας τυχών. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="77">
<p rend="indent(1)">Ταπεινώσει γὰρ ἑαυτὸν φάσκων· «ἐγὼ δέ εἰμι γῆ καὶ σποδός», 
εἴπερ ὄντως ἐστὶν <hi rend="letter-spacing">ἀνήρ</hi>, καὶ τῆς μὴ καταισχυνούσης <hi rend="letter-spacing">ἐλπίδος</hi> πεπλήρωται,
 ὁποῖον καὶ τὸ «ἐκολλήθη τῷ ἐδάφει ἡ ψυχή μου». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="78">
<p rend="indent(1)">Ἁρμόζει τοῦτο καὶ πρὸς τοὺς ἐν τῇ αἰχμαλωσίᾳ λέγοντας τὰ ἐν 
τῷ ἑβδομηκοστῷ τρίτῳ Ψαλμῷ· «ἱνατί, ὁ θεός, ἀπώσω εἰς τέλος; 
ὠργίσθη ὁ θυμός σου ἐπὶ πρόβατα νομῆς σου;» σύμφωνον δὲ τὸ 
«οὐκ εἰς τέλος ἀπώσεται κύριος οὐδὲ εἰς τὸν αἰῶνα μηνιεῖ»· ἐρεῖ 
δὲ τῷ πρὸς ἀξίαν μετανοήσαντι· «διαλειπέτω ἡ φωνή σου ἀπὸ 
κλαυθμοῦ, καὶ οἱ ὀφθαλμοί σου ἀπὸ δακρύων». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="79">
<p rend="indent(1)">Διὰ τούτων μανθάνομεν μὴ εἰρηκέναι τὸν <hi rend="letter-spacing">κύριον</hi> μηδὲ αἴτιον 
εἶναι τοῦ <hi rend="letter-spacing">ταπεινωθῆναι</hi> τοὺς <hi rend="letter-spacing">δεσμίους</hi> τῆς <hi rend="letter-spacing">γῆς</hi> ὑπὸ τῆς ἁμαρτίας, <pb/> 
οὐδὲ τὰ ἀνθρώπινα κρίματα <hi rend="letter-spacing">ἐγκλίνειν κατέναντι</hi> τοῦ θεοῦ, τὸ γὰρ 
δίκαιον ἀγαπᾷ καὶ εὐθύ, ἀλλ' οὐδὲ τοῦ ἄξιον γενέσθαι <hi rend="letter-spacing">καταδικάσαι 
ἄνθρωπον</hi>· οὐ γὰρ δύναται, φησί, τὰ ἐναντία ἐκ <hi rend="letter-spacing">στόματος</hi> κυρίου 
ἐξεληλυθέναι, <hi rend="letter-spacing">τὰ ἀγαθὰ καὶ τὸ κακόν</hi>· οὔτε γὰρ ‹δένδρον ἀγαθὸν 
καρποὺς πονηροὺς ποιεῖ, οὔτε δένδρον πονηρὸν καρποὺς ἀγαθούς›. 
τὸ οὖν ἀδικεῖσθαι ἄνδρας ὑπὸ πονηρῶν παρὰ τὴν θείαν κρίσιν ἐστί, 
γίνεται δὲ ὅμως ἐν τοῖς περιορωμένοις ὑπὸ θεοῦ, καθὰ τοῖς Ἰσραηλίταις
 ὑπὸ τῶν πολεμίων συνέβη, καὶ ἐν ἐπιστροφῇ θεοῦ λύεται. διὸ 
χρὴ ταύτην ἀναζητεῖν τοὺς ἐπὶ τιμωρίᾳ παραδοθέντας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="80">
<p rend="indent(1)">Μάτην ἄρα <hi rend="letter-spacing">γογγύζοντες</hi> ἐπὶ τὸν δημιουργὸν τὴν αἰτίαν ἀνάγομεν·
 ὅπερ ὁ <hi rend="letter-spacing">ζῶν ἄνθρωπος</hi> οὐκ ἔχει ποιεῖν· νεκρῶν γὰρ ἐν 
ἁμαρτίαις ἡ τοιαύτη προαίρεσις, εἰ μὴ ἄρα διελέγχει τὸν ζῶντα 
καθ' <hi rend="letter-spacing">ἁμαρτίαν</hi>, καὶ θεὸν αἰτιώμενον. ὡς οὖν ἑτέραν αἰτίαν οὐκ 
ἔχοντες ἢ μόνους ἑαυτούς, τὰ παρ' ἑαυτῶν γενόμενα κρίναντες 
<hi rend="letter-spacing">ἐπιστρέψωμεν</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="81">
<p rend="indent(1)">Οὐκ ἔστι γὰρ <hi rend="letter-spacing">ἐπιστρέψαι πρὸς κύριον</hi> τὸν ἑαυτὸν ἀγνοήσαντα·
 ἐπιγινώσκει δέ τις ἑαυτόν, ἐπάγων ταῖς πράξεσι τὴν διάνοιαν, 
ἅμα μὲν ἐπισκοπῶν αὐτάς, ἅμα δὲ καὶ νοερὰς ἐργαζόμενος. τότε γὰρ 
‹ἀνακεκαλυμμένῳ προσώπῳ τὴν δόξαν κυρίου κατοπτριζόμεθα› καὶ 
τὰ πρὶν ἐξομολογούμενοι λέξομεν ὅτι ‹ἡμάρτομεν καὶ ἠνομήσαμεν 
ἀποστῆναι ἀπὸ σοῦ› καὶ ‹ὅτι δίκαιος εἶ ἐπὶ πᾶσιν οἷς ἐπήγαγες ἡμῖν›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="82">
<p rend="indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">ἀναλαβεῖν καρδίας ἐπὶ χειρῶν</hi> δοκεῖ δηλοῦν τὸ οἱονεὶ 
μετὰ χεῖρας λαβόντες τὰς ἑαυτῶν ἐννοίας ἐξετάσωμεν, εἴπερ εἰσὶ 
καθαραί. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="83">
<p rend="indent(1)">Καὶ ταῦτα τῆς φθασάσης ἐξομολογήσεως μέρος· ὡς γὰρ σκότος 
ἡμῖν ἐκ <hi rend="letter-spacing">νεφέλης</hi> ἐπήγαγες τὰς τῶν δεινῶν περιστάσεις, καὶ μακρὰν 
ὄντας ἀπὸ σοῦ <hi rend="letter-spacing">κατεδίωξας</hi>, ἀπώλεσας νεκρῶν τῇ ἁμαρτίᾳ διὰ τῆς 
τιμωρίας. καὶ ἐπείπερ αἱ ἁμαρτίαι ἡμῶν διίστων ἡμᾶς ἀπὸ σοῦ 
ὥσπερ διατειχιζούσης <hi rend="letter-spacing">νεφέλης</hi>, οὐκ ἔφθανεν ἡμῶν ἡ <hi rend="letter-spacing">προσευχὴ</hi> 
πρός σε· οὐ γὰρ εἴχομεν ‹πτέρυγας περιστερᾶς› ὑπερίπτασθαί τε καὶ 
λέγειν· «ἐν τῷ θεῷ ὑπερβήσομαι τεῖχος». οὐ γὰρ ἦν εὐχερὲς παρελθεῖν
 τὴν ἁμαρτίαν, στερεάν τε οὖσαν καὶ σκοτεινὴν καὶ πνεύματος 
ἄμοιρον ἁγίου. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="84">
<p rend="indent(1)">Σύμμαχος· <hi rend="letter-spacing">πτόησις</hi>. ὅλῳ <hi rend="letter-spacing">στόματι</hi> κατέπιον ἡμᾶς, καὶ εἰς 
βάθος κακῶν ὑπηνέχθημεν <hi rend="letter-spacing">φόβου</hi> καὶ ταραχῆς ἐμπλησθέντες· ‹ἐμπίπτει
 γὰρ εἰς ὃν ὤρυξε βόθρον› ὁ ἁμαρτωλὸς διδοὺς ὧν ἥμαρτε 
δίκας. καὶ ἐπεὶ «πρὸ <hi rend="letter-spacing">συντριβῆς</hi> ἡγεῖται ὕβρις» κατὰ τὸν Σολομῶντα, 
τουτέστιν ὑπερηφανία, <hi rend="letter-spacing">ἐπήρθημέν</hi> τε καὶ <hi rend="letter-spacing">συνετρίβημεν</hi>. ὅθεν ὁ 
Δαβὶδ μελῳδεῖ· «μὴ ἐλθέτω μοι ποὺς <hi rend="letter-spacing">ὑπερηφανίας</hi>, καὶ χεὶρ ἁμαρτωλοῦ
 μὴ σαλεύσαι με». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="85">
<p rend="indent(1)">Καὶ τοσαῦτα παθὼν τῶν δεδρακότων ὑπεραλγεῖ, οὕτως «ἡ 
ἀγάπη τὸ κακὸν οὐ λογίζεται». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="86">
<p rend="indent(1)">Ἀντὶ τοῦ ὁ <hi rend="letter-spacing">ὀφθαλμός μου κατεπονήθη, καὶ οὐ σιγήσεται
 τοῦ μὴ εἶναι ἔκνηψιν</hi> Σύμμαχος εἶπεν· ὁ <hi rend="letter-spacing">ὀφθαλμός μου 
ἐπέμεινε, καὶ οὐκ ἐπαύσατο τοῦ μὴ εἶναι ἄνεσιν</hi>. δηλοῦσι δὲ 
οἱ μὲν Ἑβδομήκοντα ὅτι καίπερ τῶν ὀφθαλμῶν ἐκ πλήθους δακρύων 
ἠσθενηκότων οὐ διέλειπον ὅμως, ἀνανῆψαι τοῦ κλαυθμοῦ μὴ δυνάμενος,
 ὁ δὲ Σύμμαχος ὅτι ἐπέμεινά τε δακρύων καὶ οὐ διέλειπον· 
προσευχὴ γὰρ ἐκτενὴς καὶ δακρύων ἐπίτασις τὸν θεὸν ἐφέλκει πρὸς 
ἔλεον. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="87">
<p rend="indent(1)">Κατακόπτει γάρ με τὰ δάκρυα, φησί, καθάπερ ἄμπελον ἀκριβὴς 
τρυγητής· κατὰ δὲ Σύμμαχον, ὅτι κατεπόντισάν με τὰ δάκρυα, τῇ 
τῶν ἐν ὕδασι πνιγομένων μεταφορᾷ. ὑπομένων δὲ ὑπομενῶ τὸν 
<hi rend="letter-spacing">κύριον</hi>, μέχρι τοῦ ἀποστρέφειν τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἀφ' ἡμῶν. τὸ 
<hi rend="letter-spacing">διακύψαι</hi> δὲ τὸν θεὸν τὸ τῆς ἐπισκοπῆς ἡμᾶς ἀξιῶσαι δηλοῖ. ἐξηγεῖται
 δὲ τὸ <hi rend="letter-spacing">παρὰ πάσας</hi> ἐπὶ πάσας ἐπενεγκών, τουτέστιν ἐπὶ ταῖς αὐτῶν
 συμφοραῖς· τὸ γὰρ θῆλυ γένος τοῦ τῶν ἀρρένων ἐλεεινότερον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="88">
<p rend="indent(1)">Ἢ ἃ πέπονθε λέγει· ἐνεβλήθη γὰρ λάκκῳ καὶ ὅσον ἧκεν εἰς ἐκείνους
 ἀπέθανεν, σωθεὶς δὲ παρ' ἐλπίδα ἐβόα μετὰ Δαβίδ· «ἡ ψυχή 
μου ὡς στρουθίον ἐρρύσθη ἐκ τῆς παγίδος τῶν θηρευόντων»· οὐ 
γὰρ ἦν ‹πεσεῖν ἐπὶ τὴν γῆν ἄνευ τοῦ πατρὸς τοῦ ἐν τοῖς οὐρανοῖς› 
κατὰ τὴν τοῦ σωτῆρος φωνήν. ἢ τοίνυν δι' ἑαυτόν φησιν ἢ καὶ τὰ 
τοῦ λαοῦ οἰκειούμενος πάθη. ἀλλὰ τὸ <hi rend="letter-spacing">δωρεὰν</hi> περὶ αὐτοῦ εἰκότως 
ἂν λέγοιτο· τί γὰρ αὐτοὺς ἠδίκησεν, μᾶλλον δὲ οὐκ εὐεργέτησεν; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="89">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐδίκασεν</hi> ὁ θεὸς ἀποκτείνας τὸν ψευδοπροφήτην καὶ τὸν βασιλέα
 παραδούς, καὶ ἐπὶ τοῦ Χριστοῦ παραδοὺς τὸ ἔθνος εἰς ἅλωσιν. 
τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἐγὼ ἐπ' ὀφθαλμοὺς αὐτῶν</hi>, ὅτι βαρὺς ἤμην αὐτοῖς καὶ 
φαινόμενος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="90">
<p rend="indent(1)">Ἔλεγε καὶ πρόσθεν· «συντέλεσον αὐτούς, καὶ ἔσται σου ὁ λόγος 
ἐμοὶ εἰς εὐφροσύνην καὶ χαρὰν καρδίας μου». ταῦτα γέγονε μετὰ 
τὴν κατὰ τοῦ σωτῆρος ἐπιβουλήν, ὅτε πανταχοῦ διεσπάρησαν· ἦλθε 
γὰρ ἐπ' αὐτοὺς ‹πᾶν αἷμα δίκαιον ἐκχυθέν›. τὸ τοίνυν <hi rend="letter-spacing">συντελέσαι</hi> 
δηλοῖ τὸ τέλος λαβεῖν τὴν κατ' αὐτοὺς λατρείαν, καὶ τὸ μηκέτι χρηματίζειν
 ἔθνος θεοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="91">
<p rend="indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">ὑπερασπισμὸν καρδίας μόχθον αὐτοῖς</hi>, ὅτι δώσεις αὐτοῖς
 μόχθον εἰς αἴσθησιν τοῦ πόσος ὑπῆρχες ὑπερασπίζων αὐτῶν, 
ἵνα σὲ καὶ πάλιν ζητήσωσιν. εἰ δὲ μή, <hi rend="letter-spacing">καταδιώξεις αὐτοὺς ἐν 
ὀργῇ σου</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="92">
<p rend="indent(1)">Τῆς νῦν παρούσης τετάρτης στοιχειώσεως ἀρχόμενος τὸν περὶ 
τῶν ἐπιφανῶν ἐξαιρέτως ἐπανέλαβε Θρῆνον, <hi rend="letter-spacing">ἠμαυρῶσθαι</hi> λέγων 
τὴν ἐπιφάνειαν <hi rend="letter-spacing">ἐκκεχυμένου</hi> τε δίκην ὕδατος ἠφανίσθαι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="93">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἅγιοι</hi> δὲ ὡς ἐκλεκτοὶ διὰ τοὺς πατέρας ἢ διὰ τοὺς σὺν Ἰωακεὶμ 
ληφθέντας ἁγίους, οὓς ἀπείκασε σύκοις χρηστοῖς. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐξόδων</hi> δὲ τῶν ἀπὸ τῆς ἁγίας γῆς ‹ἀπαγουσῶν εἰς ἀπώλειαν› 
καὶ εἰς τὸν νοητὸν Βαβυλώνιον, «ἵνα παιδευθῶσι μὴ βλασφημεῖν». 
εἴποις δ' ἂν τὸν Θρῆνον καὶ ἐπὶ τῶν ἐκ θεοσεβείας μεταβαλλόντων, 
εἴπερ εἶεν ἐπίσημοι καὶ πλάνης ἡγοῖντο τοῖς ἄλλοις, ‹καταλιπόντες 
μὲν τὴν πηγὴν τοῦ ζῶντος ὕδατος, γεγονότες δὲ λάκκοι συντετριμμένοι
 οἳ οὐ δύνανται στέγειν›. ὅθεν εἰκότως <hi rend="letter-spacing">ἐκχέονται</hi> περὶ τὴν 
πλάνην ἀωρὶ στένοντες. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="94">
<p rend="indent(1)">Οἱ κομῶντες ἐπὶ πλούτῳ, φησίν, ἢ καὶ <hi rend="letter-spacing">χρυσίου τιμιώτεροι 
πῶς</hi> οὕτω τοῖς εὐτελέσι καὶ συντριβομένοις ἀπαχθέντες εἰς δουλείαν 
εἰκάσθησαν; ἔφη δὲ τούτοις αὐτοὺς ἀπεικάζεσθαι καὶ ἡνίκα κατελθὼν
 ‹εἰς τὸν οἶκον τοῦ κεραμέως› λαβὼν ἀγγεῖον συνέτριψεν. ἀπεικάζει
 δὲ αὐτοὺς καὶ Ἡσαΐας πόλει πεσούσῃ, ‹καὶ τὰ πτώματα› λέγων 
‹αὐτῆς ἔσται ὡς συντρίμματα ἀγγείου ὀστρακίνου›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="95">
<p rend="indent(1)">Περὶ λιμοῦ τῶν ἐνδόξων λέγει βρεφῶν, ὡς τῆς Ἱερουσαλὴμ μηδὲ 
τοῖς ἀγρίοις ζώοις ὁμοίως θηλὴν αὐτοῖς προτεῖναι δεδυνημένης. ἡ <pb/> 
δὲ τοῦ πάθους ὑπερβολὴ καὶ φύσεως λήθην ἐργάζεται. <hi rend="letter-spacing">δράκοντας</hi> 
δὲ ἢ καὶ τὰς κατὰ Σύμμαχον <hi rend="letter-spacing">Σειρῆνας</hi> ἀκούσει τὰ πονηρὰ πνεύματα,
 τὰ τοὺς ἑαυτῶν νεογνοὺς πονηρῷ <hi rend="letter-spacing">θηλάσαντα</hi> γάλακτι. τοιοῦτοι
 δὲ οἱ ταῖς διδασκαλίαις τῶν ἀσεβῶν εἰσαγόμενοι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="96">
<p rend="indent(1)">Πῶς γὰρ οὐ <hi rend="letter-spacing">θυγατέρες</hi> οἱ ἐκτεθηλυμμένοι, οὓς καὶ Φαραὼ περιποιεῖται,
 φονεύων τοὺς ἄρρενας; οἳ καὶ τὴν διδασκαλίαν, τὴν <hi rend="letter-spacing">ἔρημον</hi>
 θεοῦ, καταβόσκονται, ἀποπτῆναι κατὰ τοὺς <hi rend="letter-spacing">στρουθοκαμήλους</hi>
 μὴ δυνάμενοι, ἀλλὰ τὴν γῆν ἀεὶ διαθέοντες; τὸ γὰρ <hi rend="letter-spacing">στρουθίον</hi> 
οὕτως ἐξέδωκε Σύμμαχος, τοὺς δὲ τούτων διδασκάλους οὐκ ἀπεικότως 
<hi rend="letter-spacing">Σειρῆνας</hi> ἐκάλεσεν. κατὰ γὰρ τὸν ἔξω μῦθον αὗται διὰ τῆς ἡδονῆς 
τοὺς προστυχόντας ἀπώλλυον, ὥσπερ οὖν τὸν ἰὸν ἐνδακόντες οἱ 
<hi rend="letter-spacing">δράκοντες</hi>. ὀνειδίζει τοίνυν τοῖς δῆθεν ἀγαθοῖς διδασκάλοις, ὅτι 
μηδὲ τούτοις ὁμοίως περὶ τοὺς φοιτῶντας ἐσπούδασαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="97">
<p rend="indent(1)">Ταῦτα πεπόνθασι πολιορκούμενοί τε καὶ ἀπαγόμενοι. λέγοις δ' 
ἂν καὶ ὡς ‹λιμὸν ὑπέμειναν οὐκ ἄρτου, οὐχ ὕδατος› κατὰ τὸ λόγιον 
τὸ προφητικόν, ‹ἀλλὰ τοῦ ἀκοῦσαι λόγον κυρίου›. διὸ περὶ τῶν 
νεογνῶν αὐτῶν προφητεύει. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="98">
<p rend="indent(1)">Ἱστορικῶς μὲν ἐπανῆλθεν ἐπὶ τὰ συμβάντα ἐπὶ τῆς αἰχμαλωσίας, 
πρὸς δὲ διάνοιαν περὶ τοῦ λιμοῦ τοῦ διδασκαλικοῦ λόγου φησίν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="99">
<p rend="indent(1)">Οὐ γὰρ τοσοῦτον ἐλεεινὸν οἱ πένητες οἱ κακούμενοι. τούτους δὲ 
θρηνεῖ καὶ Παῦλος, «ὧν ἡ υἱοθεσία» λέγων «καὶ ἡ δόξα». κενὰ γὰρ <pb/> 
νῦν μελετῶντες οὐκ <hi rend="letter-spacing">ἐντρυφῶσι</hi> Μωσεῖ τε καὶ τοῖς προφήταις, ὡς 
τὸ «κατατρύφησον τῷ κυρίῳ». οὐδεὶς γὰρ αὐτοῖς ὁ πέττων τὸν 
<hi rend="letter-spacing">τρόφιμον</hi> λόγον, οὐδὲ τοῦ σιτευτοῦ μεταλαμβάνουσι μόσχου καίπερ 
αὐτοὶ τεθυκότες. <hi rend="letter-spacing">διεξόδους</hi> δὲ καλεῖ τὰς διασπορὰς ἢ καὶ τὰς τῶν 
νομικῶν γραμμάτων παρατροπάς. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="100">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐτιθηνοῦντο</hi> τὸ πρὶν <hi rend="letter-spacing">ἐπὶ κόκκου</hi>, τὸ μέλλον ἐκχεῖσθαι τοῦ 
σωτῆρος αἷμα προφητικῶς προακούοντες, καὶ νῦν ἐκ τῶν γηΐνων 
νοημάτων ῥακοδυτοῦντες. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="101">
<p rend="indent(1)">Σύμμαχος τὸ μὲν <hi rend="letter-spacing">ὥσπερ σπουδή, ἐξαπίνης</hi> ἐξέδωκε, τὸ δὲ 
<hi rend="letter-spacing">οὐκ ἐπόνεσαν, ἣν οὐκ ἔτρωσαν</hi>. τί γὰρ θείου συντομώτερον 
λόγου φήσαντος· «ἰδοὺ ἀφίεται ὑμῖν ὁ οἶκος ὑμῶν ἔρημος» καὶ μόνῳ 
παραδόντος τῷ βούλεσθαι; ἡ <hi rend="letter-spacing">ἀνομία</hi> δὲ τῆς Ἱερουσαλὴμ <hi rend="letter-spacing">ὑπὲρ</hi> τὴν 
<hi rend="letter-spacing">Σοδόμων ἐμεγαλύνθη</hi>. οἱ μὲν τὸν φυσικὸν νόμον εἶχον μόνον, 
οἱ δὲ καὶ γραπτὸν καὶ προφήτας ὅσα τε παραδόξως ὁ θεὸς ἠργάζετο 
ἐν αὐτοῖς. κἀκεῖνοι μὲν ἥμαρτον εἰς ἀγγέλους καὶ τοὺς ὁμοίους ἀνθρώπους·
 οὗτοι δὲ εἰς τὸν σωτῆρα καὶ λυτρωτὴν πάλαι μὲν ἐξ Αἰγύπτου,
 νῦν δὲ δαιμόνων λατρείας, εἴπερ ἐδέξαντο τὸν πρὸς αὐτοὺς 
ἐλθόντα προηγουμένως. «οὐκ ἀπεστάλην» γάρ φησιν «εἰ μὴ εἰς τὰ 
πρόβατα τὰ ἀπολωλότα οἴκου Ἰσραήλ». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="102">
<p rend="indent(1)">Σύμμαχος· <hi rend="letter-spacing">ἄχραντοι ἀφωρισμένοι αὐτῆς ὑπὲρ χιόνα, λαμπρότεροι
 γάλακτος, πυρρότεροι τὴν ἕξιν ὑπὲρ τὰ περίβλεπτα,
 σάπφιρος τὰ μέλη αὐτῶν, σκοτεινότερον ἀσβόλης 
τὸ εἶδος αὐτῶν</hi>. τοὺς ἁγιάσαντας ἑαυτούς φησι τῷ θεῷ· Ἡγιασμένοι
 γὰρ τὸ <hi rend="letter-spacing">Ναζιραῖοι</hi> δηλοῖ, οὕτω γὰρ Σύμμαχος καὶ Θεοδοτίων <pb/> 
ἐν τῷ Ἀμὼς τοὺς ἡγιασμένους ἐξέδωκαν, <hi rend="letter-spacing">Ναζιραίους</hi> εἰπόντες. μέμνηται
 τούτων καὶ Μωσῆς· ὁποῖος ἦν καὶ Σαμψών. ἦσαν δὲ καὶ παρὰ 
Ἰουδαίοις ἐπιφανεῖς. διὸ τὸ μὲν <hi rend="letter-spacing">καθαρὸν</hi> αὐτῶν ἀντεξήτασε <hi rend="letter-spacing">χιόνι</hi>, 
τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">λαμπρὸν γάλακτι· ἐπυρώθησαν</hi> δὲ τῇ ἀσκήσει δοκιμασθέντες
 ὧν ἐπηγγέλλοντο τῷ θεῷ, οἱ ἐκλεκτοὶ δὲ αὐτῶν (ὃ δηλοῖ 
<hi rend="letter-spacing">τὸ ἀπόσπασμα</hi>) πολιτείαν οὐράνιον ἔχουσιν· τοιοῦτον γὰρ τῆς 
<hi rend="letter-spacing">σαπφίρου</hi> τὸ χρῶμα. ἔχει δὲ καὶ χρυσιζούσας φλέβας, αἷς δὴ <hi rend="letter-spacing">τὴν 
ἕξιν</hi> αὐτῶν ὁ Σύμμαχος ἀπεικάζει, τὸ ἀδιάφθορον ἔχουσαν καὶ τὸ 
διάπυρον κατὰ θεοσέβειαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="103">
<p rend="indent(1)">Τῆς πνευματικῆς ἐξέπεσαν ἐλλάμψεως καὶ λιμῷ τῷ νοητῷ διετάκησαν,
 ὡς ἐοικέναι <hi rend="letter-spacing">ξύλοις ξηροῖς</hi>, τοῖς μὴ ‹πεφυτευμένοις παρὰ 
ταῖς διεξόδοις τῶν ὑδάτων›· ὁποῖοι νῦν οἱ παρ' αὐτοῖς ἱερεῖς μηδεμίαν
 ἔχοντες εὐτροφίαν πνευματικήν. καὶ κατὰ τὸ ῥητὸν δέ, ὑπ' 
αἰσχύνης ἄκρας τὰ πρόσωπα αὐτῶν ἐμελαίνετο, ὅτι τοῖς ἄλλοις 
ὁμοίως ἁμαρτάνοντες ἀπήγοντο· ἐπεὶ καὶ νῦν ἐπὶ τῶν καταισχυνομένων
 ἡ συνήθεια τῷ ὀνόματι κέχρηται. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="104">
<p rend="indent(1)">Πολέμῳ γὰρ κρεῖττον συντόμως τελευτᾶν ἢ <hi rend="letter-spacing">λιμῷ</hi> δαμασθῆναι 
δι' ἀπορίαν τῶν ἐν <hi rend="letter-spacing">ἀγρῷ γεννημάτων</hi>. εἴποις δ' ἂν <hi rend="letter-spacing">ῥομφαίαν</hi> 
εἶναι καὶ <hi rend="letter-spacing">μάχαιραν</hi> τὸν λόγον τοῦ θεοῦ· φησὶ γὰρ ὁ Παῦλος· «καὶ 
τὴν μάχαιραν τοῦ πνεύματος, ὅ ἐστι ῥῆμα θεοῦ», ὑφ' οὗ, φησὶν ἡ 
νύμφη, «τετρωμένη ἀγάπης εἰμὶ ἐγώ». λέγει δὲ καὶ ὁ Δαβίδ· «περίζωσαι
 τὴν ῥομφαίαν σου ἐπὶ τὸν μηρόν σου, δυνατέ, τῇ ὡραιότητί 
σου καὶ τῷ κάλλει σου». ὑπὸ τοιαύτης πληγέντας ῥομφαίας <hi rend="letter-spacing">καλὸν</hi> 
ὑπὸ τοὺς πόδας πεσεῖν Ἰησοῦ κατὰ τὸ «λαοὶ ὑποκάτω σου πεσοῦνται», 
τὴν αὐτοῦ ὁμολογήσαντας βασιλείαν, ἀλλ' οὐχ ἁλῶναι λιμῷ ψυχικῷ. 
<hi rend="letter-spacing">γέννημα</hi> γὰρ χώρας ὁ Χριστός, ὁ ἐν Βηθλεὲμ γεννηθείς, ὅπερ Οἶκος 
ἄρτου σημαίνεται, οὗπερ ἄγευστοι γεγονότες Ἰουδαῖοι εἰς δαιμόνων <pb/> 
ἀπήχθησαν χώραν. <hi rend="letter-spacing">ἀγρὸς</hi> δὲ ὁ εὐλογημένος ὑπὸ κυρίου καὶ λίαν 
εὐώδης, οὗπερ ἔπνεεν Ἰακώβ, δηλοῖ Χριστοῦ τὴν ἐκκλησίαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="105">
<p rend="indent(1)">Ἵνα μὴ δόξωσιν αἱ γυναῖκες δι' ὠμότητα βεβρωκέναι τὰ τέκνα, 
οἰκτίρμονας μὲν εἶναί φησιν· τῇ δὲ τῆς ἐνδείας ἀνάγκῃ προσάπτει 
τὸ πάθος. τὸ δὲ ἧψαν τὸ ἀνάψαι καὶ ὀπτῆσαι δηλοῖ, ὃ δὴ γέγονεν 
ἐπὶ τῆς Ῥωμαίων πολιορκίας· διὸ καὶ <hi rend="letter-spacing">σύντριμμα</hi> καλεῖ τὴν παντελῆ
 τοῦ ἔθνους ἀπώλειαν. καὶ ἐν τῇ δευτέρᾳ δὲ τῶν Θρήνων 
στοιχειώσει τοῦ παρόντος μέμνηται πάθους. καὶ τοῦτο δὲ καὶ τἄλλα 
πάθη μετ' ἀκριβείας Ἰώσηππος ἐν τοῖς περὶ ἁλώσεως παρέδωκεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="106">
<p rend="indent(1)">Μετὰ γὰρ τὴν Χριστοῦ παρουσίαν συνετελέσθησαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="107">
<p rend="indent(1)">Ἴσως μὲν καὶ διὰ τὸ τῶν τόπων ὀχυρὸν καὶ τοῦ τείχους καὶ 
τὴν τῶν <hi rend="letter-spacing">οἰκητόρων</hi> ἰσχύν, μάλιστα δὲ διὰ τὸν ἀεὶ τῆς πόλεως 
ὑπερησπικότα θεόν. καίτοι πρὸ τοῦ Ναβουχοδονόσορ εἰσελθὼν ὁ 
Αἰγύπτιος πολλάκις ἔλαβε τοὺς θησαυροὺς ἐκ τοῦ οἴκου κυρίου, ἀλλ' 
οὐ πορθήσας τὴν πόλιν· οὐ γὰρ ἄγαν ἔθλιβεν, εἰ καὶ ὑπῆρχεν ἐχθρός, 
πρὸς τὸ μηδὲ ἀπεμφαῖνον εἶναι καὶ δὶς καὶ τρὶς τὸ παράδοξον γενέσθαι.
 λέγοι δ' ἂν <hi rend="letter-spacing">βασιλεῖς τῆς γῆς</hi> καὶ τοὺς δαίμονας τοὺς τῶν 
χοϊκῶν βασιλεύσαντας, περὶ ὧν εἴρηται· «παρέστησαν πάντες οἱ 
βασιλεῖς τῆς γῆς καὶ οἱ ἄρχοντες αὐτῶν συνήχθησαν ἐπὶ τὸ αὐτὸ 
κατὰ τοῦ κυρίου καὶ κατὰ τοῦ Χριστοῦ αὐτοῦ». περὶ ὧν οἵτινές 
εἰσιν ἐδήλωσε τὸ «εἰ γὰρ ἔγνωσαν, οὐκ ἂν τὸν κύριον τῆς δόξης 
ἐσταύρωσαν» καὶ τὸ «ἵνα γνωρισθῇ ταῖς ἀρχαῖς καὶ ταῖς ἐξουσίαις 
ἐν τοῖς ἐπουρανίοις διὰ τῆς ἐκκλησίας ἡ πολυποίκιλος σοφία τοῦ 
θεοῦ»· ᾤοντο γὰρ μὴ παραδίδοσθαι τὴν Ἱερουσαλὴμ εἰς τέλος, μέχρι 
τοῦ ἔθνους τούτου τὴν πρὸς τοὺς πατέρας ἐπαγγελίαν οἰόμενοι, μηδὲν
 εἰδότες περὶ Χριστοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="108">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Αἷμα δίκαιον</hi> κυρίως τὸ τοῦ σωτῆρος Χριστοῦ, ὅπερ <hi rend="letter-spacing">ἐκχέαντες</hi>
 τελέως ἀπώλοντο, ἐπὶ τοῖς τῶν προφητῶν <hi rend="letter-spacing">αἵμασι</hi> μετρίως 
σωφρονιζόμενοι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="109">
<p rend="indent(1)">Σύμμαχός φησιν· <hi rend="letter-spacing">ἀκατάστατοι ἐγένοντο, τυφλοὶ ἐν ταῖς 
ἐξόδοις, ἐφύρησαν ἐν αἵματι, ὥστε</hi> μὴ <hi rend="letter-spacing">δύνασθαι ἅψασθαι 
τῆς ἐσθῆτος αὐτῶν. ἐγρηγόρους</hi> ἡ γραφὴ τοὺς ἀγγέλους καλεῖ, 
ὡς παρὰ τῷ Δανιήλ. οὗτοι δὲ ἦσαν, δι' ὧν ἴσως καὶ ὁ διὰ Μωσέως 
νόμος ἐδόθη κατὰ τὸ «εἰ γὰρ ὁ δι' ἀγγέλων λαληθεὶς νόμος». οὗτοι
 τοίνυν προσκαρτεροῦντες αὐτῇ καὶ τῷ θείῳ ναῷ, <hi rend="letter-spacing">σαλευθέντες</hi> 
μετέστησαν. Ἰώσηππος γὰρ ἐν τοῖς περὶ ἁλώσεως ἱστορεῖ ὡς «νύκτωρ
 οἱ ἱερεῖς προσελθόντες εἰς τὸ ἱερόν, ὥσπερ αὐτοῖς ἔθος ἦν πρὸς 
τὰς λειτουργίας, πρῶτον μὲν κινήσεως ἔφασαν ἀντιλαμβάνεσθαι, 
μετὰ δὲ ταῦτα φωνῆς ἀθρόας· μεταβαίνωμεν ἐντεῦθεν»· ὅτε καὶ 
κατὰ Σύμμαχον <hi rend="letter-spacing">ἀκατάστατοι</hi> καὶ ἀλῆται γεγόνασιν καὶ <hi rend="letter-spacing">τυφλοί</hi>, 
φησίν, <hi rend="letter-spacing">ἐν ταῖς ἐξόδοις</hi>. οὐ γὰρ ‹ἦν ὅρασις διαστέλλουσα›; οὐ βασιλεύς,
 οὐ προφήτης, οὐδὲ ἡγούμενος· ‹ἐξέλιπον› γὰρ ἐπεὶ ‹παρεγένετο 
ᾧ ἀπέκειτο, ὃς ἦν προσδοκία ἐθνῶν›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="110">
<p rend="indent(1)">Τοῖς ἀποστόλοις ἐντέλλεται ἐκ μέσου τῶν Ἰουδαίων φυγεῖν ἐπὶ 
τῷ αἵματι μολυνθέντων Χριστοῦ, τὴν δὲ κλῆσιν αὐτῶν καὶ τοῖς ἀγγέλοις
 ἐπέτρεψεν. εἰ μὴ ἄρα τοῖς ἀποστόλοις καλεῖν εἰς μετάνοιαν 
αὐτοὺς <hi rend="letter-spacing">ἀκαθάρτους</hi> κελεύει, ὅπερ ἐποίησαν εἰπόντες· «ὑμῖν ἦν 
ἀναγκαῖον πρῶτον λαληθῆναι τὸν λόγον». μὴ βουλομένων δέ, 
προστάττει φυγεῖν, διό φασιν ὡς μὴ θελόντων τὸ «ἰδοὺ στρεφόμεθα 
εἰς τὰ ἔθνη». <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="111">
<p rend="indent(1)">Δηλοῖ δὲ τὸ μὲν <hi rend="letter-spacing">ἀνήφθησαν</hi> τὸ τῆς ἁλώσεως πῦρ, τὸ δὲ 
<hi rend="letter-spacing">ἐσαλεύθησαν</hi> τὴν εἰς δουλείαν μετάστασιν, τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">οὐ μὴ προσθῶσι
 τοῦ παροικεῖν</hi> ὅτι διηνεκῆ σχήσουσι παροικίαν, δευτέρας 
μηκέτι δεόμενοι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="112">
<p rend="indent(1)">Τὴν παρὰ Χριστοῦ τιμωρίαν δηλοῖ· λέγει γὰρ ὁ Δαβίδ· «πρόσωπον
 δὲ κυρίου ἐπὶ ποιοῦντας κακά». <hi rend="letter-spacing">οὐκ ἐπιβλέπονται</hi> δὲ παρ' 
αὐτοῦ, μένοντες ὅπερ εἰσίν· ‹ὅταν› γὰρ ‹εἰσέλθῃ τὸ πλήρωμα τῶν 
ἐθνῶν, πᾶς Ἰσραὴλ σωθήσεται› καὶ λοιπὸν ὡς πιστὸς ἐπιβλέπεται. 
εἰ δὲ γράφοιτο· <hi rend="letter-spacing">μερὶς αὐτῶν</hi>, δῆλον ὅτι τῶν ἐξιόντων ἐκ μέσου 
φησίν. περὶ δὲ τῶν πολεμίων τὸ <hi rend="letter-spacing">πρόσωπον ἱερέων οὐκ ἔλαβον</hi>, 
πάντας γὰρ ἀπήγαγον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="113">
<p rend="indent(1)">Ἀπὸ τῶν αἰχμαλώτων ὁ λόγος εἶναι δοκεῖ, μετανοούντων ἐφ' 
οἷς Αἰγυπτίοις καὶ Ἀσσυρίοις πρὸς <hi rend="letter-spacing">βοήθειαν</hi> ἐπηρείδοντο. λέγοιτο 
δ' ἂν ἀκολούθως ὑπὸ τῶν ἐκ περιτομῆς πιστευσάντων· <hi rend="letter-spacing">ἐξελείπομεν</hi>
 διακενῆς εἰς τὸν νόμον ἐλπίζοντες· ὁ γὰρ νόμος σῴζει οὐδένα, 
καθάπερ εἶπεν ὁ Παῦλος. οὐκοῦν οὐδὲ οἱ ἠρτημένοι τοῦ νόμου 
βοηθῆσαι μετὰ τὴν χάριν δυνήσονται. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="114">
<p rend="indent(1)">Ὑπὸ γὰρ τοῦ σωτῆρος ‹ἁλιεῖς ἀνθρώπων› ἀποδειχθέντες οἱ μαθηταὶ
 <hi rend="letter-spacing">ἐθήρευον</hi> Ἰουδαίους ταῖς φρεσὶ νηπίους, μὴ τὴν πλατεῖαν καὶ 
εὐρύχωρον τῶν πατέρων αὐτῶν βαδίζειν ὁδόν· οὕσπερ δὴ καὶ ὁ 
σωτὴρ ὑπῃνίττετο λέγων· «ἐάσατε τὰ παιδία ἐλθεῖν πρός με». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="115">
<p rend="indent(1)">Ἱστορεῖ γὰρ Ἰώσηππος ὡς οὐδὲ <hi rend="letter-spacing">τὰ ὄρη</hi> τοὺς φεύγοντας διέσωσεν. 
ἐκεῖ τοίνυν ἡμᾶς ἕλκοντες <hi rend="letter-spacing">ἥπτοντο</hi>, ἤγουν πρὸς δίκην <hi rend="letter-spacing">ἀνήφθησαν</hi> <pb/> 
καθ' ἡμῶν. νοοῖτο δ' ἂν καὶ περὶ τῶν ἀποστόλων ὧν ‹ἀνεκαινίσθη 
ὡς ἀετοῦ ἡ νεότης›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="116">
<p rend="indent(1)">Τινὲς ἔφασαν ὡς ἐν τοῖς ἐξαιρέτοις διαφανέστερον τὸν Ἰωσίαν 
θρηνεῖ· ἤλπιζον γὰρ διὰ τῆς αὐτοῦ θεοσεβείας ἀνασταθῆναι τὴν 
Ἱερουσαλὴμ ἐν μέσῳ ἐθνῶν εἰς δόξαν, ἐν μέσῳ γὰρ ἐθνῶν ἡ Ἱερουσαλήμ.
 τύπος δὲ οὗτος, φασί, Χριστοῦ, διὰ τὰς ἀνομίας τεθνηκὼς 
τοῦ λαοῦ. καίτοι οὐκ <hi rend="letter-spacing">ἐν ταῖς</hi> τοῦ λαοῦ <hi rend="letter-spacing">συνελήφθη διαφθοραῖς</hi>, 
ἀλλ' ὡς ἀπαγορεύσαντος τοῦ προφήτου συναντήσας Νεχαὼ Φαραώ, 
καίπερ πρὸς αὐτὸν οὐκ ἐθέλοντι μαχέσασθαι. κατὰ τοίνυν τὸν θεῖον 
ἀπόστολον ‹κάλυμμα τῷ προσώπῳ τῶν Ἰουδαίων ἐπίκειται Μωσέως 
ἀναγινωσκομένου· ἐὰν δὲ ἐπιστραφῇ πρὸς κύριον, περιαιρεῖται τὸ 
κάλυμμα· ὁ δὲ κύριος τὸ πνεῦμά ἐστιν›. διὰ δὲ τοῦ προφήτου ῥητὸν 
<hi rend="letter-spacing">πνεῦμα</hi> λέγει τὸν κύριον. οἷς οὖν ἐπίκειται κάλυμμα, οὐκ ἂν εἴποιεν·
 <hi rend="letter-spacing">πνεῦμα προσώπου ἡμῶν Χριστὸς κύριος</hi>, ἀλλ' οἱ «ἀνακεκαλυμμένῳ
 προσώπῳ τὴν δόξαν κυρίου κατοπτριζόμενοι», ὧν ἀεὶ 
πρὸ τῶν τῆς διανοίας ὀφθαλμῶν ἐστιν ὁ κύριος· ὡς δῆλον ὅτι τὸ 
ἐνεργῆσαν ἐν τοῖς προφήταις πνεῦμα ἦν ὁ Χριστός, ὃς καὶ ἐνανθρωπήσας
 φησίν· «αὐτὸς ὁ λαλῶν πάρειμι», αὐτὸς ὢν πνεῦμα καὶ κύριος 
καὶ Χριστός. τοῦτον συνέλαβον οἱ διαφθείραντες πρῶτον ἐν ἑαυτοῖς 
τῆς θεοσεβείας τὰ σπέρματα. ἀλλ' ἡμεῖς οἱ προφῆται οὐκ ἄλλον 
ἡγούμενοι τὸ <hi rend="letter-spacing">πνεῦμα</hi> τοῦ <hi rend="letter-spacing">προσώπου ἡμῶν</hi>, μετὰ τὴν ἡμῶν 
<hi rend="letter-spacing">σύλληψιν</hi> μηκέτι τόπον ἔχοντες ἐν αὐτοῖς, ὑπὸ τῇ τοῦ Χριστοῦ 
<hi rend="letter-spacing">σκιᾷ ζησόμεθα</hi>, οὐκέτι παρὰ Ἰουδαίοις, ἀλλ' ἐν ὅλοις <hi rend="letter-spacing">τοῖς ἔθνεσιν</hi>, 
ὅτε ‹ἀρθεῖσα ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἀπ' αὐτῶν› διὰ τὸ κατὰ τοῦ 
Χριστοῦ τόλμημα ‹ἐδόθη τοῖς ἔθνεσιν›. ἰδοὺ γὰρ ζῶσιν ἐν ἡμῖν οἱ 
προφῆται, λαλοῦντες περὶ αὐτοῦ καὶ κηρύσσοντες, ἀλλ' οὐκέτι παρ' 
ἐκείνοις, τοῖς ἔτι καὶ νῦν αὐτὸν <hi rend="letter-spacing">ταῖς ἑαυτῶν διαφθοραῖς</hi> περιβάλλουσιν,
 ὁσημέραι βλασφημοῦντες αὐτόν. ὁ δὲ Ἀκύλας ἔφη <hi rend="letter-spacing">πνεῦμα 
μυκτήρων ἡμῶν</hi>, Σύμμαχος δὲ <hi rend="letter-spacing">πνοὴ μυκτήρων ἡμῶν</hi>. οἱ γὰρ 
θεοφιλεῖς διὰ παντὸς τὸν Χριστὸν ἀναπνέουσι, πρὸ ὀφθαλμῶν αὐτὸν
 ἔχοντες. ἰστέον δὲ ὅτι ὥσπερ ὁ Χριστὸς πνεῦμα ὢν ἐν τοῖς 
προφήταις ἐλάλησεν, οὕτω καὶ ὁ πατήρ· λέγει γὰρ ἐν τῇ πρὸς 
Ἑβραίους ὁ Παῦλος. «πολυμερῶς καὶ πολυτρόπως πάλαι ὁ θεὸς λαλήσας <pb/> 
 ἐν τοῖς προφήταις, ἐπ' ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν ἐλάλησεν ἡμῖν 
ἐν υἱῷ». οὕτως δὲ καὶ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον· φησὶ γὰρ ὁ σωτήρ· 
«καλῶς εἶπεν ἐν Ἡσαΐᾳ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον· ἀκοῇ ἀκούσητε, καὶ οὐ 
μὴ συνῆτε». ἐν δὲ τῇ πρὸς Κορινθίους ὁ Παῦλος εἰπὼν τὰ χαρίσματα,
 ἐν οἷς ἐστιν ἡ προφητεία, φησίν· «ταῦτα δὲ πάντα ἐνεργεῖ 
ἓν καὶ τὸ αὐτὸ πνεῦμα, χορηγοῦν ἑκάστῳ καθὼς βούλεται»· τουτέστιν
 αὐθεντικῶς, οὐ δουλικῶς. λέγοις δ' ἂν <hi rend="letter-spacing">πνεῦμα προσώπου</hi> 
Χριστόν, τὸν δωρησάμενον ἡμῖν τὸ πνεῦμα τῆς προφητείας· αὕτη 
γὰρ προφητῶν <hi rend="letter-spacing">πρόσωπον, πνεῦμα</hi> δὲ τὸ χάρισμα, <hi rend="letter-spacing">σκιὰ</hi> δὲ ὁ νόμος, 
«σκιὰν γὰρ ἔχων ὁ νόμος τῶν μελλόντων ἀγαθῶν». ἔζησαν οὖν ἐν 
ἡμῖν οἱ προφῆται καὶ ἐν τῇ τοῦ νόμου σκιᾷ. τὸ οὖν χάρισμα τὸ 
προφητικόν, πρὸς ὃ βλέπει πάσης τῆς προφητείας ἡ ἔκβασις, Χριστός 
ἐστιν, τουτέστιν ἀπὸ Χριστοῦ. ‹τέλος γὰρ νόμου καὶ προφητῶν ὁ 
Χριστός›. ῥηθείη δὲ κἂν ἐκ προσώπου τῶν ἀποστόλων καὶ τῶν 
πιστῶν· «ἐν αὐτῷ γὰρ καὶ ζῶμεν καὶ κινούμεθα καὶ ἐσμέν»· <hi rend="letter-spacing">οὗ εἴπομεν
 ἐν τῇ σκιᾷ αὐτοῦ ζησόμεθα</hi>, τουτέστι κατὰ μίμησιν αὐτοῦ. 
λέγει γὰρ ὁ θεῖος ἀπόστολος· «μιμηταί μου γίνεσθε, καθὼς κἀγὼ 
Χριστοῦ». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="117">
<p rend="indent(1)">Ὁ λόγος πρὸς τοὺς ἐξ Ἐδὼμ καὶ Ἡσαῦ τοῦ ἀδελφοῦ Ἰακώβ, 
ὑπερβολὴν αὐτοῖς προαγορεύων κακῶν (τοῦτο γὰρ τὸ <hi rend="letter-spacing">μεθυσθήσῃ 
καὶ ἀποχεεῖς</hi>), περὶ ὧν φησι καὶ Δαβίδ· «μνήσθητι, κύριε, τῶν 
υἱῶν Ἐδὼμ τὴν ἡμέραν Ἱερουσαλήμ, τῶν λεγόντων· ἐκκενοῦτε, ἐκκενοῦτε
 ἕως οὗ ὁ θεμέλιος ἐν αὐτῇ». ἀδελφοὶ γὰρ ὄντες καὶ γείτονες,
 τὸ προγονικὸν διεφύλαξαν μῖσος. περὶ δὲ Χριστοῦ φήσας. 
εἰς καιρὸν καὶ ταύτης ἐμνήσθη. τὴν γὰρ <hi rend="letter-spacing">Γήϊνον</hi> προσαγορευομένην 
πορθεῖν ἔμελλεν ὁ Χριστός, οὐράνιον ἐργαζόμενος. ἀπειλητικὸν γὰρ 
ἡ ἀρετή τε καὶ γνῶσις πρὸς τοὺς φιληδοῦντας πλάναις καὶ πάθεσιν,
 ὧν μέθη μὲν ἡ νέκρωσις τῆς σαρκός, ὑπερέκχυσις δὲ καὶ τὸ 
νεκρῶσαι ταύτης τὸ φρόνημα. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="118">
<p rend="indent(1)">Ἱκανὴν ἐξέτισας δίκην, ἐν ᾗ <hi rend="letter-spacing">Ἐδὼμ</hi> διαδέξεται. τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">οὐ προσθήσει
 τοῦ ἀποικίσαι σε</hi> ἢ πρὸς τὴν ἀνάκλησίν φησιν (οὐ γὰρ 
ἐπιμενεῖς τῇ αἰχμαλωσίᾳ τὸ τέλειον μέτρον πληρώσασα· μειοῖ γὰρ 
τὴν δίκην ὁ θεός, οὐ προστίθησιν), ἤγουν εἰ πρὸς δευτέραν ὡς μὴ 
γενησομένην ἅλωσιν εἴρηται, πῶς ἡ μετ' ἐκείνην ὑπὸ Ῥωμαίων ἐγένετο;
 μήποτε τοίνυν περὶ τῆς ἐσχάτης ὁ λόγος τῆς γεγονυίας διὰ 
Χριστόν, μεθ' ἣν οὐ γέγονεν ἑτέρα. καὶ ‹πᾶς Ἰσραὴλ σωθήσεται 
μετὰ τὸ πλήρωμα τῶν ἐθνῶν› τὴν ἀνομίαν ἀπολιπών· μεθ' ὃ λοιπὸν
 ἡ συντέλεια, καὶ τῶν γηΐνων ἡ κόλασις, ἐκδεχομένης τῆς κρίσεως. 
ῥηθείη δ' ἂν καὶ πρὸς τὴν ἐκκλησίαν ὁ λόγος, ἥτις ἐστὶ <hi rend="letter-spacing">θυγάτηρ</hi> 
τῆς πάλαι συναγωγῆς («ἀμεταμέλητα γὰρ τὰ χαρίσματα τοῦ θεοῦ», 
<hi rend="letter-spacing">ἐξέλιπε</hi> δὲ ταύτης ἡ <hi rend="letter-spacing">ἀνομία</hi> διὰ τοῦ θείου βαπτίσματος), ἣν οὐκέτι
 τοῖς ἐχθροῖς παραδίδωσιν ὁ φήσας· «ὧδε κατοικήσω, ὅτι ᾑρετισάμην
 αὐτήν» καὶ τὸ «ἰδοὺ ἐγὼ μεθ' ὑμῶν εἰμι πάσας τὰς ἡμέρας 
ἕως τῆς συντελείας τοῦ αἰῶνος», ὅτε καὶ τὴν ἀσέβειαν ἐστηλίτευσε 
τῶν φρονούντων τὰ γήϊνα. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
