<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmentum in Genesim 4.23 (e cod. Ath. bibl. nat. 2492)</title>
        <author>Hippolytus Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2115038.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2115, work number 038), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Hippolytus Scr. Eccl. (c. A.D. 3), Fragmentum in Genesim 4.23 (e cod. Ath. bibl. nat. 2492) (2115: 038) "Un fragment inédit de S. Hippolyte sur Genèse 4.23", Ed. Richard, M. Urbana: University of Illinois Press, 1974; Serta Turyniana:  Studies in Greek literature and palaeography in honor of Alexander Turyn.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Page" n="396">
<p rend="indent(1)">Καὶ ἄλλως· Ἀνήρ τις τῶν πατραδελφῶν ἐξ Ἀδὰμ τοῦ Λάμεχ νεανίσκος 
γονεῖς αὐτοῦ ἦν καταδυναστεύων καὶ ἐν θυμῷ δεινῶς διαπληκτιζόμενος· 
διεκδικῆσαι δὲ θέλων Λάμεχ τὸν ἴδιον καθάπερ Μωϋσῆς τὸν ὁμόφυλον 
Ἰσραηλίτην—τὸ γὰρ φονεῦσαι τὸν Αἰγύπτιον καὶ χῶσαι αὐτὸν ἐν τῇ 
ἄμμῳ τῆς Ἐρυθρᾶς διαβάσεως τεκμήριον ἦν καθ' ὃ ἔμελλον οἱ 
Αἰγύπτιοι δι' αὐτοῦ δυνάμει κυρίου ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ πνιγμῷ ὑδάτων κατακεχῶσθαι—τείνας
 οὖν τὸ τόξον εἰς ἀναίρεσιν τοῦ ἐναντίου, τοὺς δύο ἄμφω 
καὶ ἀκόντως ἀπέκτεινεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ δὲ ἀρχιερεὺς μάρτυς Ἱππόλυτος τοῦτο μᾶλλον σαφέστερον διηγεῖται 
ὡς ὅτι ὁ Λάμεχ ἀσθενεῖς ἔχων τοὺς ὀφθαλμοὺς ἀμυδρῶς πως ἦν ἐ&lt;μ&gt;βλέπων <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="397">
<p>τοῦ δὲ Κάϊν δεινῶς τὸ στένειν καὶ τρέμειν—δικαίᾳ ἀποφάσει θεοῦ κατάκριτος—ἔχοντος,
 τουτέστιν φόβο(ν) καὶ δειλίαν, ἐν ἀσθενείᾳ σὺν τρόμῳ πολλῷ 
ἀπὸ κεφαλῆς μέχρι ποδῶν συνεχομένου καὶ δίχα χειραγωγοῦντος μὴ ἰσχύοντος
 ἐκ τόπου εἰς τόπον διελθεῖν, τὸ μάλιστα καὶ πρὸς ἑβδόμην γενεὰν 
ἐγγόνων αὐτοῦ—ἀδύνατος καὶ γηράλγητος—καταντήσαντος καὶ οὕτως τὰς 
ζʹ γενεὰς τὴν τῆς ἀδελφοκτονίας διηγουμένου ποινήν. Ἔτυχεν κατ' οἰκονομίαν
 μετὰ ταῦτα τὸν μὲ&lt;ν&gt; Λάμεχ, τὸν αὐτοῦ ἀπόγονον, ἐν τόπῳ εἶναι 
δασέῳ σύνεγγυς τῆς αὐτῶν παροικίας, δι' ἐκείνης δὲ καὶ τὸν Κάϊν διέρχεσθαι.
 Τοῦ δὲ Λάμεχ εὐστοχωτάτου ὄντος ἐν τόξου βολαῖς καὶ δόξαντος
 θήραν ἀλόγου εἶναι τὸ διερχόμενον διὰ τὸν κρότον, τοῦ τρόμου λήθῃ
 κρατηθεὶς κατ' οἰκονομίαν τῆς ποινῆς τοῦ προπάτορος, καὶ τείνας τὸ 
τόξον ἐν δυνάμει, ἐν μιᾷ βολῇ ἄμφω τοὺς δύο ἀπέκτεινεν, τόν τε χειραγωγούμενον
 Κάϊν καὶ τὸν χειραγωγοῦντα νεανίσκον. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
