<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In Canticum canticorum (paraphrasis)</title>
        <author>Hippolytus Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2115049.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2115, work number 049), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Hippolytus Scr. Eccl. (c. A.D. 3), In Canticum canticorum (paraphrasis) (2115: 049) "Une paraphrase grecque résumée du commentaire d'Hippolyte sur le cantique des cantiques", Ed. Richard, M., 1964; Muséon 77.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Chapter" n="1">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Πολὺς ἐν σοφίᾳ Σολομῶν, ὁ μαρτυρηθεὶς ὑπὸ θεοῦ. 
Ἔμπροσθέν σου οὐκ ἐγένετο ἄλλος καὶ μετά σε οὐκ ἀναστήσεται
 ὅμοιός σοι. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Πολύς ἐστι καὶ δυσερμήνευτος καὶ ὀκνηρὸς 
πρὸς ἐγχείρησιν, ἀλλ' ὅμως καὶ πολλάκις ἠβουλήθημεν τὰ 
δι' αὐτὸν ὑπεξελθεῖν, ὅπως τε τὰ περὶ αὐτοῦ τί ἐστι καὶ πόθεν 
ὁ τοσοῦτος τῆς σοφίας ἔρως ἐπ' αὐτῷ ἀνεπέπαυτο, τίνες δὲ 
αἱ βίβλοι καὶ ποταπαὶ καὶ πόσαι καὶ πῶς αὐτὰς ἐξῆλθε. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p>Τρεῖς τοίνυν αὐτοῦ βίβλους ἀνοθεύτους εὑρίσκομεν, τήν τε 
παροιμίαν, τὸν ἐκκλησιαστὴν καὶ τὸ ᾆσμα τῶν ᾀσμάτων. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Ὅπως δέ τινες καὶ τὴν λεγομένην σοφίαν πανάρετον εἰς 
αὐτὸν περιπλέκωσιν, ἥντινα ξένην καὶ ἀλλοτρίαν αὐτοῦ ἐπιστάμεθα,
 οὐ μόνον ἐκ τῶν ἀρχαίων καὶ μακαρίων πατέρων, 
ἀλλὰ καὶ ἐξ αὐτῆς τῆς βίβλου. Τά τε σκέμματα καὶ τοὺς τρόπους, 
τὰς παραβολάς τε καὶ τὰ αἰνίγματα, τάς τε ἐνεργείας καὶ τὰ 
μυστήρια, ὅσα ἐν τοῖς τρισὶ βίβλοις τοῖς μετὰ πόνου ἐντυγχάνουσι
 γνώριμα, ξένην καὶ πάλιν τούτων ὑποτίθημι. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> Ὅπως 
τε πάλιν μυστηριωδῶς καὶ πάνυ κεκαλυμμένως τὰς βίβλους 
ταύτας τὰς τρεῖς τῇ ἁγίᾳ τριάδι συνέταξε. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> Τήν τε γὰρ 
παροιμίαν εἰς τὸν πατέρα μυστηριωδῶς συγγράψας, ἐλάλησε, 
φησίν, ὡς ἀπὸ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ τῷ Σολομῶντι, ἐν οἷς φέρεται 
ὁ πατὴρ περὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ ἰδίου καὶ ὁμοουσίου μυστήριά τινα 
μέλλοντα ἐκβήσεσθαι ἐπ' ἐσχάτου τῶν ἡμερῶν εἰς ἡμᾶς. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p>Τόν τε ἐκκλησιαστὴν εἰς Χριστὸν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τὸν 
μονογενῆ καὶ ὅσα ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ αἰνίγματα, μᾶλλον δὲ ἐκεῖνος 
αἰνιγματωδῶς καὶ κεκαλυμμένως ἐξέθετο· πῶς δὲ δηλοῖ τὴν ἐξ 
ἐθνῶν ἐκκλησίαν τοῖς μὴ παρέργως ἀναγινώσκουσι καὶ πῶς τὰ 
τοῦ κόσμου «ματαιότης ματαιοτήτων, τὰ πάντα ματαιότης», 
ἅπερ ὁ Χριστὸς ὕστερον ἐν τῷ εὐαγγελίῳ διδάξας φαίνεται. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p>Τὸ δὲ ᾆσμα τῶν ᾀσμάτων τὰ τοῦ θείου πνεύματος λόγια 
ὅπως τε αὐτὸ παρέχει καὶ τὸ ᾆσμα καὶ τὸ ψάλλειν καὶ τὰ χαρίσματα
 τὰ διάφορα καὶ πῶς τὴν ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησίαν ποτὲ μεμελανωμένην
 ταῖς παραπτώμασιν ἐφαίδρυνε καὶ ἥνωσεν ἑαυτῷ 
λαμπρύνας διαφόροις χαρίσμασι. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> Μυστηριωδῶς τοίνυν ὁ 
Σολομὼν τὰς τρεῖς βίβλους ταύτας εἰς τὴν ἁγίαν τριάδα 
συνέγραψε. [Καὶ ὁ Ἱππόλυτος τρεῖς λέγει τὰς βίβλους]. 
Ἀλλ' ἐπὶ τὸ προκείμενον τῆς βίβλου προΐεμεν. Ἔγραψας ἡμῖν 
διατί ᾆσμα ᾀσμάτων καλεῖται; </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p><seg type="new-citation"/> Τρισχιλίας παραβολὰς καὶ 
πεντακισχιλίας ᾠδὰς ἱστόρησε, φησί, Σολομὼν καὶ ἀπὸ τῆς 
κέδρου τοῦ λιβάνου ἕως τῆς ὑσσώπου τῆς ἐπὶ δώματος καὶ ἀπὸ <pb/> 
πετεινοῦ ἕως ἑρπετοῦ καὶ θηρίου τοῦ ἕρποντος ἐπὶ τὴν γῆν. 
Ὅτι μὲν οὖν δυσνόητον τὸ πρόβλημα καὶ δυσεγχείρητον, παντί 
που δῆλόν ἐστιν, ὥστε ἀπό τε τοῦ οὐρανοῦ καὶ γῆς, ξύλου τε καὶ 
θηρίου καὶ πετεινοῦ καὶ ἑρπετοῦ καὶ πάντων τῶν φαινομένων οὐ 
παρέλιπέ τι ὧν οὐχ ὑπεξῆλθε, τῶν μὲν ζηλούντων καὶ μιμουμένων
 τὰ ὑποδείγματα, τῶν δὲ φεύγειν καὶ ἀποτρέπειν τοὺς 
τρόπους, ὡς ἑκάστῳ κατὰ δύναμιν. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> Ποῦ τοίνυν πᾶσα ἡ 
τοιαύτη πλουσία γνῶσις; Ποῦ δὲ τὰ μυστήρια τὰ κεκρυμμένα; 
Ποῦ αἱ παραβολαὶ καὶ τὰ αἰνίγματα τὰ τοιαῦτα; Ποῦ δὲ αἱ 
βίβλοι; Ἀναφαίνονται γὰρ μόναι παραβολαὶ αὗται αἱ γεγενημέναι
 ἐν τῇ σοφίᾳ. Ὀλίγαι γάρ. Ἀναφέρεται δὲ καὶ ἕτερον 
βιβλίον τοῦ ἐκκλησιαστοῦ, στίχοις ψηʹ. Ἀναφέρεται δὲ καὶ 
τὸ ᾆσμα τῶν ᾀσμάτων, ἐγγύς που ἢ πλέον τʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p><seg type="new-citation"/> Ποῦ οὖν 
ἄρα τὸ πλῆθος παρέδραμε; Τί δὲ ἄρα; Πάντα τὰ βίβλια αὐτοῦ 
ἀνῄρηται ἢ ψεύδεται ἡ γραφή; Ἀλλὰ μὴ γένοιτο. Τὸ ἐπίτομον 
γὰρ μᾶλλον ἡ χάρις τοῦ ἁγίου πνεύματος ποιήσασθαι εὐδόκησεν 
ὥς τε πολλὰ μὲν καὶ ἄπορα τὰ τοῦ ἀνδρὸς τούτου ἤθη, ὥστε καὶ 
πλείστοις τῶν ἔξω τῶν αἰνιγμάτων αὐτοῦ ἐμφορηθῆναι· καὶ 
Πλάτωνι γὰρ καὶ Ἀριστοτέλει καὶ τοῖς περὶ αὐτὸν σοφοῖς 
λέγεται ἀποκλέψαι οὐκ ὀλίγα τινὰ τῶν τοῦ ἀνδρὸς τούτου παροιμιῶν
 τε καὶ αἰνιγμάτων. Πολλὰ δὲ καὶ οἱ θεῖοι εὐαγγελισταὶ 
ὑπεμνήσθησαν ἐν κρυφῇ τῶν τοῦ ἀνδρὸς τούτου κατορθωμάτων. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p>Τί οὖν; Ἅπαντα ἐσιωπήθη; Οὐχί· μὴ γένοιτο. Εἶπε γὰρ 
ὅτι ἱστόρησεν ἀπὸ τῆς κέδρου καὶ τῆς ὑσσώπου καὶ πετεινοῦ 
καὶ θηρίου καὶ ἑρπετοῦ καὶ ἕως πατνωμάτων. Ἐπεὶ οὖν ἄπειρον 
ἦν τὸ πλῆθος, ὅρα τὸ ἀπειροδύναμον τῆς σοφίας τοῦ πνεύματος. 
Ὅσα ἦν ἀναγκαῖα πρὸς ἐκκλησιαστικὸν ὅρον, ταῦτα καὶ μόνον 
ἐσημειώθη. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ τοῦτο οὐκ ἔστιν ἐμὸν τὸ ῥῆμα, ἀλλ' ἄκουσον 
τῆς βίβλου τῶν παροιμιῶν αὐτοῦ που μέσον οὕτως δογματιζούσης· <pb/> 
 «Αὗται αἱ παροιμίαι, φησί, Σολομῶντος αἱ ἀδιάκριτοι 
ἃς ἐξελέξαντο οἱ φίλοι Ἐζεκίου τοῦ βασιλέως». Εἰ δὲ ἐκεῖνοι
 ἀδιακρίτους αὐτὰς εἶπον, τί εἴπωμεν ἡμεῖς οἱ βραχεῖς καὶ 
ταπεινοί, πλεῖστα αὐτῶν ἀπολιμπάνοντες ὅπως τε δυσερμηνευτοί 
εἰσιν. Ἐδόθη γὰρ αὐτῷ, φησί. «χύμα καρδίας» ὥστε μὴ 
παρεμποδίζεσθαι αὐτὸν μηδὲ τὸ τυχὸν φιλοσοφῆσαι. Τὸ δὲ 
«ἐξελέξαντο» τοιοῦτόν ἐστιν. Τελευτήσαντος Σολομῶντος, μετὰ 
πλεῖστα ἔτη, ἦλθεν Ἐζεκίας ὁ βασιλεύς. Σοφὸς δὲ ὁ ἀνὴρ καὶ 
δίκαιος καὶ εὐγνώμων ἐνώπιον κυρίου θεοῦ αὐτοῦ. Διὰ τοῦτο 
γὰρ εἶπεν ἡ βίβλος ὅτι οἱ φίλοι Ἐζεκίου ἐξελέξαντο, ἵνα μάθῃς 
ὅτι ἀξιοπίστου ὀνόματος προσήγαγε μάρτυρας. Πάντως γὰρ 
οὐκ ἂν αὐτοὺς ἐκέκτητο φίλους, δίκαιος ὤν, εἰ μὴ τῶν τῆς 
εὐσεβείας ὅρων συμμύσται αὐτῷ καὶ ὁμόφρονες ὑπῆρχον. Καὶ 
πόθεν φησὶν ἐξελέξαντο; Ἐν αἷς εἶπε πεντακισχιλίαις ᾠδαῖς 
καὶ τρισχιλίαις παραβολαῖς. Σοφοὶ γὰρ ὑπάρχοντες ἀκριβῶς 
ἐξελέξαντο. Τοῦτο δὲ οὐκ ἄνευ τῆς οἰκονομίας τοῦ πνεύματος 
γέγονεν, ἵνα τὸ μυστήριον τὸ μέλλον φανερωθῇ δι' αὐτῶν 
ἐπ' ἐσχάτων ἀποτελούμενον. </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p><seg type="new-citation"/> Δέδεικται οὖν ὅτι τὰ μὲν 
πλείω ἦν, τὰ δὲ ἀναγκαῖα, ὅσα ἔφθην εἰπὼν μυστηριωδῶς εἴς 
τε τὸν πατέρα τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ εἰς τὴν οἰκονομίαν
 τοῦ Χριστοῦ καὶ εἰς τὴν εὐωδίαν τοῦ πνεύματος, εἴς 
τε τὴν ἐκκλησίαν καὶ τοὺς σοφοὺς ἀποστόλους. </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p><seg type="new-citation"/> Ἀλλ' ἐπὶ 
τὸ βιβλίον τοῦ ᾄσματος ἥκομέν σοι πειθόμενοι. Διὰ τί ᾆσμα 
ᾀσμάτων καλεῖται; Ὅτι δὲ ἐν οἷς τὰ πεντακισχίλια ᾄσματα 
ἐξ αὐτῶν ᾆσμα ἓν καὶ βελτίω διηγήσαντο παντὶ γνώριμον. 
Ὥσπερ γὰρ φίλος φίλων καὶ ἄνθρωπος ἀνθρώπων εἰς σύγκρισιν
 τοῦ βελτίονος, οὕτω φησὶ καὶ ᾆσμα ᾀσμάτων, τουτέστι 
τῶν ᾀσμάτων ᾀσματικώτερον καὶ τῶν ᾠδῶν ᾠδικώτερον. 
Ἀλλ' ἐπὶ τὸ προκείμενον τῆς βίβλου προΐεμεν. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="2">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Φιλησάτω με ἀπὸ φιλήματος στόματος 
αὐτοῦ</hi>, [Καὶ ἐν τούτοις τὰ πλεῖστα τῷ πατρὶ τούτῳ συνᾴδει 
καὶ ὁ μέγας Ἱππόλυτος] <hi rend="letter-spacing">ὅτι ἀγαθοὶ μαστοί σου 
ὑπὲρ οἶνον καὶ ὀσμὴ μύρων σου ὑπὲρ πάντα 
τὰ ἀρώματα, μύρον ἐκκενωθὲν ὄνομά σου. 
Διὰ τοῦτο νεάνιδες ἠγάπησάν σε</hi>. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Τὸ μὲν 
φιλησάτω ἀπὸ προσώπου τῆς συναγωγῆς λαμβάνει, ἥτις 
παρακαλεῖ ἐφέλκεσθαι βουλομένη ἀπ' οὐρανίου λόγου, ἵνα 
φιληθῇ. Ἕτοιμα &lt;γὰρ&gt; τὰ χείλη βούλεται κολλῆσαι 
αὐτῷ, ἵνα δύναμιν πνευματικὴν ἀποσπᾶσαι δυνηθῇ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> Διὰ 
γὰρ τῶν ἐντολῶν ἐντέλλεται, ἵνα σκιρρώσῃ τὴν διὰ 
στόματος ἀγάπην. Τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἀγαθοὶ μαστοί σου ὑπὲρ 
οἶνον</hi>, ὃν τρόπον εὐφραίνει καρδίαν ὁ οἶνος, οὕτως 
εὐφραίνουσι διαθῆκαι Χριστοῦ. Μαστοὶ γάρ εἰσιν αὐτοῦ αἱ δύο 
διαθῆκαι, νόμος καὶ εὐαγγέλιον, γάλα δὲ αἱ λευκαὶ ἐντολαί. 
Ὥσπερ δὲ νήπια γαλουχεῖται διὰ τῶν μαζῶν, οὕτω καὶ οἱ πιστοὶ 
ἀπὸ τῶν δύο διαθηκῶν ἀμέλγουσιν ἐντολάς. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> Μύρα Χριστοῦ 
τίνα λέγει, ἀλλ' ἢ τὰ λόγια ὑπὲρ πάντα ἀρώματα ἡδονὴν 
χορηγοῦντα. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> Ὃν γὰρ τρόπον ἐν ἀγγείῳ μύρον ὂν ἐγκείμενον,
 οὐδέπω τὴν ὀσμὴν παρέχει, ἔχει δὲ αὐτὴν ἐν ἑαυτῷ, 
λυθέντος δὲ τοῦ μύρου, τέρπει ἅπαντας τοὺς ἐγγὺς καὶ τοὺς 
μακράν, οὕτω τὸ μύρον ὁ λόγος ἐν καρδίᾳ πατρὸς ὤν, τουτέστιν 
ἐν τῷ κόλπῳ, ἐκκενωθεὶς εἰς τὸν κόσμον εὐωδίας τὰ πάντα 
πεπλήρωκε. </p>
</div>
<div type="section" n="34">
<p><hi rend="letter-spacing">Διὰ τοῦτο νεάνιδες ἠγάπησάν σε καὶ 
εἵλκυσάν σε, εἰς ὀσμὴν μύρου σου ἔδραμον.</hi> 
Νεάνιδες δὲ οἱ ἀγαπήσαντες, οἱ μακαριστοὶ ἀπόστολοι, οἵτινες 
ἀφέντες τὸν κόσμον ἠγάπησαν αὐτόν. <hi rend="letter-spacing">Εἵλκυσάν σε</hi>· ἐν 
γὰρ τῷ ἑλκύσαι Χριστὸν πρὸς ἑαυτούς, ἠκολούθησαν αὐτῷ εἰς 
ὀσμὴν μύρου αὐτοῦ δραμόντες, ὅ ἐστι τῆς διδασκαλίας αὐτοῦ. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="3">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Εἰσήνεγκέ με</hi>, φησίν, ὁ <hi rend="letter-spacing">βασιλεὺς εἰς 
τὸ ταμιεῖον αὐτοῦ</hi>. Τίς δέ ἐστι βασιλεύς, ἀλλ' ἢ ὁ 
Χριστός; Τί δὲ ταμιεῖον, ἀλλ' ἢ ἡ ἐκκλησία; Τίς δὲ ταῦτα 
λαλεῖ ὅτι εἰσήγαγέ με; Πάντως ἡ συναγωγὴ τῶν πιστευσάντων· 
ἠσφαλίσατο γὰρ αὐτὴν εἰς τὸ ταμιεῖον ὅ ἐστιν ἡ ἐκκλησία. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><hi rend="letter-spacing">Ἀγαλλιασθῶμεν</hi>, φησί, <hi rend="letter-spacing">καὶ εὐφρανθῶμεν ἐν 
σοί, ἀγαπήσομεν μαστούς σου ὑπὲρ οἶνον· 
εὐθύτης ἠγάπησέ σε</hi>. Ἤδη μὲν οὖν τὸ μὲν προκατείληπτο,
 τὸ δὲ εὐθύτης, ὅσοι κατ' εὐθεῖαν πορεύονται οὗτοί σε 
ἀγαπῶσι. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="4">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Μέλαινά εἰμι καὶ καλή, θυγάτερες 
Ἱερουσαλήμ. Μὴ βλέπετέ με ὅτι ἐγὼ μεμελανωμένη
 εἰμί, μηδὲ ὅτι παρεῖδέ με ὁ ἥλιος</hi>. 
Πῶς καὶ μέλαινά φησι καὶ καλή; Ὅτι ἁμαρτωλὴ ἤμην, 
ἀλλ' ἐφιλησέ με Χριστός. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="5">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Παρεῖδέ με ὁ ἥλιος</hi>, τουτέστιν ἔμπροσθεν ὁ 
Χριστὸς παρεῖδέ με. Παρεῖδε γὰρ αὐτὴν μὴ πεισθεῖσαν, 
διαλάσσεται δὲ αὐτῇ μετανοούσῃ. Εἶδες στόμα συναγωγῆς 
ὁμολογούσης τὰ συμβεβηκότα. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Υἱοὶ</hi> γάρ, φησί, <hi rend="letter-spacing">μητρός 
μου ἐμαχέσαντό με</hi>. Μητὴρ ὁ νόμος, υἱοὶ οἱ προφῆται 
οἵτινες ἐμάχοντο ἐν ἐμοὶ λέγοντες· ἐπίστρεψον ἐπὶ νόμον 
Μωυσῆ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Ἔθεντό με φυλακὴν ἐν ἀμπελῶνι· 
ἀμπελῶνα ἐμὸν οὐκ ἐφύλαξα</hi>. Τουτέστιν ἔθεντό με 
ὡς ἄμπελον· οὐκ ἐτήρησα δὲ τὸν ἐμὸν λαόν, τουτέστι τὰ 
κλήματά μου. Παρὰ πάσης γὰρ θεοπνεύστου γραφῆς ἀμπελὼν 
ὁ Ἰσραὴλ λέγεται. «Ἐφύτευσα» γάρ, φησίν, «ἀμπελῶνα καὶ 
φραγμὸν αὐτῷ περιέθηκα». Καὶ «ἄμπελον ἐξ Αἰγύπτου 
μετῆρας» καὶ πολλὰ τοιαῦτα. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="6">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἀπάγγειλόν μοι ὃν ἠγάπησεν ἡ ψυχή 
μου, ποῦ ποιμαίνεις, ποῦ κοιτάζῃ ἐν μεσημβρίᾳ</hi>;
 Λέγε μοι, Χριστέ, φησί, παρακαλῶ, ἐγκατέλιπάς με; 
Εἰς ἔθνη ποιμαίνῃ ἢ ἐπορεύθης ἐκεῖ; Ὀρφανὴ γεγένημαι. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p>Ἡ πλουσία πένομαι. <hi rend="letter-spacing">Μήποτε γένωμαι περιβαλλομένη
 ἐπ' ἀγέλαις ἑταίρων σου</hi>. Μήποτε, φησίν, 
ἡ πάλαι προσδεχομένη προσηλύτους, νῦν προσήλυτος ἐθνῶν 
γένωμαι. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="7">
<div type="section" n="1-2">
<p rend="indent(1)">Ἢ καὶ λέγει συναγωγῇ· <hi rend="letter-spacing">Ἐὰν μὴ γνῷς 
σεαυτήν, ἡ καλὴ ἐν γυναιξί</hi>, λέγουσα· <hi rend="letter-spacing">Μέλαινά 
εἰμι καὶ καλή</hi>, ἀλλ' ἁμαρτωλός, ἀλλὰ φιλοῦμαι, οὐδαμοῦ 
σε ὀνήσει ἡ φιλία μου· τουτέστιν, ἐὰν μὴ ἐπιστρέψῃς ἐξ 
ὅλης τῆς καρδίας καὶ εἴπῃς τὰς ἁμαρτίας σου, οὐ μὴ δικαιωθῇς.
 Μή σε ἀπατάτω ἡ πρὸς πατέρας ἐπαγγελία· Ἀβραὰμ 
σώζεται, ἀλλ' οὐδέν σε ὠφελήσει. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Ἔξελθε σὺ ἐν 
πτέρναις καὶ ποίμαινε τὰς ἐρίφους</hi>. Τουτέστιν 
ἀνυπόδετος καὶ γυμνὴ πορεύου ὀπίσω μου· πρόβατον γὰρ 
ᾕρημαι ἐν αὐτῷ· ἀλλὰ γὰρ εἰς ἐρίφους σοι τὸ ἐναντίον λογίζομαι,
 οὐκέτι εἰς ποί&lt;μνην&gt; προβάτων, ἀλλ' εἰς ἐρίφους. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><hi rend="letter-spacing">Ἐὰν μὴ γνῷς σεαυτήν, ἡ καλὴ ἐν γυναιξίν,
 ἔξελθε σὺ ἐν πτέρναις τῶν ποιμνίων 
σου καὶ ποίμαινε τὰς ἐρίφους σου ἐπὶ σκηνωμάτων
 τῶν ποιμένων</hi>. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="8">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Τῇ ἵππῳ μου ἐν ἅρμασι Φαραὼ 
ὡμοίωσά σε, ἡ πλησίον</hi>. Ἐὰν μετανοήσῃς, φησί, 
συναγωγή, τότε σὲ ὁμοιώσω ἐμαυτῷ ὡς τῇ ἵππῳ ζευγνυμένην 
ἐν ἅρμασι Φαραώ. Διατί δὲ τῷ ἵππῳ, τῷ ἅρματι τοῦ Φαραὼ <pb/> 
ὡμοίωσεν; Ὅτι τότε τίμια ἦν παρὰ τῷ Σολομῶντι ὁ ἵππος, παρὰ 
δὲ τῷ Φαραὼ βασιλεῖ Αἰγύπτου τὸ ἅρμα Ὃν τοίνυν τρόπον 
ταῦτα οὕτως ἐζευγμένα ἐστὶν ἔνδοξα, οὕτως καὶ σὺ ἔνδοξος ἔσῃ, 
ἐὰν ἄρα μετανοήσῃς. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Ἡ μὲν γὰρ ἵππος ἦν ἐκ λαοῦ τῶν 
Ἰουδαίων, ὅθεν οἱ ἀπόστολοι. «Ἐπεβίβασας» γάρ, φησίν, «εἰς 
θάλασσαν τοὺς ἵππους σου», καὶ «ἐπιβήσῃ ἐπὶ τοὺς ἵππους 
σου». Καὶ διατί ἵππους τοὺς ἀποστόλους καλεῖ; Διὰ τὸ 
διώκειν ἐν κόσμῳ, τουτέστι τρέχειν τὸν δρόμον τῆς εὐσεβείας, 
ἅρματα δὲ αἱ ἐκκλησίαι αἱ ἐξ ἐθνῶν, ὑποζευγνύμενοι τοίνυν 
ἵπποι, τουτέστιν ἀπόστολοι, ἅρμα ὅ ἐστιν ἡ ἐκκλησία. Ἕλκουσιν
 αὐτὴν δικαίως προτρεπόμενοι ἐπὶ τὴν ὁδὸν τῆς οὐρανίου 
ζωῆς. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="9">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σιαγόνες σου</hi>, φησίν, <hi rend="letter-spacing">ὡς τρυγόνες</hi>. Ἔχει 
γὰρ τὸ ἐρυθρὸν τὸν τῆς πίστεως δυσωπούμενον λόγον. 
<hi rend="letter-spacing">Τράχηλός σου ὡς ὁρμίσκοι</hi>. Τουτέστιν οὐκέτι κάτω 
νεύεις· τὸ γὰρ παρρησιαστικὸν τῆς ἐλευθερίας λαβοῦσα, εἰς 
οὐρανοὺς ἀνάνευε. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="10">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ὁμοιώματα χρυσίου ποιήσομέν σοι 
ἀπὸ στιγμάτων τοῦ ἀργυρίου</hi>. Ὅτι ὁ νόμος ὡς 
ἀργύριον ἦν μετρίως παιδεύων, νῦν δὲ τὴν ἐξοχωτάτην τιμὴν 
τοῦ χρυσίου κληρονόμον λαβοῦσα τὸ εὐαγγέλιον, ὁμοιώματα 
χρυσίου ποιήσεταί σοι. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="11">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἕως οὗ ὁ βασιλεὺς ἐναγκαλίσῃ αὐτούς</hi>, 
φησί. Τουτέστιν ἕως οὗ ὁ Χριστὸς παραγένηται τὸ δεύτερον, 
θάλπων ἅπαντας τοὺς πιστεύσαντας ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="12">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Νάρδος μου, φησίν, ἔδωκεν ὀσμὴν 
αὐτοῦ</hi>. Τουτέστιν τὸ μύρον τῆς χάριτος ἔπνευσεν, ἵνα, ἐὰν <pb/> 
θέλῃ, καὶ περιτομὴ σωθῆναι δυνηθῇ. <hi rend="letter-spacing">Ἀπόδεσμος τῆς 
στακτῆς</hi>· ἦν γὰρ Χριστὸς σῶμα κεκτημένος, ἵνα διὰ τοῦτο ὡς 
βότρυς ἐκθλιβῇ. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Ἀδελφιδός μου ἐμοί, ἀνὰ 
μέσον τῶν μαστῶν μου αὐλισθήσεται</hi>. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="13">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Νάρδος τῆς κύπρου ἀδελφιδός μου 
ἐν ἀμπελῶσιν Ἐνγαδδί</hi>. Τόπος ἐστὶ χώρας τινὸς ἐν 
τῇ Ἰουδαίᾳ οὕτω καλούμενος ἐν ᾧ τὸ ἀποβάλσαμον γίνεται. 
Εἰσὶν οὖν ἀμπελῶνες ἐκεῖ &lt;ἐπὶ&gt; ξύλων. Ταῦτα τὰ ξύλα ἐκεῖ 
κνιζόμενα δίδωσι τὸ μύρον. Εἶπεν οὖν «ἀδελφιδὸς ἐν ἀμπελῶσιν 
Ἐνγαδδί», σημαίνων τόδε· ἰσχυρὸς μὲν γὰρ ἦν, φησίν, ἐπὶ 
ξύλου πάσχων ὁ κύριος, νυττόμενος δὲ ἐπὶ ξύλου δίδωσι τὴν 
εὐωδίαν. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Ἡνίκα δ' ἂν ὑπὸ τοῦ τεχνίτου ὅπλῳ νυγῇ τὰ ξύλα 
ἐκεῖνα, παραυτίκα τὸ δάκρυον ἀποστάζει, οὕτω καὶ ὁ Χριστὸς 
ἐγγὺς αὐτοῦ που τοῦ τόπου τὸν λαὸν ἐδάκρυεν, ἵνα ἀπολοῦσαι 
δυνηθῇ, τὴν παρ' ἑαυτοῦ εὐωδίαν δι' εὐσπλαγχνίαν δηλῶν. 
Τότε μὲν ἐπὶ ξύλου ἐνύσσετο ὡς ἐν ἀμπελῶνι, ἵνα τὸ καλὸν 
μύρον τῆς εὐωδίας δείξῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> Ὁ δὲ λόγος τοῦ θεοῦ κατὰ σάρκα 
σώματι ἐσφίγγετο καὶ μέγας ὢν μικρὸς ἐγένετο· ἐντεῦθεν 
κρεμασθέντος αὐτοῦ ἐπὶ ξύλου τὸ καλὸν μύρον τῆς εὐωδίας 
ἀπεκαλύπτετο. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> Λέγει οὖν· <hi rend="letter-spacing">Ἀδελφιδός μου ἐν ἀμπελῶσιν
 Ἐνγαδδί</hi>. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="14">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἀντιφωνεῖ καὶ λέγει πάλιν ἐκεῖνος· <hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ εἶ 
καλή, ἡ πλησίον μου, ἰδοὺ εἶ καλή</hi> [ἀδελφιδός 
μου]. Ὑπὸ πάντων γὰρ πεφίλησαι καὶ τῶν μὴ γινωσκόντων σε. 
<hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ εἶ καλὸς ἀδελφιδός μου</hi>. Ὡμολόγησάς με 
καλόν, διὰ ταύτην τὴν αἰτίαν ὁμολογῶ σε κἀγὼ καλήν. Τί δὲ 
ἦν τὸ εἰπεῖν τὸν Χριστόν· Καλὴ εἶ, ἀλλ' ἤ· «Θάρσει, θύγατερ, 
ἀφέωνταί σου αἱ ἁμαρτίαι». <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="15">
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Ἐπεφώνησε πάλιν ἡ αὐτὴ καὶ λέγει· <hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ εἶ 
καλὸς ἀδελφιδός μου καί γε ὡραῖος· πρὸς 
κλίνην ἡμῶν σύσκιος, δοκοὶ οἴκων ἡμῶν 
κέδροι</hi>. Τίνα δὲ βούλεται λέγειν τὴν κατοικίαν; Λέγει γάρ· 
<hi rend="letter-spacing">πρὸς κλίνην ἡμῶν σύσκιος</hi>· πάντως τὴν τοῦ πνεύματος
 χάριν σκ&lt;έπη&gt;ν γενομένην πᾶσι τοῖς καυσουμένοις. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="16">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Δοκοὶ οἴκων ἡμῶν κέδροι</hi>. Τίνες δοκοὶ 
κέδρινοι, ἀλλ' ἢ πατέρες καὶ πατριάρχαι; Ὃν γὰρ τρόπον ἡ 
κέδρος οὐ σήπεται, οὕτω καὶ δόξα πατέρων οὐκ ἀπολεῖται. 
<hi rend="letter-spacing">Πατνώματα ἡμῶν κυπάρισσοι</hi>. Πατνώματα γάρ 
εἰσιν οἱ ἀπόστολοι, τὴν πᾶσαν ὀροφὴν ὑποβαστάζοντες. Ὥσπερ 
δὲ ἡ κυπάρισσος οὐκ ἀποβάλλεταί ποτε τὸ ἄνθος, ἔχει δὲ ἐν 
ἑαυτῇ πάντοτε τὴν μορφὴν καὶ χειμῶνος καὶ θέρους, τὸν αὐτὸν 
τρόπον καὶ οἱ ἀπόστολοι οὐ λείπουσι πατνώματα κυπαρίσσου 
ἐκκλησίας ὑπάρχοντες. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="17">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἄρχεται λοιπὸν ἑαυτὴν ἐπάγειν καὶ λέγειν δικαιουμένη·
 <hi rend="letter-spacing">Ἐγὼ ἄνθος τοῦ ἄγρου ὡς κρίνον τῶν 
κοιλάδων, ὡσεὶ κρίνον ἐν μέσῳ ἀκανθῶν</hi>. 
Ἐγὼ πλάτος τοῦ κόσμου ἤδη σκορπιζομένη, σοὶ πιστεύουσα 
ἄνθος γεγένημαι παρὰ πᾶσιν ἀνθρώποις. Καὶ γάρ ἐστι θεωρῆσαι
 ἵνα, ἐάν τις ἐκ περιτομῆς πιστεύσῃ Χριστῷ, πῶς ἄνθος ἐστὶ 
παλαιὰ καὶ νέα φθεγγόμενος. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Τὴν εὐωδίαν τοίνυν τοῦ κρίνου 
παρέβαλε τῇ ὁμοιότητι τῶν ἁγίων. Ὃν γὰρ τρόπον τὸ κρίνον 
εὐωδιάζει, οὕτω καὶ οἱ ἅγιοι, τῶν ἐν τῷ βίῳ ἀνθρώπων ὡς 
ἀκανθῶν ἀποπνιγομένων, μυρίζουσι. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="18">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Τῆς οὖν εὐωδίας ταύτης μετέχων λέγει αὐτῇ· 
<hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ εἶ καλὴ ἡ πλησίον μου, ἰδοὺ εἶ καλή</hi>. 
Ἡ δὲ πρὸς Χριστόν· <hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ εἶ καλός· ὡς μῆλον ἐν <pb/> 
τοῖς ξύλοις τοῦ δρυμοῦ οὕτως ἀδελφιδός 
μου</hi>. Ὃν γὰρ τρόπον, ἀγαπητοί, ἐν μήλῳ πάρεστιν εὐωδία 
παρὰ πᾶν ἀκρόδρυον, οὕτω καὶ Χριστὸς ἀνὰ μέσον πάντων 
προφητῶν ἐπὶ ξύλου πηγνύμενος τὴν εὐωδίαν ὡς μῆλον παρείχετο.
 </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="19">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἀδελφιδός μου ἀποκρίνεται καὶ λέγει 
μοι· Ἐλθέ, ἡ πλησίον μου, καλή μου, περιστερά
 μου</hi>. Δικαίως ταύτην λοιπὸν περιστερὰν καλεῖ εἰς 
ἡμερότητα τρεπομένην. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Ἐχόμενα τοῦ προτειχίσματος</hi>
 προσκαλεῖ ταύτην. Προτείχισμα δὲ πρόμαχόν ἐστι 
τειχῶν. Ἐλθέ, φησίν, ἐγγὺς ἀσφαλείας καὶ δικαιοσύνης τοῦ 
προτειχίσματος, ἵνα δικαίων κοινωνὸς γένῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Δεῖξόν μοι 
τὴν ὄψιν σου καὶ ἀκούτισόν με τὴν φωνήν 
σου· ὅτι ἡδεῖα ἡ φωνή σου καὶ ἡ ὄψις σου 
ὡραία</hi>. Ἀκουτισθείσης γὰρ ψυχῆς, μᾶλλον δὲ τῆς συναγωγῆς, 
καὶ ὁμολογησάσης Χριστὸν ἐν ἀληθείᾳ, ἡδεῖα ἡ φωνή, χαροποιὰ
 ἡ ὄψις τῆς πίστεως, παρρησιαζομένη δὲ ἀποκρίνεται καὶ 
λέγει· Μυστήριον γὰρ μυστηριωδῶς σοι βούλομαι φράσαι ἀπὸ 
τοῦ νῦν ὅσα ἐπικεκρυμμένως εἰς τὰ μέλλοντα ἡμῖν ἐκφύεσθαι 
ἐξηγήσατο. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="20">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Εἰπούσης γὰρ αὐτῆς ὅτι <hi rend="letter-spacing">ἀκούτισόν με τὴν 
φωνήν σου</hi>, ἐπάγει λέγουσα· <hi rend="letter-spacing">Πιάσετε ἡμῖν ἀλώπεκας
 μικροὺς ἀφανίζοντας ἀμπελῶνας καὶ 
ἀμπελῶνες ἡμῖν κυπρίζουσιν</hi>. Οἶδά σε δὲ πυθόμενόν 
με καὶ περὶ τοῦ Σαμψὼν πολλάκις τί φησι τὰ «ἀλωποὺς ἐκράτησε 
κέρκον πρὸς κέρκον δήσας»; Μυστηριωδῶς δὲ τὰς μελλούσας 
ἀνακύπτειν αἱρέσεις προεσημήνατο ἐν οἷς καὶ ἡ βίβλος αὕτη <pb/> 
ἀλώπεκας τοὺς ψευδοπροφήτας λέγει καὶ ψευδοχρίστους. Τί δέ 
φησι μικρούς; Ὡς γὰρ ἔτι, φησί, νηπιάζουσι, συλλάβετε αὐτάς, 
ἵνα μὴ αὐξήσαντες τοὺς ἀμπελῶνας κακίας ἐμπλήσωσι τοὺς 
κυπρίζοντας τὸ ἄνθος τῆς πίστεως. Ὅτι δὲ ἀλωποί εἰσιν οἱ 
ψευδοπροφῆται καὶ αἱρετικοί, ἄκουσον Ἰερεμίου λέγοντος· 
«Ἰδοὺ οἱ ψευδοπροφῆταί σου, Ἰσραήλ, ὡς ἀλώπεκες ἐνεδρεύονταί
 σοι». Τοῦτο δὲ καὶ Χριστὸς ἐν τοῖς εὐαγγελίοις ἐδήλωσε 
πρὸς Ἡρώδην εἰπών· «Εἴπατε τῇ ἀλώπεκι ταύτῃ· Ἰδοὺ σήμερον 
καὶ αὔριον δυνάμεις ἐπιτελῶ καὶ τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ δοξασθήσομαι».
 </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Τούτοις δὲ καὶ αὐτὸς ὁ Σαμψὼν τοὺς τʹ ἀλωποὺς 
κέρκον πρὸς κέρκον δήσας, λαμπάδα ὀπίσω αὐτῶν τὰς αἱρέσεις 
τὰς μελλούσας ἀναφύειν ᾐνίττετο, ὧν τὰ ἔσχατα πῦρ φλέγον. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p>Κέρκον δὲ πρὸς κέρκον δήσας, τὸ ἀνόμοιον ἔδειξεν αὐτῶν 
ὅτι καὶ αἱ αἱρέσεις ἀλλήλαις ἀντιλέγουσι. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> Τούτων κρατουμένων,
 οἱ ἀμπελῶνες κυπρίζουσι καὶ καρπὸν πέπειρον τῷ θεῷ 
προσφέρουσιν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="21">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἀποκρίνεται πάλιν καὶ λέγει· <hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ ἀδελφιδός 
μου πηδῶν ἥκει ἐπὶ τὰ ὄρη διαλλόμενος ἐπὶ 
τοὺς βουνούς. Ὅμοιος ἦν ἀδελφιδός μου τῇ 
δορκάδι ἢ νεβρῷ ἐλάφων ἐπὶ τὰ ὄρη Βαιθήλ</hi>. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Τί 
τὸ πήδημα; Τοῦ λόγου τὸ ταχύ. Ἐπήδα γὰρ ἀπὸ μὲν τοῦ οὐρανοῦ 
εἰς μήτραν παρθενικήν, ἀπὸ μήτρας εἰς τὸν κόσμον, ἀπὸ τοῦ 
κόσμου ἐπὶ τὸ ξύλον, ἀπὸ τοῦ ξύλου εἰς τὸν ᾅδην, ἀπὸ τοῦ 
ᾅδου ἄνεισι πάλιν εἰς γῆν, ἀπὸ γῆς εἰς οὐρανούς, ἀπ' οὐρανοῦ 
πάλιν ἐπὶ τὴν γῆν, ἀλλὰ τότε μὲν σῶσαι, νῦν δὲ κρίναι τὸν 
κόσμον. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> Ἐπὶ γὰρ τοῖς τὰ ὑψηλὰ ὡς ὄρη φρονοῦσι πατεῖ 
μέν, διάλλεται δέ· οὐκ ἀναπαύεται γὰρ ἐπ' αὐτήν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="22">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ὅμοιος</hi>, φησί, <hi rend="letter-spacing">τῇ δορκάδι</hi>. Τὸ γὰρ ὀξὺ <pb/> 
τοῦ λόγου καινὸν καὶ εὔκολον ἐσήμανε· θαύμασον δέ, ὦ ἄνθρωπε, 
τοῦ θεοῦ ὀξύτητα δρόμων, ἀπὸ ἀνατολῶν ἐπὶ δύσιν, ἀπὸ δύσεως 
ἐπὶ μεσημβρίαν, κάτω καὶ ἄνω σπεύδοντος, ἵνα ποτὲ μὲν ὡς 
δορκάς, ποτὲ δὲ ὡς ἔλαφος δειχθῇ, τῷ ὠκεῖ τῶν ποδῶν τὸ εὐαγγέλιον
 σημαίνων. Ἀμφότερα δὲ διχηλῆ καὶ μαρυκᾶται. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p>Ταῦτα μόνος καθαρὰ ἐκήρυττε. Καθαρὸς γὰρ ἐσημαίνετο 
Χριστός, τῶν δύο διαθηκῶν πίστιν ἐπιφερόμενος. Μαρυκᾶται 
γὰρ τὸ σαφὲς τοῦ λόγου, τῆς δυνάμεως τὸ ἰσχυρὸν ἀναφέρων. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="23">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Εἶτα <hi rend="letter-spacing">ἰδοὺ ἀδελφιδός μου παρακύπτων 
διὰ τῶν θυρίδων, ἐκκύπτων διὰ τῶν δικτύων. 
Λέγει μοι· Ἐλθέ, πλησίον μου, καλή μου, 
περιστερά μου</hi>. Θυρίδας δὲ καὶ δίκτυα τοὺς προφήτας 
καλεῖ, ἐξ ὧν διακύπτων ὁ λόγος κηρύσσεται Διὰ τούτων τῶν 
θυρίδων παρακύπτων λέγει μοι· Ἐλθέ, ἡ πλησίον μου. Διὰ πάντων
 γὰρ τῶν προφητῶν προσκαλεῖται ταύτην, καθὼς καὶ ὁ 
προφήτης λέγει· «Θυρίδες ἠνεῴχθησαν ἐν τῷ οὐρανῷ». </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="24">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐν νυξί, φησίν, ἐζήτησα ὃν ἠγάπησεν
 ἡ ψυχή μου· ἐζήτησα αὐτὸν καὶ οὐχ 
εὗρον αὐτόν. Εὗρόν με οἱ φρουροῦντες τὴν 
πόλιν. Μὴ ὃν ἠγάπησεν ἡ ψυχή μου εἴδετε; 
Ἐκράτησα αὐτὸν καὶ οὐκ ἀφῆκα αὐτὸν ἕως 
οὗ εἰσήγαγον αὐτὸν εἰς οἶκον μητρός μου 
καὶ εἰς ταμιεῖον τῆς συλλαβούσης με</hi>. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Ὢ 
τῶν ἀποκρύφων μυστηρίων τοῦ θεοῦ. Θεώρησον τοῦτο πληρούμενον
 ἐν Μάρθᾳ καὶ Μαρίᾳ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> Τῇ νυκτὶ γὰρ ἐζήτησαν τὸν 
ζῶντα ὡς νεκρόν. Ἄκουσον γὰρ τοῦ ἀγγέλου· «Τίνα ζητεῖτε;»
 </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Εὗρόν με οἱ φρουροῦντες τὴν πόλιν</hi>. <pb/> 
Τίνες οὗτοι; Οἱ ἄγγελοι οἱ εἰς τὸν τάφον καθήμενοι. Οὐκέτι 
γὰρ τάφος ἦν, ἀλλὰ πόλις, ὅτι τὸν οὐράνιον βασιλέα ἐχώρησεν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="25">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Εἶτα, ὡς ἀπέστη ἀπ' αὐτῶν, φησίν· <hi rend="letter-spacing">Εὗρον ὃν 
ἠγάπησεν ἡ ψυχή μου</hi>. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Ἰδοὺ γάρ, φησίν, Ἰησοῦς 
ἀπήντησεν αὐταῖς. <hi rend="letter-spacing">Ἐκράτησα αὐτὸν καὶ οὐκ ἀφῆκα 
αὐτόν</hi>. Προσελθοῦσαι γὰρ ἐκράτησαν αὐτοῦ τοὺς πόδας. 
Οὐκ ἀφιεῖσαι αὐτόν, φησίν, <hi rend="letter-spacing">ἕως εἰσήγαγον αὐτὸν 
εἰς οἶκον μητρός μου καὶ εἰς ταμιεῖον τῆς 
συλλαβούσης με</hi>, τῆς καρδίας μου ἔνδον καὶ τῶν σπλάγχνων
 καὶ τῆς ψυχῆς τὴν ἀγάπην αὐτοῦ ἔγνων, 
</p>
</div>
<div type="section" n="3*">
<p><seg type="new-citation"/> μυστηριωδῶς 
ὁ Σολομῶν πρὸ τοσούτων γενεῶν τῶν γυναικῶν τὸ μυστήριον 
αἰνιττόμενος. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="26">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Εἶτα μετὰ τοῦτο· <hi rend="letter-spacing">Τίς αὕτη ἡ ἀναβαίνουσα
 ἀπὸ τῆς ἐρήμου ὡς στελέχη καπνοῦ 
τεθυμιαμένη, σμύρναν καὶ λίβανον ἀπὸ 
πάντων κονιορτῶν μυρεψοῦ</hi>. Πάλαι γὰρ τὰ ἔθνη 
ἔρημα θεῷ ὑπήρχομεν, νυνὶ δὲ χάριτι θεοῦ πολίται καὶ 
συγκληρονόμοι Χριστοῦ. Τὴν οὖν ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησίαν λέγει τὴν 
ἔρημον ἥτις ἐγένετο πόλις τοῦ θεοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Ὡς στελέχη 
καπνοῦ τεθυμιαμένη</hi>. Διὰ τί καπνοῦ; Ὅτι καπνὸς ἐκ 
πυρὸς προερχόμενος εἰς ἀέρα ἵπταται. Τὸν αὐτὸν δὴ τρόπον τοῦ 
Χριστοῦ μυστήριον κατήγγειλεν ἡ οἰκονομία εἰς τὰ πέρατα τῆς 
γῆς, εὐωδιάσαν ἡμᾶς τῷ πυρὶ τῆς θεότητος ἀπὸ τῆς γῆς εἰς 
οὐρανοὺς ἀνερχόμενον. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><seg type="new-citation"/> Στέλεχος γὰρ ξύλου τὸν σταυρὸν 
ἐδήλωσεν, ᾧ φρουρεῖται ἡ ἐκκλησία, <hi rend="letter-spacing">σμύρναν καὶ λίβανον</hi> 
τὸν ἐνταφιασμὸν ἐν ᾧ καυχᾶται· ταῦτα γὰρ τὰ εὐώδη θυμιάματα
 τῆς ἐκκλησίας. Ἀλλά, μετὰ πάντα, φησί· <hi rend="letter-spacing">Κονιορτῶν <pb/> 
μυρεψοῦ</hi>. Συναγόμενα γὰρ τὰ πάθη ἀπὸ τῆς γεννήσεως 
αὐτοῦ μέχρι τῆς ἀναστάσεως πάντα εὐωδιάζει. Μυρεψὸν δὲ τὸ 
εὐαγγέλιον ὠνόμασεν· ἐν ἐκείνῳ γὰρ ἀπόκεινται πάντα τὰ 
εὐώδη μυστήρια. Διὰ τοῦτο λέγει· <hi rend="letter-spacing">Σμύρναν καὶ λίβανον 
ἀπὸ πάντων κονιορτῶν μυρεψοῦ</hi>. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="27">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Εἶτά φησιν· <hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ ἡ κλίνη τοῦ Σολομῶν,
 ἑξήκοντα δυνατοὶ κύκλῳ αὐτῆς ἀπὸ 
δυνατῶν Ἰσραήλ, ἕκαστος ῥομφαίαν ἐπὶ τὸν 
μηρὸν αὐτοῦ βαστάζων</hi>. Κλίνη τοῦ Σολομῶντος οὐκ 
ἄλλη τρανὴ ἐκηρύττετο, ἀλλ' ἢ ὁ Χριστός. Ὃν γὰρ τρόπον ἐκ 
πολλοῦ κόπου τίς καὶ καμάτου ἐπιστρέψας ἐπὶ κλίνης ἑαυτὸν 
ἐπιρρίπτει τῶν καμάτων ἀποσοβῆσαι καὶ ἀναπαύσασθαι, οὕτω 
καὶ ἡμεῖς ἐπιστρέψαντες ἐκ τῆς τοῦ κόσμου ματαιότητος καὶ 
τῆς τούτου πλάνης, τόν τε κόπον τῶν ἁμαρτημάτων ὡς φορτίον 
ἐπὶ τὸν ὦμον ἐγκείμενον ἀπορρίψαντες, ἀνεπαυσάμεθα μυστικῶς
 ἐν τῇ κλίνῃ ταύτῃ, ἥτις ἐστὶν ὁ Χριστὸς ὁ λέγων· «Δεῦτε 
πάντες οἱ κοπιῶντες πρός με, κἀγὼ ἀναπαύσω ὑμᾶς». </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p>Ἐπὶ ταύτην τὴν κλίνην ἀνεπαύσαντο οἱ προφῆται, οἱ πρὸ 
νόμου καὶ μετὰ νόμον λάμψαντες, πρὸς δὲ καὶ οἱ πατριάρχαι. 
<hi rend="letter-spacing">Ἑξήκοντα γὰρ δυνατοὶ κύκλῳ αὐτῆς ῥομφαίαν 
ἐπὶ τὸν μηρὸν αὐτοῦ βαστάζων ἕκαστος</hi>, 
τούτεστι σπέρμα εἰς Χριστὸν ψηφιζόμενοι ἀπὸ Ἀδὰμ μέχρι τοῦ 
Χριστοῦ ἑξήκοντά εἰσι προπάτορες αὐτοῦ ἀπὸ καταβολῆς τοῦ 
κόσμου, τουτέστιν, ὡς ἔφθην εἰπών, ἀπὸ τοῦ Ἀδὰμ καὶ καθ' ἑξῆς 
μέχρι τοῦ Χριστοῦ. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
