<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Demonstratio temporum paschatis (in catenis)</title>
        <author>Hippolytus Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2115027.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2115, work number 027), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Hippolytus Scr. Eccl. (c. A.D. 3), Demonstratio temporum paschatis (in catenis) (2115: 027) "Hippolyt's kleinere exegetische und homiletische Schriften", Ed. Achelis, H. Leipzig: Teubner, 1897; Die griechischen christlichen Schriftsteller 1.2.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="1">
<p><label type="head">Ἱππολύτου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ δὲ βούλει, λόγος θεοῦ ἦν πρωτότοκος, ἀπ' οὐρανῶν ἐπὶ τὴν 
μακαρίαν Μαρίαν κατερχόμενος, καὶ ἄνθρωπος πρωτότοκος ἐν κοιλίᾳ 
πλασσόμενος, ἵνα ὁ πρωτότοκος λόγος τοῦ θεοῦ πρωτοτόκῳ ἀνθρώπῳ 
συναπτόμενος δειχθῇ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="2">
<p><label type="head">Ἱππολύτου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὅτε „αὐτὸν ἀνήγαγον εἰς τὸ ἱερόν, παραστῆσαι τῷ κυρίῳ“, τὰς 
καθαρσίους ἐπιτελοῦντες ἀναφοράς. εἰ γὰρ τὰ καθάρσια δῶρα κατὰ 
τὸν νόμον ὑπὲρ αὐτοῦ προσεφέρετο, ταύτῃ καὶ ὑπὸ νόμον γέγονεν. 
οὔτε δὲ ὁ λόγος ὑπέκειτο τῷ νόμῳ, καθάπερ οἱ συκοφάνται δοξάζουσιν,
 αὐτὸς ὢν ὁ νόμος· οὔτε ὁ θεὸς ἐδεῖτο θυμάτων καθαρσίων, ἀθρόᾳ 
ῥοπῇ καθαρίζων ἅπαντα καὶ ἁγιάζων. ἀλλ' εἰ καὶ ἐκ τῆς παρθένου 
τὸ ἀνθρώπινον ὄργανον ἀναλαβὼν ἐφόρεσε καὶ ὑπὸ νόμον ἐγένετο, 
κατὰ τὰς τῶν πρωτοτόκων ἀξίας καθαρισθείς, οὐκ αὐτὸς δεόμενος 
τῆς τούτων χορηγίας ὑπέμενε τὰς θεραπείας, ἀλλ' ἵνα τῆς τοῦ νόμου 
δουλείας ἐξαγοράσῃ τοὺς πεπραμένους τῇ δίκῃ τῆς ἀρᾶς. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="3">
<p><label type="head">Ἱππολύτου ἐπισκόπου Ῥώμης καὶ 
μάρτυρος.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Διὰ τοῦτο „πυλωροὶ ᾅδου ἰδόντες
 σε ἔπτηξαν“, καὶ συνετρίβησαν 
πύλαι χαλκαῖ, καὶ μοχλοὶ σιδηροῖ 
συνεκλάσθησαν· καὶ ἰδοὺ ὁ μονογενὴς
 εἰσῆλθεν ὡς ψυχὴ μετὰ ψυχῶν,
 θεὸς λόγος ἔμψυχος· τὸ γὰρ 
σῶμα ἔκειτο ἐν μνημείῳ, οὐχὶ κενωθὲν
 τῆς θεότητος· ἀλλ' ὥσπερ <pb/> 
ἐν τῷ ᾅδῃ ὤν, τῇ οὐσίᾳ ἦν πρὸς 
τὸν πατέρα, οὕτως ἦν καὶ ἐν τῷ 
σώματι καὶ ἐν τῷ ᾅδῃ· ἀχώρητος 
γάρ ἐστι καὶ ὁ υἱὸς ὡς ὁ πατήρ, 
καὶ πάντα περιέχει· ἀλλὰ θέλων 
ἐχωρήθη ἐν σώματι ἐμψύχῳ, ἵνα 
μετὰ τῆς ἰδίας ψυχῆς πορευθῇ εἰς 
τὸν ᾅδην, καὶ μὴ γυμνῇ τῇ θεότητι. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="5">
<p><label type="head">Καὶ πάλιν ὁ αὐτὸς (d. h. Ἱππόλυτος) ἐν τῷ πρώτῳ λόγῳ τοῦ</label> 
Περὶ τοῦ ἁγίου πάσχα συγγράμματος εἴρηκεν οὕτως· 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐδὲ ἐν τοῖς πρώτοις οὐδὲ ἐν τοῖς ἐσχάτοις ὡς οὐκ ἐψεύσατο 
πρόδηλον, ὅτι ὁ πάλαι προειπὼν ὅτι „οὐκέτι φάγομεν τὸ πάσχα“ 
εἰκότως τὸ μὲν δεῖπνον ἐδείπνησε πρὸ τοῦ πάσχα, τὸ δὲ πάσχα οὐκ 
ἔφαγεν, ἀλλ' ἔπαθεν. οὐδὲ γὰρ καιρὸς ἦν τῆς βρώσεως αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="7">
<p><label type="head">Τοῦ ἁγίου Ἱππολύτου ἐπισκόπου καὶ μάρτυρος 
ἐκ τῆς εἰς τὸ πάσχα ἐξηγήσεως.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὅλος ἦν ἐν πᾶσι καὶ πανταχοῦ, γεμίσας δὲ τὸ πᾶν πρὸς πάσας 
τὰς ἀερίους ἀρχάς, γυμνὸς ἀνταπεδύσατο, καὶ πρὸς ὀλίγον βοᾷ „παρελθεῖν <pb/> 
 τὸ ποτήριον“, ἵνα δείξῃ ἀληθῶς ὅτι καὶ ἄνθρωπος ἦν, μεμνημένος
 δὲ καὶ δι' ὃ ἀπεστάλη, πληροῖ τὴν οἰκονομίαν εἰς ἣν ἀπεστάλη 
καὶ βοᾷ „πάτερ μὴ τὸ θέλημά μου“, „τὸ μὲν πνεῦμα πρόθυμον, ἡ 
δὲ σὰρξ ἀσθενής“. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
