<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epistula ad Theodosium imperatorem (fragmenta)</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021009.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 009), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Epistula ad Theodosium imperatorem (fragmenta) (2021: 009) "Gesammelte Aufsätze zur Kirchengeschichte, vol. 2", Ed. Holl, K. Tübingen: Mohr, 1928, Repr. 1964.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="t">
<p><label type="head">Ἐπιφανίου ἐπισκόπου Κύπρων 
Ἐπιστολὴ πρὸς Θεοδόσιον τὸν βασιλέα.</label> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="19">
<p>τὴν εἰδωλολατρείαν ἐν τῷ κόσμῳ τῇ ἑαυτοῦ κακοτεχνίᾳ ὁ διάβολος 
ἐμηχανήσατο καὶ ἐν τῷ κόσμῳ ἔσπειρε τοῦτο καὶ ἐθεμελίωσε καὶ 
τοὺς ἀνθρώπους ἀπὸ τοῦ θεοῦ ἀπέστρεψε· νῦν δὲ πάλιν μετὰ τὰς 
αἱρέσεις καὶ τὰ εἴδωλα εἰς ἀρχαίαν εἰδωλολατρείαν τοὺς πιστοὺς 
καθείλκυσε καὶ ἠπάτησε. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="20">
<p><hi rend="small">εἰσφέρει ἑαυτὸν ἐν τῇ ἐπιστολῇ </hi>τῇ πίστει τῶν ἐν Νικαίᾳ πατέρων ἐκ 
νέας ἡλικίας <hi rend="small">ἠκολουθηκέναι καὶ </hi>ὡς οἱ γονεῖς αὐτοῦ ἐν ταύτῃ γεγέννηνται
 καὶ τὴν αὐτὴν εἶχον ὁμολογίαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="21">
<p>νοήσει γὰρ ἡ σὴ εὐσέβεια εἰ πρέπον ἐστὶν ἔχειν ἡμᾶς θεὸν ζωγραφητὸν
 διὰ χρωμάτων. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="22">
<p>ἤκουσα ὡς καὶ τὸν ἀκατάληπτον υἱὸν τοῦ θεοῦ τινὲς γράφειν ἐπαγγέλλονται
 
οὐ μέμνημαί τι τοιοῦτον ἰδών. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="23">
<p>τίς τῶν παλαιῶν πατέρων Χριστοῦ εἰκόνα ζωγραφήσας ἐν ἐκκλησίᾳ 
ἢ ἐν οἴκῳ ἰδίῳ κατέθετο ἢ ἐν βήλοις θυρῶν; &lt;τίς&gt; τῶν ἀρχαίων ἐπισκόπων
 Χριστὸν ἀτιμάσας ἐζωγράφησεν; τίς τὸν Ἀβραὰμ καὶ Ἰσαὰκ 
καὶ Ἰακώβ, Μω&lt;υ&gt;σέα τε καὶ τοὺς προφήτας ἢ Πέτρον ἢ Ἀνδρέαν 
ἢ Ἰάκωβον ἢ Ἰωάννην ἢ τοὺς λοιποὺς ἀποστόλους οὕτως παρεδειγμάτισεν
 καὶ ἐθριάμβευσεν; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="24">
<p>ἅμα δὲ καὶ ψεύδονται, ἐξ ἰδίας αὐτῶν ἐννοίας μορφὰς τῶν ἁγίων ἄλλως
 καὶ ἄλλως ἀνατυποῦντες, ποτὲ μὲν γέροντας ποτὲ δὲ νεωτέρους 
τοὺς αὐτοὺς*, ἃ μὴ ἑωράκασιν ἐμβατεύοντες. κόμην γὰρ ἔχοντα 
τὸν σωτῆρα γράφουσιν ἐξ ὑπονοίας διὰ τὸ Ναζωραῖον αὐτὸν καλεῖσθαι, 
ἐπείπερ οἱ Ναζιραῖοι κόμας ἔχουσιν. σφάλλονται δὲ οἱ τοὺς τύπους 
αὐτῷ συνάπτειν πειρώμενοι· οἶνον γὰρ ἔπινεν ὁ σωτήρ, ὃν οἱ Ναζιραῖοι
 οὐκ ἔπινον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="25">
<p>οὐ πρέπον ... ἐστὶ θεὸν ἔχειν ἡμᾶς ἐν χρώμασι καὶ μέλεσι ζωγραφούμενον.
 <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="26">
<p>καὶ αὐτὸ γὰρ ὅπερ πλάσσουσιν ἀπὸ ἰδίας ἐννοίας διανοούμενοι, ψεύδονται.
 γράφουσι γὰρ Πέτρον τὸν ἅγιον ἀπόστολον οἱ πλάνοι γέροντα 
ἄνδρα, τὴν κεφαλὴν καὶ τὸ γένειον κεκαρμένον· γράφουσι δὲ καὶ 
τὸν ἅγιον Παῦλον ἄλλοι μὲν ἀναφαλαντέα, ἄλλοι δὲ φαλακρὸν γενειήτην
 καὶ τοὺς ἄλλους μαθητὰς ψιλῶς κεκαρμένους. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="27">
<p>εἰ τοίνυν κόμην εἶχεν ὁ σωτήρ, οἱ δὲ ἄλλοι μαθηταὶ ἦσαν κεκαρμένοι 
καὶ μὴ ἦν αὐτὸς κεκαρμένος καὶ ἴσος αὐτοῖς φαινόμενος, τίνι &lt;τῷ&gt; 
λόγῳ &lt;οἱ&gt; Φαρισαῖοι καὶ οἱ γραμματεῖς τριάκοντα ἀργύρια ἐδίδουν 
τῷ Ἰούδᾳ μισθοῦ χάριν, ὅπως φιλήσας αὐτὸν ὑποδείξῃ αὐτοῖς ὅτι 
„οὗτός ἐστιν ὃν ζητεῖτε“, δυνάμενοι καὶ δι' ἑαυτῶν καὶ ὑπ' ἄλλων 
γνῶναι διὰ τοῦ σημείου τῆς κόμης ὃν ἐζήτουν εὑρεῖν καὶ μὴ μισθὸν 
δοῦναι; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="28">
<p><hi rend="small">ὁμολογεῖ, πρῶτα μὲν 
ὡς </hi>χλεύη τοῖς πολλοῖς ἐπὶ τοῖς ληρῳδουμένοις αὐτῷ προὔκειτο, ἔπειτα δὲ ὅτι καὶ 
τοῖς συνεπισκόποις καὶ συλλειτουργοῖς <hi rend="small">συμβουλεύσας ταῦτα </hi>περιαιρεθῆναι <hi rend="small">οὐκ 
ἠκούσθη). 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="small">εὕρομεν ἐν τῷ τέλει τῆς ἐπιστολῆς ἔμφασιν τοιάδε περιέχουσαν· 
</hi>ὅτι πολλάκις λαλήσας τοῖς συλλειτουργοῖς μου περιαιρεθῆναι τὰς 
εἰκόνας οὐκ ἐδέχθην παρ' αὐτῶν οὐδὲ πρὸς βραχὺ ἀκοῦσαι τῆς ἐμῆς 
φωνῆς ἠνέσχοντο. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="29">
<p>ὅπως τὰ βῆλα τὰ ἔχοντα τοιαύτην γραφὴν συλλεγέντα εἰς ταφὴν τῶν 
πτωχῶν προχωρήσειεν, τὰ δὲ ἐν τοίχοις διὰ χρωμάτων λευκανθῆναι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="30">
<p>τὰ δὲ ἐν μουσαρίῳ προληφθέντα γραφῆναι, ἐπειδὴ δυσχερές ἐστι τὸ 
τοιοῦτον ἀνασκεύασμα, εἰ μὲν δυνατὸν ἀνασκευασθῆναι, καλόν· εἰ 
δὲ ἀδύνατον, ἀρκεσθῆναι τοῖς προγεγονόσι καὶ μηκέτι τινὰ ζωγραφεῖν 
οὕτως. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
