<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homilia de virginitate [Sp.]</title>
        <author>Basilius Caesariensis Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2040012.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2040, work number 012), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Basilius Theol. (c. A.D. 4), Homilia de virginitate [Sp.] (2040: 012) "Une curieuse homélie grecque inédite sur la virginité adressée aux pères de famille", Ed. Amand, D., Moons, M.C., 1953; Revue Bénédictine 63.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Chapter" n="t">
<div type="section" n="1">
<p><label type="head">ΟΜΙΛΙΑ ΠΕΡΙ ΠΑΡΘΕΝΙΑΣ.</label> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="1">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἕκαστος ἡμῶν τὸ αὐτεξούσιον λαβὼν παρὰ τοῦ θεοῦ, ὡς ὁ ἅγιος 
Παῦλός φησιν ἐν τῇ πρώτῃ πρὸς Κορινθίους, <hi rend="letter-spacing">ἐξουσίαν ἔχει</hi> ἕκαστος
 <hi rend="letter-spacing">τοῦ ἰδίου θελήματος.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ ὃς μὲν <hi rend="letter-spacing">κέκρικε τῇ</hi> ἑαυτοῦ
 <hi rend="letter-spacing">καρδίᾳ τηρεῖν τὴν ἑαυτοῦ παρθένον, καλῶς ποιήσει,
 ὥστε καὶ ὁ γαμίζων,</hi> φησί, <hi rend="letter-spacing">καλῶς ποιεῖ, καὶ 
ὁ μὴ γαμίζων,</hi> φησί, <hi rend="letter-spacing">κρεῖσσον</hi> ποιεῖ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Καὶ ἵνα λαμπρότερον εἴπω, ταῦτα γάρ με ἐκίνησαν, τὸ καλὸν καὶ 
τὸ κρεῖσσον διηγήσασθαι οὐκ ὀκνήσω, μάλιστα τοῖς τῷ ἐπουρανίῳ καὶ 
πνευματικῷ ἔρωτι πρὸς θεὸν πτερουμένοις. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><seg type="new-citation"/> Καλὸν γὰρ ὁ σεμνὸς γάμος, <pb/> 
ὡς ἀπὸ θεοῦ ἁρμοζόμενος· κρεῖσσον δὲ ἡ ἄχραντος παρθενία διὰ τὸ τοῦ 
καλοῦ κρεῖττον, οὐδ' ἕτερον δὲ ἑτέρου ἀλλότριον. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><seg type="new-citation"/> Ὥσπερ γὰρ ἐκ τῶν 
φυτῶν οἱ καρποὶ εὑρίσκονται. ἀλλ' ὅμως ὁ γλυκὺς καρπὸς τὴν ἀξίνην 
ἀποστρέφει· ἡ <hi rend="letter-spacing">δὲ ἀξίνη,</hi> φησὶν ὁ σωτὴρ ἡμῶν, <hi rend="letter-spacing">πρὸς τὴν ῥίζαν 
τῶν δένδρων κεῖται.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Πᾶν οὖν δένδρον, μὴ ποιοῦν 
καρπὸν καλόν, ἐκκόπτεται.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Παράβασιν γὰρ κατηγορεῖ ὁ Παῦλος τῆς γυναικὸς κατὰ τὴν πρωτόπλαστον
 Ἔυαν, σωτηρίαν δὲ ἔσεσθαι ἐπαγγέλλεται διὰ τῆς τεκνογονίας. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p>Ἀλλ' οὐκ ἀσαφὲς κατέλιπε τὸ ῥῆμα· <hi rend="letter-spacing">ἐὰν</hi> γάρ, φησί, <hi rend="letter-spacing">μείνωσιν 
ἐν πίστει</hi> καὶ ἀληθείᾳ <hi rend="letter-spacing">καὶ ἀγάπῃ καὶ ἁγιασμῷ καὶ 
σωφροσύνῃ.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p><seg type="new-citation"/> Ἔνθεν οὖν ἤδη φανερὸν ὡς ἐὰν μὲν μείνωσιν· ἐὰν 
δὲ μὴ μείνωσιν, ἐν ἐγκλήματι παραβατικῷ ἔσονται ὑπεύθυνοι. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="2">
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">Πειθέτω δὲ πατὴρ υἱὸν καὶ μήτηρ θυγατέρα ἁγνεύειν Χριστῷ· 
κοινὸν γὰρ τὸ γέννημα. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p><seg type="new-citation"/> Εἰ δέ τις κολακεύειν οὐδὲ πείθειν θέλει τῇ 
εἰς θεὸν σπουδῇ, μὴ θαρρεῖν τοῦ κωλύειν τοὺς σπεύδοντας ἁγνεύειν, 
κἂν υἱὸς κἂν θυγάτηρ, κἂν δοῦλος ἢ δούλη τυγχάνῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">Τὴν γὰρ ποθοῦσαν ἁγνεύειν, μὴ σπεῦδε κωλύειν, ἵνα μὴ ἔχθραν 
τινὰ σπείρῃς μετὰ τοῦ ἀληθινοῦ Χριστοῦ νυμφίου. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p><seg type="new-citation"/> Εἶτα, ἐὰν μὲν ἡ φύσις 
ἐκτίκτῃ ψυχήν, μετὰ σώματος καθαρῶς ἐξανθοῦσαν πρὸς δόξαν Χριστοῦ, 
&lt;καὶ&gt; πρὸς αὐτὸν τρεπομένην, πατὴρ δὲ ἅμα μητρὶ κατὰ γῆν ἡλούμενος, <pb/> 
μὴ συγκάμνων τῷ ἐξανθήσαντι τέκνῳ πρὸς δόξαν Χριστοῦ, ἀλλ' ὅμως 
τὸ τέκνον, τῷ καθαρῷ ἀέρι τῆς ἁγνείας τρεφόμενον καὶ τῇ δρόσῳ τῆς 
ἀγαθῆς ἐπαγγελίας ποτιζόμενον, φανεῖ μετὰ ἀληθείας τῷ δεσπότῃ ἄφθορον 
καὶ καθαρὸν καὶ ἀμίαντον αὐτὸ μὲν ὑπὲρ τιμὴν δοξασθήσεται, ὅτι 
ἐξ ἀκανθῶν καὶ τριβόλων σταφυλὴ γεγένηται· οἱ φύσαντες δὲ ἀντὶ δόξης 
κατάκρισιν ἑαυτοῖς κομίζονται. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p><seg type="new-citation"/> Διὰ τοῦτο οὖν θέλει σου ἡ θυγάτηρ 
Χριστῷ μένειν παρθένος. </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p rend="indent(1)">Χαίρειν ὀφείλεις· μὴ εὐθὺς δὲ συγκατατίθεσθαι. </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ τὰ ἀπὸ καρδίας,
 ἀλλὰ τὰ ἀπὸ χειλέων πρόφερε. </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ τῷ φθόνῳ τηκόμενοι, ἀλλὰ τὴν 
πτῶσιν φοβούμενοι, τοῦτο γάρ ἐστι καθαρὸν μετὰ τῆς ἀρχῆς τὸ ζητούμενον· 
μὴ τὸν νυμφίον ἐπαισχυνόμενοι. </p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p><seg type="new-citation"/> Εἶτα ἐὰν ἴδητε καλὰ τὰ ἴχνη, εὔτακτα 
τὰ κινήματα, αἰδέσιμον τὸ ὄμμα, τίς ἡ διάνοια, ποῖος ὁ πόθος ἢ ἀνθρώπινος
 ἢ ἐπουράνιος, ποῖοι τόνοι τῆς νηστείας καὶ πάσης ἐν Χριστῷ εὐσεβείας, 
ἐὰν ἐπουράνιον ἴδῃς κινούμενον ἔρωτα ἄδολον, παντοίως θαλάμευε 
λοιπὸν αὐτὴν τῷ παιδὶ κυρίου τοῦ θεοῦ, τῷ ἀσπίλῳ καὶ ἀμιάντῳ νυμφίῳ. </p>
</div>
<div type="section" n="19">
<p>Τηρείτω λοιπὸν ὁ πατὴρ τὸν ναὸν τοῦ θεοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p><seg type="new-citation"/> Γενοῦ <hi rend="letter-spacing">ἱερεὺς τοῦ 
θεοῦ τοῦ ὑψίστου.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδὲν ἄφιε τῷ καθαρῷ ναῷ προσεγγίζειν <pb/> 
φαῦλον· μή, ὅτι ἐγέννησας, καταφρόνει, ἀλλ' ὅτι παραθήκην δεσποτικὴν 
ἔχων, ἀμεριμνεῖν οὐκ ὀφείλεις. </p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p><seg type="new-citation"/> Φοβοῦ σαυτόν, μὴ νυστάζῃς, ἵνα μὴ 
τὴν παραθήκην τοῦ ἐπουρανίου βασιλέως ἀπολέσῃς. </p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ ῥᾳθυμήσῃς 
φυλάσσων, ἵνα μὴ ἀθυμήσῃς ἀπολέσας· μὴ προσγελάσῃς, ἵνα μὴ προσκλαύσῃς.
 </p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p><seg type="new-citation"/> Κἂν ἀλγῇ, κάλλιον δὲ διὰ Χριστὸν ἀλγεῖν. </p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐδὲ γὰρ εἴ 
τις μὴ θλίβων τὸν παῖδα διδάξει τὰ βέλτιστα, μὴ ὀργῇ κινούμενος, ἀλλὰ 
στοργῇ πατρικῇ καὶ φιλοτέκνῳ ἁπτόμενος. </p>
</div>
<div type="section" n="26">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ καταφρόνει, ὅτι ἔχεις, 
ἀλλὰ φυλάσσων φοβοῦ, ἵνα ἔχῃς. </p>
</div>
<div type="section" n="27">
<p rend="indent(1)">Μὴ πάντα ἄνθρωπον εἰσάγαγε εἰς τὸν οἶκόν σου· πολλαὶ γὰρ αἱ 
ἔνεδραι τοῦ διαβόλου. </p>
</div>
<div type="section" n="28">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ παντὶ ἀνθρώπῳ ἐπιδείξῃς τὴν παραθήκην 
σου· ὁ φθόνος γὰρ πανταχοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="29">
<p><seg type="new-citation"/> Ἐκτενῶς κώλυε τὴν πρὸς ἄνδρας ὁμιλίαν· 
ἐκ γὰρ τῆς ὁμιλίας ἐν τῇ Γενέσει ὁ πρωτόπλαστος μετὰ τῆς Ἔυας 
ἔπεσε. </p>
</div>
<div type="section" n="30">
<p><seg type="new-citation"/> Κἂν χρηστὴ ᾖ ἡ ὁμιλία, ἀλλ' ὁ ἄχρηστος προσπαίζει. </p>
</div>
<div type="section" n="31">
<p>Φρόνιμος γάρ ἐστιν ἐν κακίᾳ· οὐκ εὐθέως ἐπιφέρει τὰ φάρμακα, 
ἀλλὰ μέλιτι μίξας τὴν χολὴν λανθάνει. </p>
</div>
<div type="section" n="32">
<p><seg type="new-citation"/> Ὥσπερ γὰρ ἀπὸ χειλέων γυναικὸς
 πόρνης παγιδεύεται. τῷ αὐτῷ ἤδη καὶ ἀπὸ ἀνδρὸς ἀκολάστου 
οἱ λόγοι ἐν ἀρχῇ μέλιτος δίκην λιπαίνουσι φάρυγγα, τὰ δὲ τέλη χολῆς 
πικρότερον καὶ ἠκονημένον μᾶλλον μαχαίρας διστόμου &lt;καὶ&gt; δεινότερον. </p>
</div>
<div type="section" n="33">
<p>Κἂν τὸ σχῆμα σεμνόν, κἂν οἱ λόγοι θεοφιλεῖς, μὴ ἐμπιστεύσῃς 
φοβούμενος· ἑκάτερα γὰρ ἄμφω τὰ μέρη τοῖς ἴσοις σπέρμασιν ἔφυσαν, 
καὶ ἀδύνατον ἐκριζῶσαι τὸ τῆς ἐπιθυμίας φυτόν, εἰ μὴ σώφρων λογισμὸς
 τοῦτο σβέσοι. </p>
</div>
<div type="section" n="34">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ προφάσει παννυχισμοῦ, ὡς ἐπὶ ἐκκλησίαν <pb/> 
ἀπολύσας, ἀποστείλῃς αἰχμάλωτον. </p>
</div>
<div type="section" n="35">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδὲ πάλιν λαμπαδεύουσα 
ἀγρυπνίας χάριν, σβέσῃ τὴν λαμπάδα τῆς ἁγνείας. </p>
</div>
<div type="section" n="36">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδὲ προφάσει 
συνόδων συληθεῖσα, ὑπὸ τῶν συνόδων συληθῇς, καὶ μείνῃς ἀσυνόδευτος
 τῶν ἁγίων. </p>
</div>
<div type="section" n="37">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδέ τινων τελευτησάντων ἕνεκεν ἐξελθοῦσα, αὐτὴ 
εὑρεθῇ νεκρά. </p>
</div>
<div type="section" n="38">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ τὴν ἔσω κοίτην ἀκριβῶς πρόσεχε, πανταχοῦ γὰρ ὁ 
βάσκανος, γέλωτα δὲ καὶ θυμὸν καὶ ὀργὴν καὶ ὅρκον καὶ λόγον ἀργὸν 
καὶ τὰ λοιπὰ τῆς σαρκὸς πάθη. </p>
</div>
<div type="section" n="39">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ δ' ὅλως συγχώρει, ὅπως μηδεὶς 
μῶμος τῷ ἀμώμῳ προσγίνηται. </p>
</div>
<div type="section" n="40">
<p><seg type="new-citation"/> Ἐπιμελοῦ τῶν χλωρῶν, ἵνα ἄρῃς τὰ 
δράγματα. </p>
</div>
<div type="section" n="41">
<p><seg type="new-citation"/> Μάθε τί ἔχεις, ἵνα γνῷς καὶ φυλάσσειν ἁγιαστήριον 
θεῷ ναὸν Χριστοῦ, θυσιαστήριον καθαρὸν βασιλεῖ, πνεῦμα ἅγιον σεσαρκωμένον,
 μέλη καθαρὰ Χριστοῦ, νόμου φυλακτήριον, εὐαγγελίων μαθήτριαν, <pb/> 
 ἐκκλησίας θεοῦ σεμνολόγημα, παραβάσεως Ἔυας κατόρθωμα, 
ἐξορισμοῦ ἀνάκλησιν, διαλλαγὴν πρὸς ἀνθρώπους, νύμφην ἐπουρανίου 
βασιλέως, ἀρραβῶνα ζωῆς. </p>
</div>
<div type="section" n="42">
<p><seg type="new-citation"/> Αὕτη ἡ παραθήκη τοσαύτων παραθηκῶν 
αἴτιός ἐστι· μὴ οὖν ἀμελῶς πρόσεχε, ἵνα κοινωνὸς γενῇ τοῦ κατορθώματος. </p>
</div>
<div type="section" n="43">
<p rend="indent(1)">Ὑποφώνει ἐκ τῶν θείων γραφῶν τό· <hi rend="letter-spacing">κρεῖσσον ἀτεκνία 
μετὰ ἀρετῆς,</hi> καὶ τὸ τῇ ἁγίᾳ Μαρίᾳ ῥηθὲν ὑπὸ τοῦ ἀγγέλου· <hi rend="letter-spacing">Χαῖρε, 
κεχαριτωμένη, ὁ κύριος μετὰ σοῦ.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="44">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ τὰ τούτων 
ἀδελφὰ ἀνθολογῶν ἐκ τῶν σπερμάτων καὶ ὠφελημάτων τῶν θείων γραφῶν, 
τὰ τὴν ἁγνείαν δοξολογοῦντα ἐντάλματα, στέφανον καθαρὸν λόγοις ἁγνείας 
συμπλέκων προστίθει, ἵνα ἐκεῖνα ποθοῦσα προθύμως ἐπιβαίνῃ εἰς τὸν 
ἄχραντον τοῦ Χριστοῦ νυμφῶνα, ταῖς φρονίμοις παρθένοις συντρέχουσα, 
ὅπως καὶ σὺ ὁ γεννήσας παστὸν βασιλείας τρυγήσῃς, καὶ αὐτὴ ἀφθαρσίας 
στέφανον δέξηται. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="3">
<div type="section" n="45">
<p rend="indent(1)">Εἰ δὲ οὐ θέλει οὕτω μένειν, οὐδεὶς ἀναγκάζει, οὐδεὶς μέμφεται.
 </p>
</div>
<div type="section" n="46">
<p><seg type="new-citation"/> Μέμψεται δὲ ἑαυτήν, ὅταν οἱ πόνοι αὐτῇ παραστῶσι καὶ οἱ πρόσκαιροι***
 διαφύγωσιν, ὅταν ὠδῖνες συνέλθωσιν, ὅταν ποιήσῃ <hi rend="letter-spacing">κοπετὸν 
ὡς δρακόντων καὶ πένθος ὡς θυγατέρων σειρήνων.</hi>
 </p>
</div>
<div type="section" n="47">
<p><seg type="new-citation"/> Εἵλκυσε γὰρ ἐφ' ἑαυτῆς τὴν τοῦ κυρίου ἀπόφασιν, ἣν πρὸς <pb/> 
τὴν Ἔυαν ἐλάλησεν ἐν τῇ Γενέσει· <hi rend="letter-spacing">πληθύνων πληθυνῶ τοὺς 
πόνους σου</hi> καὶ τὰς ὠδῖνας σου, καὶ τό· <hi rend="letter-spacing">ἐν λύπαις τέξῃ 
τέκνα.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="48">
<p><seg type="new-citation"/> Τὸ γὰρ <hi rend="letter-spacing">χαῖρε κεχαριτωμένη</hi> παρέβλεψε. </p>
</div>
<div type="section" n="49">
<p><seg type="new-citation"/> Κἂν 
μετὰ χεῖρας κρατῇ, ὃν προσέφυγε πρόσκαιρον ἄνδρα, μακρὰν ἀπ' αὐτῆς 
καὶ ἡ παρὰ τούτου βοήθεια γίνεται. </p>
</div>
<div type="section" n="50">
<p rend="indent(1)">Μέμψεται ἑαυτήν, ὅταν ἡ θυγάτηρ ἀποθάνῃ καὶ ὁ υἱὸς νοσῇ, ὅταν 
τῷ προηγησαμένῳ πένθει αὐτῆς ἕτερον πένθος ἀπειλῇ καὶ τὸν στεναγμὸν 
αὐτῆς στεναγμὸς διαδέξηται. </p>
</div>
<div type="section" n="51">
<p rend="indent(1)">Μέμψεται ἑαυτήν, ὅταν ὁ ἀνὴρ ἀπόδημος καὶ αἱ λύπαι αὐτῆς ἐνδημῶσι, 
καὶ τὰ πρὸς τὰς χρείας μὴ παρῶσιν, ὅταν ὁ ἀνὴρ ἀποδημίᾳ βραδύνῃ καὶ 
αἱ λύπαι ἐνριζώσωσιν, ὅταν πολλὰς στράτας σκοπεύσασα, κρουνηδὸν 
καταβῇ τὰ δάκρυα, ὅταν θάνατον τοῦ ποθουμένου αὐτῆς ἀνδρὸς ἄγγελος 
τοῦ θανάτου αὐτῆς προλάβῃ, ὅταν πενθήφωνος καὶ λυσίκομος ἄλλην 
καὶ ἄλλην ὁδὸν τρέχῃ, κἂν τρυφερά, κἂν ἀνυπόδετος, κἂν ποταμοὶ συναντήσωσιν,
 ἡ σπουδὴ τοῦ πένθους ταῦτα παρορᾷ, ὅταν ἕλκουσα τοὺς βόστρυχας
 τύπτῃ τὸ ἑαυτῆς στῆθος, ὅταν πλέξῃ δακτύλους καὶ περιθῇ τοῖς 
γόνασι καὶ πέσῃ εἰς τὸ ἔδαφος, ὅταν τὸ πνεῦμα αὐτῆς κλαιούσης διαλείψῃ 
καὶ τὸ φῶς τῶν ὀφθαλμῶν διανοιγῇ, ὅταν τὴν ἡμέραν ἀράσηται καὶ 
τὴν κόνιν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς μετρήσῃ, ὅταν τὴν στεφθεῖσαν κεφαλὴν αὐτῆς <pb/> 
τοῖς ἀκροδρύοις καὶ τοῖς κρίνοις ῥανθεῖσαν, τῇ ἐκ τῆς ἑστίας τέφρᾳ 
μολύνασα καταπάσῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="52">
<p rend="indent(1)">Καὶ μέμψεται ἑαυτήν, ὅταν τὴν νυμφικὴν στολὴν πενθήρης διαδέξηται.
 </p>
</div>
<div type="section" n="53">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ τάχα τῷ πένθει αὐτῆς δεύτερον πένθος μνηστευθήσεται, 
δευτερογαμίας χάριν. </p>
</div>
<div type="section" n="54">
<p><seg type="new-citation"/> Κἂν τοῦτο παρέλθῃ, ἀρκέσει αὐτῇ καὶ περισσεύσει 
τὸ θολερὸν καὶ πολυστένακτον τῆς χηρείας πνεῦμα. </p>
</div>
<div type="section" n="55">
<p rend="indent(1)">Εἶτα πάντα τελέσασα ἡ ἀθλία, μᾶλλον δὲ προπάντων τελεσθεῖσα, 
ἀπέρχεται τοῦ τῇδε βίου πολυωδύνου ὄντος. </p>
</div>
<div type="section" n="56">
<p rend="indent(1)">Κἀκεῖ αὐτῇ συναντήσουσι τάχα ἄλλαι ὀδύναι καὶ δεύτεροι στεναγμοί·
 ὅταν ἴδῃ παρθένους ἁγίας ἐνδεδυμένας ἐνδύματα ἀφθαρσίας, κρατοῦσας 
μετὰ χεῖρας τὸ ψαλτήριον ἐν ταῖς καρδίαις ἐγγεγραμμένον, τὸν ἐπινίκιον 
ὕμνον ᾀδούσας τῆς παρθενίας, στέμματα τοῖς κροτάφοις ἀφθαρσίας φορούσας, 
ἀνθ' ὧν κατέλιπον τὸν ὧδε ἀνθρώπινον στεναγμόν, ἔμπροσθεν τοῦ Χριστοῦ 
χορεύουσαι ὑπὸ ἀγγέλων ἐν εὐφροσύνῃ τέρψιν γινομένην. </p>
</div>
<div type="section" n="57">
<p><seg type="new-citation"/> Ὅταν Χριστὸς
 ὁ νυμφίος τὴν στοργὴν ἐνδείξηται, ὅταν στεναγμῷ στενάξῃ, τότε 
πάλιν μέμψεται ἑαυτήν, τότε πολλὰ μεταμεληθήσεται καὶ ἀνωφελὴς ἡ 
μετάνοια αὐτῆς ἔσται. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="4">
<div type="section" n="58">
<p rend="indent(1)">Ἀλλὰ μὴ μόνον τὸ τῶν θηλείων γένος πειθέτωσαν ἁγνεύειν, ἀλλὰ 
καὶ οἱ ἄνδρες μὴ ῥᾳθυμείτωσαν πείθεσθαι πρὸς τὸ ἁγιάζειν τὰ ἑαυτῶν 
σώματα, οὕτως ἐκ τῶν θείων γραφῶν παραψάλλοντες τό· <hi rend="letter-spacing">Μακάριος
 ἀνὴρ οὗ ἐστι τὸ ὄνομα κυρίου ἐλπὶς αὐτοῦ,</hi> καὶ 
τό· <hi rend="letter-spacing">Μακάριοι οἱ ἄμωμοι,</hi> καὶ τό· Ὁ <hi rend="letter-spacing">ἄγαμος μεριμνᾷ 
τὰ τοῦ κυρίου,</hi> καὶ τό· Μακάριοι οἱ ἐγκρατεῖς, ὅτι αὐτοῖς λαλήσει 
ὁ θεός, καὶ ὅτι· ἡ <hi rend="letter-spacing">φθορὰ οὐ κληρονομήσει τὴν ἀφθαρσίαν,</hi> <pb/> 
 καὶ ὅτι· ὁ <hi rend="letter-spacing">σπείρων εἰς τὸ πνεῦμα θερίσει 
ζωὴν αἰώνιον,</hi> καὶ ὅτι· <hi rend="letter-spacing">οἱ ἐν σαρκὶ ὄντες θεῷ ἀρέσαι 
οὐ δύνανται,</hi> καὶ ὅτι· <hi rend="letter-spacing">εὔσχημον</hi> καὶ ὅτι· <hi rend="letter-spacing">εὐπάρεδρον 
τῷ κυρίῳ ἀπερισπάστως,</hi> καὶ ὅτι· <hi rend="letter-spacing">καλὸν τὸ οὕτως 
εἶναι ἀνθρώπῳ,</hi> καὶ τὸ τῷ προφήτῃ Ἱερεμίᾳ ὑπὸ τοῦ κυρίου λεχθέν, 
ὅτι· <hi rend="letter-spacing">μὴ λάβῃς γυναῖκα καὶ οὐ γεννηθήσεταί σοι 
υἱὸς οὐδὲ θυγάτηρ ἐν τῷ τόπῳ τούτῳ,</hi> καὶ τὸ ἐν τῷ προφήτῃ
 Ἡσαΐᾳ λεχθὲν ὑπὸ κυρίου λέγοντος, ὅτι· <hi rend="letter-spacing">μὴ λεγέτω ὁ εὐνοῦχος,
 ὅτι ἐγώ εἰμι ξύλον ξηρόν. Τάδε γάρ,</hi> φησι, 
<hi rend="letter-spacing">λέγει κύριος τοῖς εὐνούχοις· ὅσοι ἐὰν ἐκλέξωνται
 ἃ ἐγὼ θέλω</hi> εἰς τὸ διαφυλάσσειν τὰς χεῖρας ἑαυτῶν 
μὴ ποιεῖν ἄδικον, καὶ μὴ ἐνθυμηθῶσι κατὰ τοῦ κυρίου πονηρά, <hi rend="letter-spacing">καὶ 
δώσω,</hi> φησίν, <hi rend="letter-spacing">αὐτοῖς ἐν τῷ οἴκῳ μου τόπον ὀνομαστὸν
 καὶ ἐν τῷ τειχισμῷ κρεῖσσον υἱῶν καὶ 
θυγατέρων,</hi> ταῦτα καὶ τὰ ἐν τοῖς εὐαγγελίοις ὑπ' αὐτοῦ πάλιν 
τοῦ κυρίου βοώμενα, ὅτι· <hi rend="letter-spacing">εἰσιν εὐνοῦχοι οἵτινες εὐνούχισαν
 ἑαυτοὺς διὰ τὴν βασιλείαν τῶν οὐρανῶν.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="59">
<p>Τὸ πλεῖον γοῦν ἐκ τῶν ἁγίων γραφῶν στηριζέσθω τοῦ νέου παιδὸς 
ἡ ψυχή. </p>
</div>
<div type="section" n="60">
<p><seg type="new-citation"/> Εἰ δὲ καὶ τὰς τοῦ γάμου κακοπαθείας διηγούμενοι πρὸς αὐτοὺς <pb/> 
πρὸς ἀποτροπὴν τῶν τῆς σαρκὸς παθῶν, οὕτω τὸν πρόσκαιρον καὶ μαινόμενον
 καὶ ὡσεὶ ἄνθος χόρτου παρερχόμενον τῆς σαρκὸς πόθον τῷ ἐπουρανίῳ
 πόθῳ καταπαλαίσαντας ἀποσβέσουσι τὸ τῆς γλυκύτητος πικρόν, 
σώφρονι λογισμῷ νικήσαντες. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="5">
<div type="section" n="61">
<p rend="indent(1)">Οὕτως οὖν παρομιλείτω πατὴρ υἱῷ ὡς ἐκμαλάσσων τοῦ νέου 
τὴν ἀκμήν· εἶτα ἐὰν ἴδῃς ἀρραγῆ τὴν πίστιν αὐτοῦ, μηδὲν κεκλονημένον 
ἢ μαλθακὸν ἢ τῇ σαρκὶ ἀτάκτως ἐν ἀσελγείᾳ ἐπανθοῦν τὸ σχῆμα, ἀλλ' 
ἐνεργοῦσαν τῷ θείῳ φόβῳ τὴν πίστιν, μιμῆσαι τὸν πατριάρχην, γενοῦ 
νέος Ἀβραὰμ τὸν νέον προσφέρων Ἰσαάκ· ἄφες τὴν ὄνον καὶ τὰ παιδάρια, 
τουτέστι τοῦ κόσμου τούτου τὴν πρόσκαιρον ἐργασίαν, ἐπίθες δὲ αὐτῷ 
τὰ ξύλα, τουτέστι τὸν σταυρόν. </p>
</div>
<div type="section" n="62">
<p><seg type="new-citation"/> Κατὰ τὴν εἰκόνα ἐκείνην, ἄγε καὶ σὺ 
αὐτὸς τὸν σεαυτοῦ νέον Ἰσαὰκ εἰς τὸ ὄρος, θυσίαν ζῶσαν ζῶντι θεῷ 
προσάγων, ἵνα γένῃ καὶ σὺ <hi rend="letter-spacing">ἱερεὺς τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου,</hi> 
προσάγων αἶνον τῷ θεῷ· <hi rend="letter-spacing">τοσαύταις γὰρ θυσίαις εὐαρεστεῖται
 ὁ θεός,</hi> τοιοῦτοι ἱερεῖς θεὸν θεραπεύουσι. </p>
</div>
<div type="section" n="63">
<p rend="indent(1)">Κἂν συμποδίσῃς, κἂν μὴ δῷς τροφὴν ἔχειν ἐν προχείρῳ, πρὸς 
τὸ μὴ παχυνθεῖσαν αὐτοῦ τὴν σάρκα ἀπολακτίσαι, ἵνα μὴ ἐκ τῆς περιττῆς 
τροφῆς καὶ ποτοῦ, φθοριμαίων ὄντων, ἰσχὺν σώματος καὶ οὐ ψυχῆς 
τραφείς, προσκιρτήσας ἀπολακτίσῃ καὶ μὴ ὑποδέξηται τὰ τοῦ σταυροῦ 
ξύλα, ἢ μήποτε σκορπίσῃ τὸ θυσιαστήριον, ἵνα ἔχῃς καὶ μετ' ἐλπίδος <pb/> 
ἑτέρας ἐλπίδας, ἵνα ᾖς καὶ πατὴρ καὶ ἱερεὺς τοῦ ὑψίστου· κἂν εὐχὰς προσφέρητε
 περὶ αὐτοῦ, δείξεις τὸ φίλτρον. </p>
</div>
<div type="section" n="64">
<p><seg type="new-citation"/> Τοῦτο γὰρ ἐποίει ὁ τοῦ θεοῦ 
θεράπων Ἰώβ, ὃν ἀκούεις περὶ ἐνθυμήσεως τῶν υἱῶν αὐτοῦ μόσχον σφαγιάζοντα
 κατ' ἐνιαυτόν, <hi rend="letter-spacing">μήποτε οἱ υἱοί μου,</hi> λέγων, <hi rend="letter-spacing">κακὰ ἐνενόησαν
 πρὸς τὸν θεόν.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="65">
<p rend="indent(1)">Κἂν ἡ μήτηρ ποιῇ χιτῶνας τῷ υἱῷ, μηδὲν ἀγανακτείτω· ἐποίει 
γὰρ τῷ ἁγίῳ Σαμουὴλ κατ' ἐνιαυτὸν διπλοΐδας ὡς υἱῷ ἡ Ἄννα ὑπηρετουμένη
 τῷ θεῷ, ὡς ἐν τῇ πρώτῃ τῶν Βασιλέων γέγραπται. </p>
</div>
<div type="section" n="66">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ πάντως 
οὐ καμεῖ ὁ βασιλεὺς μὴ ἀντιτιμῆσαι τοὺς τιμήσαντας τοὺς ἐκείνου στρατιώτας.
 </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="6">
<div type="section" n="67">
<p rend="indent(1)">Ὅτι δὲ καὶ οἱ γονεῖς θησαυρίζουσι τοῖς τέκνοις, ὁ Παῦλος 
ἐδίδαξε. </p>
</div>
<div type="section" n="68">
<p><seg type="new-citation"/> Τίς ὁ θησαυρός; τὸ ἐκθρέψαι <hi rend="letter-spacing">αὐτὰ ἐν παιδείᾳ καὶ 
νουθεσίᾳ κυρίου.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="69">
<p><seg type="new-citation"/> Οὕτως γὰρ ὄντως ὁ θησαυρὸς ὁ ἀγαθὸς 
καὶ ἴδιος τῷ κεκτημένῳ, ᾧ <hi rend="letter-spacing">κλέπτης οὐκ ἐγγίζει, οὔτε σὴς 
διαφθείρει,</hi> οὔτε πρόσκαιρος τοῦ κόσμου πλοῦτος, λέσχη 
ἀνθρώποις καὶ ἀσχολία καὶ πόλεμος. </p>
</div>
<div type="section" n="70">
<p><seg type="new-citation"/> Πολλάκις γὰρ ὁ κεκτημένος 
καὶ τὸ ζῆν δι' αὐτοῦ προσαπώλεσεν, ὡς πολλάκις καὶ ἀκοῇ ἐδεξάμεθα 
καὶ ὄψει τὸ ἔργον παρελάβομεν ταῦτα οὕτως ἔχειν. </p>
</div>
<div type="section" n="71">
<p><seg type="new-citation"/> Οὕτως οὖν καὶ οἱ 
γονεῖς τοῖς ἑαυτῶν τέκνοις θησαυριζέτωσαν, τὰ φιλὰ θεῷ ἐφοδιάζοντες. </p>
</div>
<div type="section" n="72">
<p rend="indent(1)">Κἂν ἄλλος τις τοῦτο ποιεῖν διὰ θεὸν σπουδάζοι μόνον εἰς ὄνομα 
μαθητοῦ, κἂν ψυχροῦ ὕδατος ποτήριον ἀρυσάμενός τις καὶ ἐναντλήσας 
τῷ μαθήτῃ τοῦ Χριστοῦ παράσχοιτο, θείας βασιλείας ἔσται κληρονόμος. </p>
</div>
<div type="section" n="73">
<p>Σπευδέτωσαν οὖν πάντες οἱ φιλόχριστοι πορίζειν τὰ χρήσιμα. </p>
</div>
<div type="section" n="74">
<p><seg type="new-citation"/> Χρησιμώτερον
 δὲ σωτηρίας ψυχῆς μηδὲν νομιζέσθω παρὰ τῶν εὐφρονούντων. </p>
</div>
<div type="section" n="75">
<p>Πολλὰ δέ ἐστι τὰ τὴν σωτηρίαν τῇ ψυχῇ περιποιούμενα, καὶ γὰρ ἕως 
δύο λεπτῶν καὶ ἕως λόγου ἀγαθοῦ ὑπὲρ δόμα τυγχάνοντος. </p>
</div>
<div type="section" n="76">
<p><seg type="new-citation"/> Αὕτη <pb/> 
γὰρ ἡ ἀπὸ ἀληθινῆς διανοίας ἄδολος προαίρεσις προσδεκτέα τῷ φιλανθρώπῳ
 θεῷ ἢ θυσιῶν αἷμα. </p>
</div>
<div type="section" n="77">
<p><seg type="new-citation"/> Πολλάκις γὰρ κατήχησεν ἡμῖν τὸ μαρτυρηθὲν 
ὑπὸ τοῦ πανσόφου θεοῦ τῷ Δαυὶδ ἐν πρώτοις διὰ τοῦ ἁγίου Σαμουήλ, 
<hi rend="letter-spacing">ὅτι ἄνθρωποι εἰς πρόσωπον, ὁ δὲ θεὸς ἐν καρδίαις,</hi> 
μάλιστα ταῖς τελείου πόθου ἐπουρανίου πτερῷ μετεωριζομέναις. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="7">
<div type="section" n="78">
<p rend="indent(1)">Ἐρχέσθωσαν οὖν παρθένοι· χρεία γὰρ αὐτῶν ἐν τῇ βασιλείᾳ, 
ἀλλὰ φρονίμων χρεία. </p>
</div>
<div type="section" n="79">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐ γὰρ ἀδίκως ἐξέκλεισεν, ἃς ἀκούεις παρθένους, 
ἀλλ' ἐλαίου αὐταῖς οὐχ ὑπάρχοντος διὰ τὴν ἑαυτῶν ἀμέλειαν, τὸ 
καλὸν εἰσελθεῖν ἀσπάσασθαι οὐ δεδύνηνται, οὐδὲ τὸ κρεῖττον ἐν τῷ 
γρηγορεῖν ἐσπούδασαν· καὶ διὰ τοῦτο νύμφαι οὐκ ἤκουσαν, καὶ εἰς ἄφθαρτον 
νυμφῶνα οὐκ ἔφθασαν καὶ παστὸν αὐτῶν οὐκ ἐξέτειναν, καὶ διὰ τοῦτο 
βασιλείας οὐρανῶν στέφανον οὐκ ἐδέξαντο, καὶ τῷ ἀθανάτῳ νυμφίῳ οὐχ 
ὡμίλησαν· πρὸς αὐτὸν γὰρ οὐκ ἔφθασαν. </p>
</div>
<div type="section" n="80">
<p><seg type="new-citation"/> Διὰ τοῦτο εἶπε· φρονίμων 
χρεία. </p>
</div>
<div type="section" n="81">
<p rend="indent(1)">Εἰ παρθενεύεις Χριστῷ, μὴ ὡς θέλεις σύ, ἀλλ' ὡς θέλει ὁ παρθενευόμενος.
 </p>
</div>
<div type="section" n="82">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ τὰ ἴσα θέλε τοῖς τὰ κόσμου φρονοῦσι. </p>
</div>
<div type="section" n="83">
<p><seg type="new-citation"/> Πῶς γὰρ ὁ 
νεκρώσας τὰ ἐπὶ γῆς μέλη ὄντα τῆς ἁμαρτίας ἔσται [τὰ] τῶν μὴ εἰξάντων <pb/> 
τῇ ἀληθείᾳ; </p>
</div>
<div type="section" n="84">
<p><seg type="new-citation"/> Τί ζητεῖς ὁ σταυρωθεὶς τῷ κόσμῳ μετὰ τῶν κατὰ κόσμον 
καὶ ἐν κόσμῳ φιληδονούντων; </p>
</div>
<div type="section" n="85">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Οὐδείς,</hi> φησι, <hi rend="letter-spacing">στρατευόμενος
 ἐμπλέκεται ταῖς τοῦ βίου πραγματείαις, 
ἵνα τῷ στρατολογήσαντι ἀρέσῃ,</hi> καὶ οὐδεὶς <hi rend="letter-spacing">στεφανοῦται,
 ἐὰν μὴ νομίμως ἀθλήσῃ.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="86">
<p><seg type="new-citation"/> Τῷ Χριστῷ 
συνετάφης ἐν τῷ βαπτίσματι· τί ὡς ζῶν ἐν κόσμῳ δογματίζεις; </p>
</div>
<div type="section" n="87">
<p>Διέβης τὸν Ἰορδάνην· μὴ στρεφοῦ εἰς Αἴγυπτον. </p>
</div>
<div type="section" n="88">
<p><seg type="new-citation"/> Τουτέστιν ἐξῆλθες 
ἐκ τοῦ κόσμου τῷ φρονήματι· μὴ πάλιν τοῖς γηΐνοις σκότιζε τὸ φθάσαν 
εἰς οὐρανὸν φωτισθῆναι σὸν φρόνημα. </p>
</div>
<div type="section" n="89">
<p><seg type="new-citation"/> Μὴ τὸ σχῆμα Ἱερουσαλήμ, 
οἱ δὲ τρόποι Αἰγύπτιοι. </p>
</div>
<div type="section" n="90">
<p><seg type="new-citation"/> Βλέπε μὴ δορᾷ προβάτων τὸν ἔνδον λύκον 
σκεπάζῃς, μηδὲ ἄνθεσι ῥόας τὸν τρίβολον στέφῃς. </p>
</div>
<div type="section" n="91">
<p><seg type="new-citation"/> Αἴρεται τὸ ἔνδυμα, 
ζητεῖται ὁ τοῦ προβάτου τρόπος. </p>
</div>
<div type="section" n="92">
<p><seg type="new-citation"/> Πίπτει τὰ φύλλα, ζητεῖται ὁ βότρυς. </p>
</div>
<div type="section" n="93">
<p>Ἀπορρεῖ τὰ ἔξωθεν ἄνθη, φαίνεται ὁ τρόπος· τοῦ γὰρ τριβόλου ἡ φύσις 
ἑαυτὴν δηλοῖ. </p>
</div>
<div type="section" n="94">
<p rend="indent(1)">Οὕτω τῶν παρθένων, οὐ τοῦ σώματος, χρεία, ἀλλὰ τῶν ἀδόλων 
τρόπων χρεία. </p>
</div>
<div type="section" n="95">
<p><seg type="new-citation"/> Οὕτω τὸν γεωργὸν οὐ τὰ φύλλα τρέφει, ἀλλ' ὁ καρπὸς 
εὐφραίνει. </p>
</div>
<div type="section" n="96">
<p><seg type="new-citation"/> Οὕτω μοι νόει καὶ ἐπὶ πάντων· οὐ γὰρ ταῦτα δεῖ λεπτῶς 
διαλέγεσθαι. </p>
</div>
<div type="section" n="97">
<p><seg type="new-citation"/> Τῶν γὰρ σοφῶν αἱ διάνοιαι τῷ νῷ προσπηδῶσαι 
ἄχθος ἡγοῦνται τὴν λεπτότητα τῶν λόγων. </p>
</div>
<div type="section" n="98">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδὲν οὖν σχῆμα γενέσθαι 
παρακαλῶ, ἀλλὰ τὸ ἔργον τοῦ σχήματος προηγείσθω, ἵνα μὴ ἄλλως τῶν 
ἔργων εὐσχημονούντων τινὲς ἡμῖν ἀσχήμονες τῶν ἔργων εὑρεθεῖεν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="8">
<div type="section" n="99">
<p rend="indent(1)">Πολλάκις οὖν καὶ θυγατρὸς ποθούσης σπεύδειν τὰ κρείττονα, 
μήτηρ κηδομένη τῶν νέων ἢ κάλλει προσκαίρῳ τῷ νομιζομένῳ πλανωμένη, 
τάχα δὲ καὶ φθόνῳ τηκομένη, σπεύδει ποιῆσαι τὴν θυγατέρα τέκνον τοῦ <pb/> 
αἰῶνος τούτου καὶ οὐ θεῷ νυμφευθῆναι. </p>
</div>
<div type="section" n="100">
<p><seg type="new-citation"/> Ἀλλ' ἐνεδρεύει πᾶν ὅ τι 
νομιζόμενον δεινόν· ἀλλὰ μὴ ἀποδειλιάσῃς, ὦ τέκνον· ἄνω τὸ ὄμμα ὅπου 
ὁ ποθούμενος· τήρει τὰ ἴχνη τῆς προλαβούσης ἐκείνης, ἧς ἀκούεις Θέκλης. </p>
</div>
<div type="section" n="101">
<p rend="indent(1)">Εἰ καὶ παρεκβατικὸν τὸ λεγόμενον· κἂν Θεόκλεια ταράσσηται, 
κἂν Θάμυρις πενθῇ, κἂν Ἀλέξανδρος διαδέχηται, κἂν ὁ δικαστὴς 
ἀπειλῇ, μὴ σβεννύσθω τὸ φίλτρον. </p>
</div>
<div type="section" n="102">
<p><seg type="new-citation"/> Τοῖς γὰρ νέοις ὠφέλιμον τὸ 
πρὸς Ἰησοῦν Χριστὸν ἀνασταυροῦσθαι. </p>
</div>
<div type="section" n="103">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Τίς χωρίσει</hi> τοὺς 
αὐτὸν ἐρωμένους <hi rend="letter-spacing">ἀπὸ τῆς ἀγάπης τοῦ Χριστοῦ;</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="104">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐ <pb/> 
<hi rend="letter-spacing">θλίψις,</hi> οὐ <hi rend="letter-spacing">στενοχωρία,</hi> οὐ δίκασται, οὐ ῥήτορες, οὐ ξίφος, 
<hi rend="letter-spacing">οὔτε τις ἑτέρα κτίσις δυνήσεται χωρίσαι ἀπὸ τῆς 
ἀγάπης τοῦ Χριστοῦ.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="105">
<p><seg type="new-citation"/> Ἀλλὰ κἂν ἔρημος γένῃ γονέων, 
ἀλλ' οὐκ ἔρημος θεοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="106">
<p><seg type="new-citation"/> Κἂν ἐπιλάθῃ τοῦ οἴκου τοῦ πατρός σου, ἀλλ' 
<hi rend="letter-spacing">ἐπιθυμήσει ὁ βασιλεὺς τοῦ κάλλους σου</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="107">
<p><seg type="new-citation"/> Δεῦρο 
δὴ οὖν, κἂν πολύολβος, κἂν δύσοπτος, κἂν πένης ὑπάρχῃς, κἂν χερνήτης. </p>
</div>
<div type="section" n="108">
<p>Θάρσει, ἐλθέ· ὁ γὰρ νυμφίος Ἰησοῦς Χριστὸς οὐ τοῦ μαραινομένου 
κάλλους ἐράσκεται, οὐδὲ τὴν πενίαν ἀποστρέφεται. </p>
</div>
<div type="section" n="109">
<p><seg type="new-citation"/> Μικρὸν γὰρ 
καὶ μέγαν ἡ αὐτὴ χάρις προσκαλεῖται, ἀλλὰ τὰς προαιρέσεις δοκιμάζει, 
καὶ οὕτως ἀποδέχεται τοὺς σώφρονι λογισμῷ καθοπλισμένους τὴν ἀρετήν. </p>
</div>
<div type="section" n="110">
<p rend="indent(1)">Ταῦτα δὲ καὶ ἐπὶ υἱοῦ σπεύδοντος παραστῆσαι τὸ σῶμα· ὁ 
πατὴρ ἔχθραν ἐγείρει πρὸς τὸν ἴδιον παῖδα, μὴ δυνάμενος γνῶναι τὸ 
κατόρθωμα τὸ τοιοῦτον. </p>
</div>
<div type="section" n="111">
<p><seg type="new-citation"/> Μωρίαν ἡγεῖται, κατὰ τὸ θεῖον γράμμα, 
τὸ σοφὸν παρὰ θεῷ. </p>
</div>
<div type="section" n="112">
<p><seg type="new-citation"/> Ἀλλὰ μὴ ὀκλάσῃς, ὦ νεανίσκε, μὴ προτιμήσῃς 
θνητὸν πατέρα ἢ μητέρα ἢ ἕτερόν τινα. </p>
</div>
<div type="section" n="113">
<p><seg type="new-citation"/> Ἀξίους ἑαυτοῦ ἀπεφήνατο, 
ὡς ἐν τῷ εὐαγγελίῳ γέγραπται, οὓς φωνήσας Ἰησοῦς· ἄφες τὸ πλοῖον, 
ἄφες τὸν πατέρα καὶ τὰ δίκτυα εἰς ἄγραν, κἂν ἐλπίδες τοῦ βίου πολλαί, 
κἂν Ζεβεδαῖος ταράσσηται. </p>
</div>
<div type="section" n="114">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδὲν ὅλως θεοῦ προτιμήσῃς, μᾶλλον δὲ 
τῆς ἑαυτοῦ σωτηρίας, ἵνα ᾖς καὶ μετὰ Ἰωάννου, ὁμόθρονον αὐτοῦ ἀξίαν 
φορῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="115">
<p><seg type="new-citation"/> Οὕτω γὰρ ἐπηγγείλατο ὁ θεὸς τοὺς καταλείψαντας πατέρα 
ἢ μητέρα ἢ ἀδελφοὺς ἢ ἀγροὺς ἢ οἰκίας ἐπὶ δεκαδύο θρόνους καθίσεσθαι 
ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν οὐρανῶν. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="9">
<div type="section" n="116">
<p rend="indent(1)">Ταῦτα εἶπε πρὸς παρθένους, ταῦτα εἶπε πρὸς τοὺς ἀκούοντας· 
τοὺς γὰρ πάντας αὐτὸς συνέκλεισε, καὶ οἱ πάντες εἰς αὐτὸν ἵνα συντρέχωσιν.
 </p>
</div>
<div type="section" n="117">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐ μόνον δὲ [ἐν] τοῖς παρθενεύουσι ταῦτα ἐνετείλατο, ἀλλὰ <pb/> 
καί· <hi rend="letter-spacing">ὅστις ἀφῆκε</hi> γυναῖκα καὶ <hi rend="letter-spacing">τέκνα</hi> καὶ τὰ λοιπά, <hi rend="letter-spacing">πολυπλασίονα
 καὶ ζωὴν αἰώνιον κληρονομήσει.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="118">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐ 
χωρίζων εἶπεν, ἀλλὰ τοὺς ἔχοντας, ἵνα μὴ ὡς ἔχοντες ὦσι διὰ τὸ <hi rend="letter-spacing">τὸν 
καιρὸν συνεσταλμένον εἶναι,</hi> οὐ τὴν δέσιν λύων, ἀλλὰ τὴν σωφροσύνην
 σπείρων, ἵνα τὴν ἀκρασίαν πνίξῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="119">
<p rend="indent(1)">Καὶ ἐπεὶ τὰ στίγματα τοῦ Χριστοῦ &lt;οὐ&gt; βαστάζομεν καὶ τὰς 
λύσεις οὐκ ἀποστρεφόμεθα, πλὴν τῷ λόγῳ, τάχα εἰκῇ τινες ἐν τῇ ἐκκλησίᾳ
 συναγόμεθα. </p>
</div>
<div type="section" n="120">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ τοῦτο οὐκ ἀφήσω ἀμάρτυρον. </p>
</div>
<div type="section" n="121">
<p><seg type="new-citation"/> Φέρε, ἀπὸ 
τοῦ εὐαγγελίου παραθήσομαι. </p>
</div>
<div type="section" n="122">
<p rend="indent(1)">Σαγήνῃ παρέβαλε τὴν ἑαυτοῦ βασιλείαν χαλασθείσῃ ἐν τῷ κόσμῳ 
καὶ πάμπολλα ἐκ παντὸς πλήθους συναγαγούσῃ. </p>
</div>
<div type="section" n="123">
<p><seg type="new-citation"/> Ὅτε εἰς τὸν 
αἰγιαλόν, φησί, τὰ καλὰ ἐπιλέγεσθε, τὰ δὲ σαπρὰ ἔξω βάλλετε. </p>
</div>
<div type="section" n="124">
<p>Αὐτός φησι· <hi rend="letter-spacing">Πολλοὶ κλητοί, ὀλίγοι δὲ ἐκλεκτοί,</hi> 
οὐ διὰ τὸν ἐκλεγόμενον ὀλίγοι, ἀλλὰ διὰ τὸ μὴ εὑρίσκεσθαι ἐκλεκτούς. </p>
</div>
<div type="section" n="125">
<p rend="indent(1)">Ὥσπερ γὰρ ἐν τῇ ἅλωνι πολλὰ συστρέφεται, ἐν δὲ τῇ ἀποθήκῃ 
ὀλίγα εἰσφέρεται, οὕτως ἐν τῇ Ἐκκλησίᾳ πολλοὶ συστρεφόμεθα, ἐν δὲ 
τῇ βασιλείᾳ ὀλίγοι εἰσαχθήσονται. </p>
</div>
<div type="section" n="126">
<p><seg type="new-citation"/> Τὸ γὰρ πλοῖον τῆς βασιλείας 
χωρεῖ καὶ ἐπιθύνει ἐπὶ βατῶν, καὶ οἱ βορεῖς οὐ παίζονται. </p>
</div>
<div type="section" n="127">
<p><seg type="new-citation"/> Οὔτε 
τὸ πλοῖον φθονεῖ, ἀλλὰ τὸ κοῦφον ἀποφέρεται. </p>
</div>
<div type="section" n="128">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδεὶς οὖν κοῦφος, 
ἵνα μὴ ὡς ἄχυρα γένηται ἔξω διαχωριζόμενα. </p>
</div>
<div type="section" n="129">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐδεὶς γὰρ λανθάνειν 
εὑρίσκεται. </p>
</div>
<div type="section" n="130">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Τὸ</hi> γὰρ <hi rend="letter-spacing">πτύον ἐν τῇ χειρί,</hi> ὂν τοῦ τὴν ἅλωνα <pb/> 
καθαίροντος θεοῦ, τὸ ἔγκαρπον τοῖς ἐγκάρποις μίγνυται· τὸ ἄχυρον διαχωρίζεται
 τῇ τοῦ πνεύματος διακρίσει, καὶ πυρί, ὡς ἀκούεις, παραδίδοται. </p>
</div>
<div type="section" n="131">
<p rend="indent(1)">Καὶ ἄλλως δὲ ἐμανθάνομεν ἀκριβὲς τῆς ἐρευνήσεως ἡμῶν ἐν 
τῷ εὐαγγελίῳ. </p>
</div>
<div type="section" n="132">
<p><seg type="new-citation"/> Εἰσῆλθε γὰρ ὁ βασιλεύς, φησιν, ἰδεῖν τοὺς ἀνακειμένους
 καὶ εὗρε τὸν δοκοῦντα λανθάνειν. </p>
</div>
<div type="section" n="133">
<p><seg type="new-citation"/> Εἶπεν ὁ βασιλεύς. </p>
</div>
<div type="section" n="134">
<p><seg type="new-citation"/> Ἔπαθεν,
 ὡς ἤκουσε· τὸ γὰρ αὐτῷ λεχθὲν σκυθρωπόν. </p>
</div>
<div type="section" n="135">
<p><seg type="new-citation"/> Ὀκνῶ καὶ διὰ 
γλώττης φθέγξασθαι, καὶ διὰ τοῦτο λόγῳ οὐ καραπέμψω. </p>
</div>
<div type="section" n="136">
<p><seg type="new-citation"/> Οἱ 
γὰρ φιλομαθεῖς ἐπίστανται τὸν φοβερὸν λόγον τὸν πρὸς ἐκεῖνον καὶ 
τοὺς ὁμοιοτρόπους αὐτοῦ γεγενημένους. </p>
</div>
<div type="section" n="137">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐ τὸ ἄριστον ἐλλείπει, 
ἀλλ' ὁ ἀνακείμενος ἀνάξιος ἦν τοῦ ἀρίστου. </p>
</div>
<div type="section" n="138">
<p><seg type="new-citation"/> Οὐχ ὁ βασιλεὺς φθονερός, 
ἀλλ' ὁ εἰσελθὼν οὐκ ἄξιον ἑαυτὸν παρεσκεύασεν, ἐπειδὴ πονηρὸς ὢν 
ἀνέκειτο. </p>
</div>
<div type="section" n="139">
<p><seg type="new-citation"/> Μηδεὶς οὖν αὐτὸ πάθοι, μηδεὶς πονηρός, ἵνα μὴ φιμωθῇ. </p>
</div>
<div type="section" n="140">
<p>Οὕτω φιμώσατε τὰς τῆς σαρκὸς ὀρέξεις οἱ θέλοντες εὐσεβῶς ζῆν. </p>
</div>
<div type="section" n="141">
<p><hi rend="letter-spacing">Τὰς</hi> γὰρ <hi rend="letter-spacing">νεωτερικὰς ἐπιθυμίας</hi> φεύγειν ὁ Παῦλος
 βοᾷ. </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="10">
<div type="section" n="142">
<p rend="indent(1)">Οὐκ ἐπόθουν οὕτω φθέγξασθαι, ἀλλ' ἠναγκάσθην οὕτως 
εἰπεῖν, ἵνα σὺ ἀκούσας τὸ σκυθρωπὸν φύγῃς τὸ δεινόν. </p>
</div>
<div type="section" n="143">
<p><seg type="new-citation"/> Καὶ πότε 
φεύγειν χρή; </p>
</div>
<div type="section" n="144">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Νῦν ἡμέρα σωτηρίας.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="145">
<p><seg type="new-citation"/> Ὁποῖος θέλει 
εἶναι παρὰ Χριστῷ, οἶδας ὅτι <hi rend="letter-spacing">ἔρχεται</hi> καιρὸς <hi rend="letter-spacing">ὅτε οὐδεὶς δύναται 
ἐργάζεσθαι.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="146">
<p><seg type="new-citation"/> Ἔρχεται νὺξ ὅτε <hi rend="letter-spacing">ἕκαστος κομίσηται 
τὰ διὰ τοῦ σώματος, πρὸς ἃ ἔπραξεν.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="147">
<p><seg type="new-citation"/> Ἔρχεται 
ἡμέρα ὅτε οὐδεὶς δύναται ἀναβαλέσθαι εἰς τὴν αὔριον. </p>
</div>
<div type="section" n="148">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Οὐ</hi> γάρ 
<hi rend="letter-spacing">ἐστιν ἐν τῷ θανάτῳ ὁ μνημονεύων σου</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐν 
τῷ ᾄδῃ τίς ἐξομολογήσεταί σοι;</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="149">
<p rend="indent(1)">Εἰ οὖν οὕτως ὁ ὅρος, ἀδελφοί, καὶ οὐ δυνάμεθα παρελθεῖν ἢ 
παρελθόντας λανθάνειν οὐκ ἔστι, <hi rend="letter-spacing">προφθάσωμεν τὸ πρόσωπον
 αὐτοῦ ἐν ἐξομολογήσει.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="150">
<p><seg type="new-citation"/> Προφθάσωμεν, ἵνα μὴ 
προφθασθῶμεν. </p>
</div>
<div type="section" n="151">
<p><seg type="new-citation"/> Νικήσωμεν τὰ κακὰ ἐν τοῖς καλοῖς, ἵνα μὴ εὑρεθῶμεν <pb/> 
 ἐν τοῖς κακοῖς. </p>
</div>
<div type="section" n="152">
<p><seg type="new-citation"/> <hi rend="letter-spacing">Καθαρίσωμεν ἑαυτοὺς 
ἀπὸ παντὸς μολυσμοῦ σαρκὸς καὶ πνεύματος,</hi> 
ἵνα καθαροὶ καθαρῷ φανέντες, καθαρὸν στέφανον κομισώμεθα διὰ 
Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ κυρίου ἡμῶν, δι' οὗ τῷ πατρὶ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας 
τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
