<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De trinitate (lib. 2.1-7) [Sp.]</title>
        <author>Didymus Caecus Scr. Eccl. Didymus the Blind</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2102009.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2102, work number 009), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Didymus Caecus Scr. Eccl. (c. A.D. 4), De trinitate (lib. 2.1 7) [Sp.] (2102: 009) "Didymus der Blinde.  De trinitate, Buch 2, Kapitel 1 7", Ed. Seiler, I. Meisenheim am Glan: Hain, 1975; Beiträge zur klassischen Philologie 52.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Chapter" n="1">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τοῦ τὴν ἁγίαν τριάδα ἀκατάληπτον εἶναι. </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Οἱ σπουδάζοντες εἶναι ναὸς κἂν ποσῶς ἄξιος τοῦ οἰκοῦντος ἐν 
τοῖς πιστοῖς ἁγίου πνεύματος, ὡς ἅπαξ ἔχοντες ἐλλάμπον αὐτοῖς τὸ 
ἀπρόσιτον φῶς, δοξάζουσιν, ὡς ὁ δεσπότης ἐν τῇ μυσταγωγίᾳ τοῦ 
βαπτίσματος ἐθέσπισεν ἰσοτίμως, 
τόν τε αὐτογενῆ θεὸν καὶ πατέρα 
καὶ τὸν ἐξ αὐτοῦ συνυπάρχοντα αὐτῷ 
ἀγαπητὸν καὶ μονογενῆ 
υἱὸν λόγον 
καὶ τὸ μνημονευθὲν ἅγιον πνεῦμα 
τὸ μόνον ἐκ τῆς ὑποστάσεως αὐτοῦ 
ἀνάρχως καὶ ἀδιαστάτως ἐκπορευθέν· </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">τῷ μὲν ὁμοουσίῳ τῆς τριάδος μὴ ἀπιστοῦντες, 
τρόπον δὲ καὶ διαφορὰν γεννήσεως καὶ ἐκ πορεύσεως οὐ ζητοῦντες· 
ἐπειδὴ καὶ ταῖς οὐρανίοις 
λειτουργικαῖς δυνάμεσιν 
ἄγνωστον, ἄφραστον 
καὶ φοβερὸν ἐνθυμήσει καθέστηκεν τοῦτο· 
καὶ τὸ πῶς ἑαυτῇ συνυφέστηκεν ἀνάρχως ἡ ἁγία τριὰς 
ἔχουσα ἀεὶ ὡσαύτως καὶ κατὰ ταὐτά· <pb/> 
καὶ οἷά τε οὖσα ἐπὶ τοῦ αἰωνίου καθημένη θώκου 
ἐπιβλέπειν ἀβύσσους 
καὶ σιωπῶσα ἀκούεσθαι 
καὶ σιωπώντων ἀκούειν· </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">καὶ πρὸ τοῦ πρακτέου ἐπίστασθαι τὸ μέλλον· 
καὶ λόγῳ, καὶ θᾶττον λόγου 
καὶ μόνῳ τῷ θέλειν πάντα παραγαγεῖν· 
καὶ πρὶν διαθρήσῃ τις ἐν τῆς καρδίᾳ 
μόνον δὲ πιστῶς καὶ δικαίως, 
τὴν ψῆφον εὐθὺς τὴν ἐπὶ τῇ αἰτήσει παρέχειν· 
καὶ πᾶσι καιρὸν εἰς εὐεργεσίαν ἁρμόζεσθαι· 
καὶ βραδείαν μὲν εἶναι εἰς ὀργήν, 
εἰς εὐποιίαν δὲ ἕτοιμον· 
καὶ χαλεπαίνειν μὲν δι' ἡμετέραν πλημμέλειαν 
ἀφιέναι δὲ δι' οἰκεῖαν φιλανθρωπίαν τὴν τιμωρίαν· </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">ἔτι γε μὴν ἀκατάληπτον αὐτῆς ἐστιν 
καὶ τὸ πῶς ἓν ἔχει θέλημα, <pb/> 
καὶ λαλεῖ καὶ παρέχει κοινὸν ἑαυτῆς· 
καὶ ἐπισκέπτεται οὐ μᾶλλον εὐεξίαν σωμάτων, 
ἀλλ' αὐτὴν συντετριμμένην καρδίαν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">καὶ μὲν δὴ καὶ τοῦτο, 
πῶς ὑπάρχει ἀόρατος 
καὶ σεραφικοῖς ὀφθαλμοῖς ἀπερίληπτος, 
λόγῳ καὶ τόπῳ ἀχώρητος, 
δυνάμει ἀμερής, 
ἀναφής, ἀμεγέθης, 
ἀμαθής, ἀπλατής, ἀνείδεος· 
παντεπίσκοπος, παντεπήκοος καὶ πάντων ἐλπίς· 
φωτὸς οὐρανίου ὑπὲρ τὸ πολὺ φωτεινοτέρα 
καὶ παντὸς ὕψους, ὅσον οὐκ ἔστιν εἰπεῖν, ὑψηλοτέρα, 
καὶ παντὸς νοῦ ἀπείρῳ λόγῳ νοητικωτέρα. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">πῶς γὰρ οὐκ ἔμελλεν τὰ τῆς τριάδος πᾶσιν ἀκατάληπτα τυγχάνειν, 
ὅτε αὐτὴ πάντων ἐστὶ γενεσιουργὸς 
καὶ ἀνωτάτω πάσης νοερᾶς, 
ἔτι μὴν καὶ νοητῆς κτίσεως, 
μεθ' ἣν ἐπέκεινα παντελῶς οὐδέν, 
πάντα δὲ μᾶλλον ὑπ' αὐτῇ, 
καὶ δι' αὐτὴν καὶ ὑπὸ πόδας αὐτῆς ὡς ποιήματα; <pb/> 
προκατήρξατο γὰρ εὐδοκήσας ὁ πατήρ, 
ἐδημιούργησεν δὲ ὁ μονογενὴς &lt;υἱός&gt;, 
ἡγίασεν δὲ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ 
καὶ τῷ ἁγιασμῷ αὐτοῦ ἐτελείωσεν, 
ἐφώτισεν, ἐδυνάμωσεν, ἐζωοδότησεν· </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">ἐν πᾶσιν καὶ ἐν ἑκάστῳ ὅλον ὑπάρχον, 
καὶ ὑπὸ ὅλων ὅλον μετεχόμενον καὶ χωρούμενον δι' ἀγαθότητα· 
καὶ μὴ μεριζόμενον, μήτε μετερχόμενον ἢ μεταβαλλόμενον· 
ἀλλ' ἀεὶ πᾶσιν ἐπιπνέον ὁμοίως, καὶ οὐκ ἐν μέρει, 
καὶ φυλάττον τὴν οἰκείαν ἄχραντον ἀπὸ τῶν σωμάτων καθαρότητα, 
πάντα τε θείως καταλάμπον 
καὶ πανταχοῦ πληθύον ἁγιασμόν, 
ἀγάπην, εἰρήνην, σοφίαν. 
χαράν, ἀσφάλειαν καὶ πᾶν ἀγαθόν, 
ἅτε ἐκ τῆς πατρικῆς ἐνυποστάτως ἔκλαμψαν πηγῆς· <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">δι' οὗ καὶ δι' ὃ ἡμῖν πλησιάζει ὁ θεὸς καὶ πατήρ, 
μεθ' οὗ καὶ ἐν οὐρανοῖς ἐστιν καὶ παρ' ἡμῖν μένει· 
δυναμένης μὲν ἑκάστης θείας ὑποστάσεως ἀπροσδεῶς πάντα ποιῆσαι τελείως, 
ἵνα δὲ δειχθῇ τὸ συμπρακτικὸν καὶ ἀπαράλλακτον τῆς τε οὐσίας αὐτῶν 
τῆς τε προσκυνήσεως καὶ δόξης καὶ εὐχαριστίας τῆς ὀφειλούσης παρ' ἡμῶν 
γίνεσθαι, 
διὰ τοῦτο κοινῇ παρὰ τῆς ἁγίας τριάδος τῆς κτίσεως πληρωθείσης. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">παριστῶν γοῦν τὸ τριαδικῶς διακεκοσμῆσθαι τὴν κτίσιν ψάλλει· 
<space quantity="2"/>„τῷ λόγῳ κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν, καὶ τῷ πνεύματι 
<space quantity="2"/>τοῦ στόματος αὐτοῦ πᾶσαι αἱ δυνάμεις αὐτῶν.“ 
εἶπεν γὰρ „κύριον“ μὲν τὸν θεὸν πατέρα, 
„λόγον“ δὲ τὸν μονογενῆ υἱόν, 
δι' οὗ καὶ παρ' οὗ ἐκτίσθησαν, 
„πνεῦμα“ δὲ τὸ ἐνυπόστατον 
ἅγιον πνεῦμα τοῦ θεοῦ, 
παρ' οὗ ἁγιασθέντες ἐνεδυναμώθησαν. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">αὐτὸ γάρ ἐστιν τὸ θεϊκὸν ὄνομα, 
τὸ παντοκρατορικὸν καὶ ὑπερέχον ἀξίωμα, 
τὸ σὺν πατρὶ καὶ υἱῷ μνημονευόμενον καὶ συνδοξαζόμενον· <pb/> 
τὸ ἁγιαστικὸν καὶ ζωοποιὸν καὶ φωτὸς οὐρανίου μεταδοτικόν· 
τὸ φρουρητικὸν ἑκάστων τῆς ἐν ταυτότητι διαμονῆς· 
τὸ προφήταις καὶ ἀποστόλοις ἐνηχῆσαν, 
καὶ μάρτυρας ἀντιστῆναι τυραννικῇ ὠμότητι ἐνισχύσαν· 
τὸ ἀνακαινίζον καὶ ἐλευθεροῦν ὡς κύριος, 
καὶ υἱοὺς θεοῦ ἡμᾶς ποιοῦν ὡς πνεῦμα υἱοθεσίας· 
τὸ ἀπελαῦνον τῷ φωτίσματι δαιμόνων στίφη, 
καὶ τὸν ἀντικείμενον καταισχύνον· 
τὸ ἀναπετάζον ἡμῖν τὰς οὐρανῶν πύλας, 
καὶ ἄγον ἐπὶ τὴν εἴσοδον τῆς σωτηρίας, 
καὶ τῆς ἀγγέλων πολιτείας καὶ ὑμνῳδίας ἐργαζόμενον κοινωνούς· </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">τὸ γινόμενον ἡμῖν τρίβος 
ἀποφέρουσα πρὸς αὐτὸν ἐπουράνιον θεὸν καὶ πατέρα· 
ἡ αὐτεξούσιος καὶ ὑπερβάλλουσα γαληνοτάτη ἐπιφάνεια· 
ἡ γόνιμος καὶ ἄπειρος καὶ σωστικὴ δύναμις· 
ἡ ἀμεγέθης καὶ ἀσύγκριτος καὶ σεπτὴ ὑπόστασις· 
ἡ ἄχραντος καὶ ἔγκριτος καὶ πάναγνος δόξα· 
ἡ θεία χάρις ἡ τὰ λείποντα ἀναπληροῦσα καὶ τὰ ἀσθενῆ ἰωμένη· 
ἡ ἄρρητος καὶ ἀίδιος ἀγαθότης· <pb/> 
ἡ πηγὴ τῶν ἀνεκλείπτων χαρισμάτων καὶ παντὸς ἀγαθοῦ νοῦ πρόοδος· 
ἡ μελλόντων καὶ ἀγνώστων ἀληθὴς φανέρωσις· </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">ἡ σωτήριος σφραγὶς 
καὶ τὸ θεῖον χρῖσμα, 
ὁ ἀρραβὼν τῶν ἀιδίων ἀγαθῶν, 
παρ' οὗ πᾶσα κτίσις, ὁρατὴ καὶ ἀόρατος, λογικὴ καὶ μὴ λογική, 
ἐνδυναμοῦται· 
παρ' οὗ ἡμῖν 
ἡ θεία ἀναγέννησις 
καὶ τῶν ἀνομιῶν ἡ ἄφεσις 
καὶ τῶν ἁμαρτιῶν ἡ ἐπικάλυψις 
καὶ ἡ πρὸς τὸν θεὸν οἰκείωσις· 
στέφανός τε δικαίοις 
καὶ ἀγαθῶν ἀπόληψις· 
οὐράνιόν τε ἐνδιαίτημα 
καὶ ζωὴ ἀτηλεύτητος 
καὶ βασιλείας θεοῦ κληρονομία αἰώνιος· <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">οὗτινος τῆς κοινωνίας διὰ τῆς παλιγγεννεσίας ὁ μετέχων τυγχάνει
 τῶν μνημονευθέντων ἀγαθῶν 
καὶ πρὸς τὰς καθολικὰς ἐπιστολὰς θείας ἐστὶ κοινωνὸς φύσεως. 
ὁ γὰρ ἀφθάρτου καὶ ἀιδίου φωτίσματος μετειληφὼς ἀγήρως κατὰ τὸ 
νοητὸν μένει ἐν νεότητι καὶ ἠπιότητι, 
καὶ ἐξομοιοῦται 
τῷ μόνῳ ἔχοντι ἀθανασίαν 
καὶ φῶς οἰκοῦντι ἀπρόσιτον. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">οἱ γὰρ τῆς ἀρχαίας καὶ νέας διαθήκης ἱερομάνται τῆς ἀνωτάτω 
μιᾶς θείας θύσεως εἶναι τὸ ἅγιον πνεῦμα ἐπίστανται. αὐτίκα γοῦν 
μαρτυροῦσιν· <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="2">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τοῦ τὸ ἅγιον πνεῦμα εἶναι τοῦ θεοῦ· καὶ περὶ αἱρετικῆς
 ἀντιθέσεως </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Πρῶτον μέν, ὅτι πνεῦμά ἐστι τοῦ θεοῦ καὶ ἐκ τοῦ θεοῦ, εἰ 
καὶ μὴ μετ' αὐτόν, καὶ μόνον εἰδὸς τὰ τοῦ θεοῦ, καὶ ἐπὶ 
πάντας τυγχάνον, λέγουσι τοιάδε· </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Μωυσὴς μὲν ἐν τῇ γενέσει ἐκ προσώπου τοῦ θεοῦ· 
<space quantity="2"/>„οὐ μὴ καταμείνῃ τὸ πνεῦμά μου ἐν τοῖς ἀνθρώποις τούτοις 
<space quantity="2"/>εἰς τὸν αἰῶνα διὰ τὸ εἶναι αὐτοὺς σάρκας“. 
Ἀγγαῖος ὁμοίως ἀπὸ θεϊκῆς φωνῆς· 
<space quantity="2"/>„ἐγώ εἰμι μεθ' ὑμῶν, καὶ τὸ πνεῦμά μου ἐφέστηκεν ἐν μέσῳ 
<space quantity="2"/>ὑμῶν·“ </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Ζαχαρίας ὁμοίως· 
<space quantity="2"/>„πλὴν ἀκούσατε τοὺς λόγους μου, καὶ τὰ νόμιμά μου δέχεσθε, 
<space quantity="2"/>ἃ ἐγὼ ἐντέλλομαι ἐν πνεύματί μου τοῖς δούλοις μου τοῖς 
<space quantity="2"/>προφήταις·“ </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Ἠσαίας ἀπὸ τοῦ πατρὸς τὸν υἱόν· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα τὸ ἐμόν, ὅ ἐστιν ἐπὶ σοί, καὶ τὰ ῥήματα, ἃ δέδωκα 
<space quantity="2"/>εἰς τὸ στόμα σου, οὐ μὴ ἐκλείπῃ ἐκ τοῦ στόματός σου καὶ 
<space quantity="2"/>ἐκ τοῦ στόματος τοῦ σπέρματός σου·“ 
σπέρμα λέγων αὐτοῦ τοὺς πιστούς, οὓς καὶ εἰς υἱοθεσίαν ἐκάλεσεν.
 <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">καὶ πάλιν ἀπὸ τοῦ υἱοῦ· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα κυρίου ἐπ' ἐμέ.“ 
ἐκπεπεράνθαι σὲ ταῦτα ἐν τῇ οἰκονομίᾳ Ματθαῖος οὕτως εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„ὅπως πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν διὰ Ἠσαίου τοῦ προφήτου λέγοντος· 
<space quantity="2"/>‚ἰδοὺ ὁ παῖς μου, ὃν ᾑρέτισα, ὁ ἀγαπητός μου, εἰς ὃν εὐδόκησεν<space quantity="2"/>
 ἡ ψυχή μου· θήσω τὸ πνεῦμά μου ἐπ' αὐτόν·‛“ </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">καὶ πάλιν ἀπὸ τοῦ πατρός· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα γὰρ ἐξ ἐμοῦ ἐξελεύσεται.“ </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">καὶ ἐν τῷ Ἰεζεκιὴλ ὁ ὕψιστος πατὴρ τὸ μὲν ἡμέτερον πνεῦμα 
„ὑμῶν“ πνεῦμα, τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα ἴδιον ἐξονομάζει, ἅτε 
ἐξ αὐτοῦ ἐκπορευθὲν κατὰ φύσιν· 
<space quantity="2"/>„καὶ δώσω ὑμῖν καρδίαν καινὴν καὶ πνεῦμα καινόν· καὶ 
<space quantity="2"/>ἀφελῶ τὴν καρδίαν τὴν λιθίνην ἐκ τῆς σαρκὸς ὑμῶν, καὶ 
<space quantity="2"/>δώσω ὑμῖν καρδίαν σαρκίνην, καὶ τὸ πνεῦμά μου δώσω ἐν 
<space quantity="2"/>ὑμῖν·“ </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">καὶ ἐν τῷ Ἰωήλ· 
<space quantity="2"/>„ἐκχεῶ ἀπὸ τοῦ πνεύματός μου ἐπὶ πᾶσαν σάρκα·“ </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">καὶ ταῦτα τετελέσθαι Παῦλος ἔγραψεν Τίτῳ· 
<space quantity="2"/>„ὅτε ἐπεφάνη ἡ χάρις ἡ σωτήριος ἡμῶν, οὐκ ἐξ ἔργων, ὧν 
<space quantity="2"/>ἐποιήσαμεν ἡμεῖς, ἀλλὰ κατὰ τὸ πολὺ αὐτοῦ ἔλεος ἀναγεννήσας<space quantity="2"/>
 ἡμᾶς διὰ λουτροῦ παλιγγενεσίας καὶ ἀνακαινώσεως<space quantity="2"/>
 πνεύματος ἁγίου, οὗ ἐξέχεεν ἐφ' ἡμᾶς πλουσίως διὰ 
<space quantity="2"/>Ἰησοῦ Χριστοῦ.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">πότε δὲ ἐξέχεεν; ὅτε ὁ Χριστὸς ἐμφυσῶν ἔλεγεν· 
<space quantity="2"/>„λάβετε πνεῦμα ἅγιον,“ 
εὖ δὲ καὶ τὸ „ἐξέχεεν“, ἅτε ὕδωρ ἐξ αὐτοῦ ὁμοουσίως ἐκπορευθὲν
 καὶ μύρον θεϊκόν, καθὰ εὐκαίρως ἐν τοῖς ἁρμόζουσιν τόποις
 δειχθήσεται πρὸς ἡμῶν· </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">καὶ τὸ „ἐπὶ πᾶσαν σάρκα.“ αἱ γὰρ λέξεις αὗται ἐπὶ τῆς ἐν 
ὁμάδι μεθεκτῆς οὐσίας τῆς ἁγίας τριάδος ἁρμόζουσιν, ἀλλ' οὐκ 
ἐπὶ κτιστῆς ἀμεθέκτου λογικῆς φύσεως· οὐ γάρ που ἐγράφη οὔτε 
λέγειν πιθανόν· „ἐκχεῶ ἀπὸ τοῦ ἀρχαγγέλου“, ἀλλ' ἀπὸ πνεύματός μου, 
καὶ οὐδὲ οὕτως ἀπολελυμένως, ἀλλ'· „ἐπὶ πᾶσαν σάρκα“. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">καὶ Δαυὶδ δὲ ἱκετεύων βοᾶ· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμά σου τὸ ἅγιον μὴ ἀντανέλῃς ἀπ' ἐμοῦ“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμά σου τὸ ἅγιον ὁδηγήσει με ἐν γῇ εὐθείᾳ.“ 
καὶ Ματθαῖος ἀπὸ τοῦ υἱοῦ· 
<space quantity="2"/>„οὐ ὑμεῖς ἐστε οἱ λαλοῦντες, ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τοῦ 
<space quantity="2"/>πατρός μου τὸ λαλοῦν ἐν ὑμῖν“, 
ὅ ἐστιν· οὐχ ὑμεῖς οἱ κτιστοί, ἀλλὰ τὸ ἄκτιστον πνεῦμα τοῦ 
θεοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">γράφει δὲ καὶ Παῦλος πρὸς μὲν Κορινθίους ἐν τῇ πρώτῃ 
ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„ἃ ὀφθαλμὸς οὐκ εἶδεν, καὶ οὖς οὐκ ἤκουσεν, καὶ ἐπὶ 
<space quantity="2"/>καρδίαν ἀνθρώπου οὐκ ἀνέβη· ἃ ἡτοίμασεν ὁ θεὸς τοῖς 
<space quantity="2"/>ἀγαπῶσιν αὐτόν, ἡμῖν δὲ ἀπεκάλυψεν ὁ θεὸς διὰ τοῦ πνεύματος<space quantity="2"/>
 αὐτοῦ. τὸ πνεῦμα πάντα ἐρευνᾷ καὶ τὰ βάθη τοῦ 
<space quantity="2"/>θεοῦ. τίς γὰρ οἶδεν ἀνθρώπων τὰ τοῦ ἀνθρώπου, εἰ μὴ 
<space quantity="2"/>τὸ πνεῦμα τοῦ ἀνθρώπου τὸ ἐν αὐτῷ; οὕτω καὶ τὰ τοῦ 
<space quantity="2"/>θεοῦ οὐδεὶς οἶδεν, εἰ μὴ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ. ἡμεῖς 
<space quantity="2"/>δὲ οὐ πνεῦμα τοῦ κόσμου ἐλάβομεν, ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τὸ 
<space quantity="2"/>ἐκ τοῦ θεοῦ· ἵνα ἴδωμεν τὰ ὑπὸ τοῦ θεοῦ χαρισθέντα 
<space quantity="2"/>ἡμῖν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">τὰ „ἡτοιμασμένα“ παρὰ τοῦ θεοῦ ἀγαθὰ εἶπεν, ὅτι „τὸ πνεῦμα“ 
„ἀπεκάλυψεν“ ὡς συνδοτήρ· καὶ „τὸ πνεῦμα αὐτοῦ“ κατὰ ἀντιπαράθεσιν
 τοῦ ἡμετέρου πνεύματος. καὶ ἐπασφαλιζόμενος αὖθις 
τὸ μὴ νομίζεσθαι αὐτὸ ὡς ἄγγελον ἢ ἄλλο πνεῦμα κτιστόν, 
ἐπήγαγεν· „οὐ πνεῦμα τοῦ κόσμου ἐλάβομεν“—τουτέστιν γενητόν—„ἀλλὰ
 τὸ πνεῦμα τὸ ἐκ τοῦ θεοῦ“—τουτέστιν ἐξ 
ὑπολειπομένων, τὸ ἐκ τοῦ θεοῦ τῆς ὑποστάσεως ἐκπορευθέν· 
καὶ ὡς αὐτὸ μόνον οἶδεν τὰ τοῦ θεοῦ, ὡς κύριος, καὶ ἔχον 
ὡσαύτως τῇ φύσει πρὸς τὸν πατέρα. ὁ γάρ· 
<space quantity="2"/>„δοῦλος“, —ὡς ἐν εὐαγγελίῳ λέγει, —„οὐκ οἶδεν τί ποιεῖ 
<space quantity="2"/>ὁ κύριος αὐτοῦ.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p rend="indent(1)">οὐκέτι δὲ ὡς ἐπὶ τοῦ ἀνθρώπου εἶπεν τὸ κατοικοῦν „ἐν τῷ θεῷ“, 
ἵνα μὴ σύνθετος νομισθείῃ ὁ ἀσύνθετος θεός. </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p rend="indent(1)">πρὸς δὲ Ἐφεσίους· 
<space quantity="2"/>„μὴ λυπεῖτε τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῦ θεοῦ, ἐν ᾧ ἐσφραγίσθητε<space quantity="2"/>
 εἰς ἡμέραν ἀναπολυτρώσεως“· </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p rend="indent(1)">πρὸς δὲ Ῥωμαίους· 
<space quantity="2"/>„ὑμεῖς οὔκ ἐστε ἐν σαρκί, ἀλλ' ἐν πνεύματι, εἴπερ 
<space quantity="2"/>πνεῦμα θεοῦ οἰκεῖ ἐν ὑμῖν· εἰ δέ τις πνεῦμα Χριστοῦ 
<space quantity="2"/>οὐκ ἔχει, οὗτος οὐκ ἔστιν αὐτοῦ“· </p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p rend="indent(1)">πρὸς δὲ Γαλάτας· 
<space quantity="2"/>„ὅτι δέ ἐστε υἱοί, ἐξαπέστειλεν ὁ θεὸς τὸ πνεῦμα τοῦ 
</p><p rend=" indent(1)">υἱοῦ αὐτοῦ εἰς τὰς καρδίας ὑμῶν, κράζον ἀββᾶ ὁ πατήρ“· </p>
</div>
<div type="section" n="19">
<p rend="indent(1)">πρὸς δὲ Φιλιππησίους· 
<space quantity="2"/>„οἶδα γὰρ, ὅτι τοῦτο μοι ἀποβήσεται εἰς σωτηρίαν, διὰ 
<space quantity="2"/>τῆς ὑμῶν δεήσεως καὶ ἐπιχορηγίας τοῦ πνεύματος Ἰησοῦ 
<space quantity="2"/>Χριστοῦ“· </p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p rend="indent(1)">ἄθρει δὴ οὖν, ὡς καὶ μόνον τὸ φάναι αὐτὸ „πνεῦμα τοῦ θεοῦ“, 
καὶ ἡ προσθήκη δὲ τοῦ „μοῦ“ καὶ „σοῦ“, καὶ τοῦτο τηλαυγῶς 
ἐσήμανεν, ὅτι καὶ ἄκτιστόν ἐστι καὶ θεός, τοὔνομα ἔχον οὐκ 
ἐπακτόν, ἀλλ' ἀπὸ τοῦ εἶναι ἐκεῖνο φυσικῶς τοῦτο ὅπερ καὶ 
προσηγορεύεται. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p rend="indent(1)">καὶ τὸ γεγράφθαι δὲ αὐτὸ „πνεῦμα τοῦ υἱοῦ“, ὁμοίως τὴν πρὸς 
αὐτὸν κοινωνίαν τῆς φύσεως ἐδήλωσεν, καὶ ὥστε μὴ κτίσμα αὐτοῦ 
νομισθῆναι. πῶς γὰρ ἂν τῷ ἰδίῳ πατρί, ὡς οὐκ ἔχοντι πρὸ τούτου 
ἐξ ἑαυτοῦ, ἔκτισεν ὁ υἱὸς τοῦθ' ὅπερ ἔστι τε καὶ γέγραπται 
πνεῦμα θεοῦ; ὅπερ οὐ βλάσφημόν ἐστι μόνον, ἀλλὰ καὶ ἠλίθιον. 
νοηθείη ἂν „πνεῦμα Χριστοῦ“, τουτέστιν δύναμις Χριστοῦ, ὃν 
τρόπον εἴρηται „Χριστὸν θεοῦ δύναμιν καὶ θεοῦ σοφίαν.“ 
ἐπειδὴ γὰρ ἑνὸς πατρὸς φύσει καὶ οὐ δημιουργικῇ ἐνεργείᾳ
 προῆλθον αἱ μακάριαι ὑποστάσεις αὖται, εἰς τὸν αὐτὸν 
ἕνα ἀνάγονται. </p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p rend="indent(1)">ἵνα γὰρ μή τις ὑποπτεύσῃ ἀρχὴν αὐτοῦ εἶναι ἢ πέρας, 
ἀλλ' ἀπὸ τῆς κατὰ τὴν φύσιν αὐτοῦ προόδου πιστεύσῃ ἀληθῶς 
αὐτὸ πνεῦμα εἶναι τοῦ θεοῦ, ἀναπνευσθὲν ἀνάρχως, καὶ 
οὐ γενόμενον, ὡς ἓν τῶν ἄλλων λειτουργικῶν πνευμάτων, 
διδάσκων ὁ κύριος ἐν τῷ κατὰ Ἰωάννην εὐαγγελίῳ λέγει· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὃ παρὰ τοῦ πατρὸς ἐκπορεύεται“. 
οὐκ εἶπεν δὲ „κτίζεται“. πᾶσα μὲν γὰρ γέννησις καὶ ἐκπόρευσις 
διὰ τῶν ἴσων καὶ ὁμοίων ἐπιτελεῖται· μάλιστα δὲ διαφερόντως 
ἡ ἀπὸ τοῦ ἑνὸς πατρὸς καθ' ἕνωσιν τῆς ἑαυτοῦ θεότητός ἐστι 
γέννησις καὶ ἐκπόρευσις. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p rend="indent(1)">ἀλλ' ἐπὶ μὲν τῶν κτισμάτων ἡγεῖται τῷ χρόνῳ ὁ πρωτότυπος·
 ἐπὶ δὲ τοῦ θεοῦ οὐχ οὕτως, ἀλλὰ συνυφεστώτως 
καὶ συμπροεληλυθότως. </p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p rend="indent(1)">συνᾴδων δὲ τῷ κυρίῳ καὶ Ἰωάννης ἐκήρυξεν τοῦ ἁγίου 
πνεύματος τὸ πρὸς τὸν πατέρα ἴσον καὶ ἀπαράλλακτον 
καὶ [ὡς μερικὴ αὐτοῦ χάρις] ὅλον, ὡς ἂν εἴποι τις, 
τὸν ἀπερίγραφον θεὸν πατέρα περιλαμβάνον, καὶ &lt;ὡς 
μερικὴ χάρις&gt; παρὰ πιστοῖς εὑρισκόμενον δείκνυσιν, 
εἰπών· 
<space quantity="2"/>„ἐν τούτῳ γὰρ γινώσκομεν, ὅτι ἐν αὐτῷ μένομεν, 
<space quantity="2"/>καὶ αὐτὸς ἐν ἡμῖν ἐκ τοῦ πνεύματος αὐτοῦ, οὗ 
<space quantity="2"/>ἔδωκεν ἡμῖν“. 
ὃν τρόπον ὁ υἱὸς εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„ὁ ἑορακὼς ἐμὲ τὸν πατέρα·“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ παρὰ τοῦ πατρὸς ἐξῆλθον.“ </p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p rend="indent(1)">οὐδὲν γὰρ ὅλως κατ' οὐσίαν ἢ κατὰ χρόνον ἢ δόξαν 
ὕφεσιν ἔχον δύναται τὴν ὅλην ἐκφαίνειν ἀλήθειαν ἢ 
ὁμοειδὲς τυγχάνειν καὶ ἴσην ἔχειν ἐπίγνωσιν· οὔτε δέ 
τις τύχοι ἂν μετοχῆς θεότητος ἀληθοῦς διὰ κτίσματος· </p>
</div>
<div type="section" n="26">
<p rend="indent(1)">δίδοται δὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα, οὐ κατατομῆς μερισμοῖς, 
ἀλλὰ τῷ λόγῳ τῆς μετουσίας, καὶ τοῦ μὴ νοεῖσθαι ἑτεροφυῶς
 ἢ ἑτερογνωμόνως τοῦ πατρὸς οἰκεῖν ἐν ἡμῖν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="27">
<p rend="indent(1)">ἔδειξεν δὲ ἅμα „ὁ τῆς βροντῆς υἱὸς“, ὡς ἔνθα ἐστὶ τὸ 
ἅγιον πνεῦμα, πάρεστιν ὁ θεὸς πατήρ, οὗ πνεῦμά ἐστιν· 
ὅπερ καὶ αὐτὸς ὁ θεὸς προανεφώνησεν, εἰπών· 
<space quantity="2"/>„ἐνοικήσω ἐν αὐτοῖς καὶ ἐμπεριπατήσω· καὶ ἔσομαι 
<space quantity="2"/>αὐτῶν θεός, καὶ αὐτοὶ ἔσονταί μου λαός.“ </p>
</div>
<div type="section" n="28">
<p rend="indent(1)">ὡς πάλιν τὸ ἀντικείμενον δηλοῖ, ὅτι εἴ τις τὸ πνεῦμα 
τοῦ θεοῦ ὡς θεὸν ἀληθινὸν οὐκ ἔχει, οὐδὲ τὸν πατέρα 
ἔχει· παρ' οἷς δὲ μὴ οὗτός ἐστιν, οὐδὲν ἀληθὲς οὐδ' 
ἀσφαλὲς οὐδὲ βέβαιον. </p>
</div>
<div type="section" n="29">
<p rend="indent(1)">ὡς τὸ ἔμπαλιν ὁστισοῦν λέγων περὶ αὐτοῦ, κἂν αἱρετικὸς 
ὢν τύχοι, ἐὰν ἐρωτηθῇ, περὶ ποίου διαλέγεται πνεύματος, 
λέγει· „τοῦ ἁγίου“· καὶ εἰ αὖθις πᾶλιν πεῦσις αὐτῷ 
προσενεχθείη, „ποίου ἁγίου“, ἀνάγκη αὐτὸν εἰπεῖν 
εἰς φανερωτάτην δήλωσιν· „τοῦ πνεύματος τοῦ θεοῦ“, 
ὡς τῶν ἄλλων μὴ οὐσιωδῶς ὄντων αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="30">
<p rend="indent(1)">μοχθηροὶ δὲ ἑαυτοῖς τε καὶ τοῖς ἀκούουσιν γινόμενοι 
αἱρετικοί, βιαίοις ἐπιχειρήσεσιν συκοφαντοῦσι τοὺς 
ἡμῶν καὶ αὐτῶν ἀμείνους καὶ μέγιστον διαφέροντας καὶ 
περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος χρήσαντας ἁγίους· οἷς οὐκ 
ἐναντία νομοθετητέον. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="31">
<p rend="indent(1)">φασὶν γὰρ κατὰ λέξιν οὕτως· <hi rend="italic">„ὅταν οὖν λέγῃ ὁ θεός· 
<space quantity="2"/>„ὁ παῖς μου Ἡσαῖας·“ 
καὶ, 
<space quantity="2"/>„υἱὸς πρωτότοκός μου Ἰσραήλ“, 
ἡ „μοῦ“ συλλαβὴ ἔχειν τι κοινὸν τὴν ἀνθρωπείαν φύσιν 
πρὸς τὴν τοῦ θεοῦ δείκνυσιν; ὥσπερ οὖν, φησίν, τοῦτο 
εἶπεν ὡς τοῦ εἶναι αὐτοῖς αἴτιος. οὕτως καὶ τὴν ψύχωσιν 
αὐτῶν „πνεῦμά μου“ προσεῖπεν.“</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="32">
<p rend="indent(1)">εἴ τις δὲ αὐτοῖς τῆς ἀληθείας καὶ ἀκριβείας λόγος ὑπῆν,
 οὐκ ἂν τηλικαῦτα ἔπταιον. πρῶτον μὲν γὰρ αὐτῷ τῷ 
φάναι „Ἡσαῖαν“ καὶ „Ἰσραὴλ“ ἀνθρώπους ἐδήλωσεν· προσέθηκεν
 δὲ κατ' ἐξαίρετον αὐτοῖς τὸ „μοῦ“ ὡς αὐτῷ ταῖς 
πράξεσιν προσήκουσιν. </p>
</div>
<div type="section" n="33">
<p rend="indent(1)">τὸν Ἡσαῖαν δὲ „παῖδα“ ἐκάλεσεν, τουτέστιν οἰκέτην, 
τὸν δὲ Ἰσραὴλ „πρωτότοκον“, ὡς πρῶτον ἀρξάμενον λατρεύειν
 αὐτῷ, καὶ ὄντα τῇ περὶ αὐτὸν διαθέσει καὶ 
φροντίδι τοῦ θεοῦ ἐν τάξει υἱοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="34">
<p rend="indent(1)">ὥστε τὸ „μοῦ“ ἐπὶ τοῦ ἀληθινοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἀληθινοῦ 
πνεύματος λεγόμενον παρὰ τοῦ θεοῦ τὴν οἰκείωσιν τῆς φύσεως 
δηλοῖ: ἐπὶ δὲ τῶν ἄλλων πάντων τὸ αὐτῷ κατὰ δεσποτείαν ἢ 
πίστιν διαφέρειν· ὡς καὶ ἡμεῖς εἰώθαμεν λέγειν ἐπὶ μὲν τῶν 
ὁμοουσίων ἡμῖν „ὁ υἱός μου, τὸ πνεῦμά μου“, ἐπὶ δὲ τῶν ἄλλων·
 „ὁ ἀγρός μου, ὁ ἵππος μου“, ἀλλὰ καὶ „ὁ θεός μου“. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="35">
<p rend="indent(1)">ὃν τρόπον γὰρ τὸν τῆς θείας φύσεως ἐνυπόστατον λόγον οὐ τὸ 
ἁπλῶς καὶ ἀπολελυμένως εἰρῆσθαι υἱὸν καὶ μονογενῆ καὶ λόγον 
τοῦ θεοῦ Χριστὸν δείκνυσιν γεγεννῆσθαι ἐκ τῆς ὑποστάσεως 
τοῦ θεοῦ, ἀλλὰ τὸ ἔχειν συνημμένην τὴν συλλαβὴν τοῦ „μοῦ“ 
καὶ „σοῦ“. </p>
</div>
<div type="section" n="36">
<p rend="indent(1)">ὡς ἡνίκα ὁ μὲν θεὸς λέγῃ· 
<space quantity="2"/>„οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ὁ λόγος μου ὁ ἀγαθός·“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἡτοίμασα λύχνον τῷ Χριστῷ μου·“ 
ἡμεῖς δὲ ἀνευφημοῦμεν· „ὁ υἱός σου, ὁ μονογενής σου, ὁ Χριστός 
σου“. </p>
</div>
<div type="section" n="37">
<p rend="indent(1)">οὐδέ γε μὴν τὸ ὁμωνύμως ἢ συνωνύμως περὶ ἡμῶν γεγράφθαι· 
<space quantity="2"/>„υἱοὶ ἀνθρώπων, ἕως πότε βαρυκάρδιοι;“ 
ἐξέλκει τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τῇ ὁμωνυμίᾳ τῆς θεότητος· οὕτω τὸ 
ἅγιον πνεῦμα οὐ τὸ ἁπλῶς εἰρῆσθαι „πνεῦμα“, ἀλλὰ τὸ συνῆφθαι 
τῷ ὀνόματι ἢ ὡς ἀπὸ τοῦ θεοῦ τὸ „μοῦ“ ἢ ὡς ἀπὸ τῆς κτίσεως τὸ 
„σοῦ“ ἢ καὶ τὴν „ἅγιος“ ἢ „ἄφθαρτος“ ἢ „αἰώνιος“ λέξιν δηλοῖ 
ἐκπεπορεῦσθαι αὐτὸ ἐκ τῆς πατρικῆς ὑποστάσεως· οὐδέ γε μὴν τὸ 
ὁμωνύμως εἰρῆσθαι τὰ λειτουργικὰ καὶ τὰ ἡμῶν πνεύματα ἢ ἅγια ἢ 
αἰώνια ἐξέλκει αὐτὸ τοῦ κατὰ φύσιν εἶναι ἀληθινὸν πνεῦμα τοῦ θεοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="38">
<p rend="indent(1)">καὶ ἐν τοῖς αἰνίγμασιν γὰρ αὐτοῖς τοῖς περὶ αὐτοῦ εὑρίσκεταί τις 
πάντως δήλωσις περὶ τῆς θείας αὐτοῦ φύσεως καὶ δυνάμεως. τὰ δὲ κτίσματα
 πρὸς τὴν ἑαυτῶν φύσιν ἔλαβεν τὸ ἅγιον καὶ αἰώνιον, οὐ καθάπαξ 
ταῦτα κατὰ φύσιν ἐξ ἑαυτῶν ἔχοντα. </p>
</div>
<div type="section" n="39">
<p rend="indent(1)">ἐπεὶ μή γε αὐτοὶ οὗτοι αἱρετικοὶ εὑρίσκονται κατηγοροῦντες ἑαυτῶν, 
ὅτι τὸ „μοῦ“ ἐπὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ καὶ τὸ „ἅγιον“ καὶ τὸ „αἰώνιον“ 
ἁπλῶς δέχονται ὡς ἀγγέλλον ταυτότητα τῆς θεϊκῆς φύσεως; ἔπειτα πρὸς 
τούτοις οὐ τὴν ψύχωσιν ἡμῶν πνεῦμα ὠνόμασεν ἐν ταῖς προκειμέναις ἀποδείξεσιν,
 ἀλλὰ τὸ αὐτοῦ ἅγιον πνεῦμα. </p>
</div>
<div type="section" n="40">
<p rend="indent(1)">ἐχόντων γὰρ ἡμῶν τὸ ἴδιον πνεῦμα ἐδόθη ἡμῖν καὶ τὸ τοῦ θεοῦ. εἶπεν 
γὰρ ὁ πατήρ· 
<space quantity="2"/>„οὐ μὴ καταμείνῃ τὸ πνεῦμά μου ἐν τοῖς ἀνθρώποις τούτοις,“ 
καὶ ὁ υἱὸς· 
<space quantity="2"/>„λάβετε πνεῦμα ἅγιον.“ 
δῆλον δέ, ὡς τοῖς ἤδη ἔχουσιν τὸ οἰκεῖον ἡμῶν πνεῦμα ἐλέγετο περὶ τοῦ 
θεϊκοῦ πνεύματος. </p>
</div>
<div type="section" n="41">
<p rend="indent(1)">καθὰ τοίνυν ὁ υἱὸς λόγος τοῦ θεοῦ υἱικῶς γεννητικός· οὕτω τὸ ἅγιον 
πνεῦμα πνευματικῶς ἐκπορευτικὸν καὶ οὐ δημιουργικῶς. καὶ ὡς οὐδεμία 
παραλλαγὴ οὐσίας καὶ δυνάμεως καὶ δόξης τῷ μονογενεῖ υἱῷ πρὸς τὸν θεὸν 
πατέρα, διαφορὰ δὲ πᾶσα, εἴ γε θέμις τοῦτο φάναι, πρὸς τὴν κτίσιν· οὕτω
 καὶ τῷ ἑνὶ θεϊκῷ πνεύματι. </p>
</div>
<div type="section" n="42">
<p rend="indent(1)">τὸ οὖν μηδὲ ἀκούειν τὰ αἱρετικῶν τοῦ μὴ καὶ προσιέμενον αὐτὰ ἀκούειν
 δικαιότερον. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="3">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τοῦ ἐκ διαφόρων ὀνομάτων σημαίνεσθαι τὴν θεϊκὴν φύσιν 
τοῦ ἁγίου πνεύματος. </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">ὃ δὲ ἐλέγομεν ἐξ ἀρχῆς, δεύτερον μαρτυροῦσιν τὰ λόγια, ὅτι 
διάφορα θεοπρεπῆ ὀνόματά ἐστιν τῷ πνεύματι τοῦ θεοῦ πολλήν τε 
ἄλλην ἔμφασιν ἐπηρμένην καὶ σχέσιν ὑπερτέραν πάντων, καὶ τῷ 
πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ συνεχῆ καὶ κρείττονα τῆς πρεπωδεστάτης 
ἑρμηνείας συνεισφέροντα τοῖς προκειμένοις θεωρήμασι· </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">καὶ ἔτι ἀναπλοῦντα ἔνια μὲν τὴν θεϊκὴν αὐτοῦ φύσιν ἔνια 
δὲ τὴν αὐθεντικὴν δύναμιν, καὶ παραμυθούμενα τὴν ἀδυναμίαν 
ἡμῶν τὴν περὶ τὸ ἀξίως ἐφικέσθαι αὐτοῦ ἢ ἑρμηνείᾳ ῥημάτων 
ἢ θεωρίᾳ νοῦ, καὶ παρρησίαν παρέχοντα ἀκινδύνως ὁμοούσιον 
τοῦ θεοῦ καλεῖν αὐτὸ καὶ πιστεύειν τῷ ἁγιασμῷ αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">καὶ οὐχ εὑρίσκομεν οὐδὲν τῶν ἄλλων πνευμάτων καταξιωθὲν 
κληθῆναι τοῖς ὀνόμασι τούτοις· τὸ δὲ μόνως καὶ φύσει 
ὑπάρχον ταῦτα οὐδέν ἐστι τῶν πάντων, ἀλλὰ θεός. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">ἔστιν δὲ τὰ ὀνόματα τάδε· <hi rend="italic">πνεῦμα ἅγιον,</hi> ὡς πανταχοῦ γέγραπται·
 <hi rend="italic">πνεῦμα ἁγιοσύνης, καὶ ἁγιάζον,</hi> ὡς γράφει Ῥωμαίοις
 
<space quantity="2"/>„Παῦλος, δοῦλος Ἰησοῦ Χριστοῦ, κλητὸς ἀπόστολος 
<space quantity="2"/>ἀφωρισμένος εἰς εὐαγγέλιον θεοῦ, ὃ προεπηγγείλατο 
<space quantity="2"/>διὰ τῶν προφητῶν αὐτοῦ ἐν γραφαῖς ἁγίαις περὶ τοῦ 
<space quantity="2"/>υἱοῦ αὐτοῦ τοῦ γενομένου ἐκ σπέρματος Δαυὶδ κατὰ 
<space quantity="2"/>σάρκα, τοῦ ὁρισθέντος υἱοῦ θεοῦ ἐν δυνάμει κατὰ 
<space quantity="2"/>πνεῦμα ἁγιοσύνης,“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ἵνα γένηται ἡ προσφορὰ τῶν ἐθνῶν εὐπρόσδεκτος, 
<space quantity="2"/>ἡγιασμένη ἐν πνεύματι ἁγίῳ“, 
καὶ ἑτέρωθι· 
<space quantity="2"/>„ἡμεῖς δὲ ὀφείλομεν εὐχαριστεῖν τῷ θεῷ πάντοτε 
<space quantity="2"/>περὶ ὑμῶν, ἀδελφοὶ ἠγαπημένοι ὑπὸ κυρίου, ὅτι 
<space quantity="2"/>εἵλετο ὑμᾶς ὁ θεὸς ἀπαρχὴν εἰς σωτηρίαν ἐν ἁγιασμῷ<space quantity="2"/>
 πνεύματος καὶ πίστει ἀληθείας.“ </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα δυνάμεως καὶ ἀγάπης καὶ σωφρονισμοῦ,</hi> ὡς Παῦλος ἐν δευτέρᾳ
 ἐπιστολῇ πρὸς Τιμόθεον ἔγραψεν· 
<space quantity="2"/>„οὐ γὰρ ἔδωκεν ὑμῖν ὁ θεὸς πνεῦμα δουλείας, ἀλλὰ πνεῦμα 
<space quantity="2"/>δυνάμεως καὶ ἀγάπης καὶ σωφρονισμοῦ“, 
καὶ πρὸς Ῥωμαίους· 
<space quantity="2"/>„παρακαλῶ δὲ ὑμᾶς, ἀδελφοί, διὰ τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ 
<space quantity="2"/>Χριστοῦ καὶ διὰ ἀγάπης τοῦ πνεύματος“, 
καὶ ἑτέρωθι· 
<space quantity="2"/>„ὁ δὲ καρπὸς τοῦ πνεύματός ἐστιν ἀγάπη, χαρά, εἰρήνη,“ </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">ὅμοιον τῷ. 
<space quantity="2"/>„ὁ θεὸς ἀγάπη ἐστίν,“ 
καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„μετέστησεν εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ υἱοῦ τῆς ἀγάπης 
<space quantity="2"/>αὐτοῦ·“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„καθὼς ὁ Χριστὸς ἠγάπησεν τὴν ἐκκλησίαν,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ τοῦ ἀγαπήσαντός με,“ 
ὅμοιον καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„ἀπάρτι ὄψεσθε τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου καθήμενον ἐκ 
<space quantity="2"/>δεξιῶν τῆς δυνάμεως τοῦ πατρός,“ 
καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ ἔγνων δύναμιν ἐξελθοῦσαν ἐξ ἐμοῦ.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα σοφίας καὶ συνέσεως,</hi> (πνεῦμα βουλῆς καὶ ἰσχύος, πνεῦμα 
γνώσεως καὶ εὐσεβείας· πνεῦμα φόβου θεοῦ, πνεῦμα κρίσεως καὶ 
καύσεως), ὡς Ἡσαῖας προφητεύει· καὶ ὡς ἡ σοφία λέγει· 
<space quantity="2"/>„φιλάνθρωπον γὰρ πνεῦμα σοφίας,“ 
καὶ ὡς Μωυσῆς ἐν τῇ Ἐξόδῳ διηγεῖται· 
<space quantity="2"/>„ἰδοὺ ἀνακέκληκεν ὁ θεὸς ἐξ ὀνόματος τὸν Βεσελεὴλ τὸν 
<space quantity="2"/>τοῦ Οὐρί, τὸν τοῦ Ὤρ, ἐκ φυλῆς Ἰούδα, καὶ ἐνέπλησεν 
<space quantity="2"/>αὐτὸν πνεῦμα θεῖον σοφίας καὶ συνέσεως καὶ ἐπιστήμης,“ 
καὶ κατὰ τὸν Βαρούχ· 
<space quantity="2"/>„ἐγκατέλιπες τὴν πηγὴν τῆς σοφίας“, 
καὶ ὡς αἱ παροιμίαι διδάσκουσιν· 
<space quantity="2"/>„ὁ θεὸς τῇ σοφίᾳ ἐθεμελίωσεν τὴν γῆν, ἡτοίμασεν δὲ οὐρανοὺς<space quantity="2"/>
 ἐν φρονήσει,“ 
καθὰ περὶ τοῦ θεοῦ πατρὸς Ἡσαῖας εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„αὐτὸς σοφὸς ἦγεν ἐπ' αὐτοὺς κακά“. 
περὶ δὲ τοῦ μονογενοῦς Παῦλος ἔφη· 
<space quantity="2"/>„Χριστός, θεοῦ δύναμις, καὶ θεοῦ σοφία·“ 
καὶ ἄλλος· 
<space quantity="2"/>„εὐλογήσω τὸν κύριον τὸν συνετίσαντά με.“ </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα πραότητος,</hi> καθὰ Παῦλος νουθετεῖ Γαλάτας· 
<space quantity="2"/>„ἀδελφοί, ἐὰν καὶ προληφθῇ ἄνθρωπος ἔν τινι παραπτώματι, 
<space quantity="2"/>ὑμεῖς οἱ πνευματικοὶ καταρτίζετε τὸν τοιοῦτον ἐν πνεύματι<space quantity="2"/>
 πραότητος.“ </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα παιδείας,</hi> τουτέστι σοφίας. ἡ γὰρ σοφία λέγει· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα παιδείας φεύξεται δόλον, καὶ ἀπαναστήσεται ἀπὸ 
<space quantity="2"/>λογισμῶν ἀσυνέτων.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα υἱοθεσίας,</hi> ὡς Παῦλος τὸ πρῶτον Ῥωμαίοις ἀπέστειλεν· 
<space quantity="2"/>„ὅσοι γὰρ πνεύματι θεοῦ ἄγονται, οὗτοι υἱοὶ θεοῦ εἰσιν. 
<space quantity="2"/>ὅτι γὰρ ἐλάβετε πνεῦμα υἱοθεσίας, ἐν ᾧ κράζομεν· Ἀββὰ 
<space quantity="2"/>ὁ πατήρ, αὐτὸ τὸ πνεῦμα συμμαρτυρεῖ τῷ πνεύματι ἡμῶν, 
<space quantity="2"/>ὅτι ἐσμὲν τέκνα θεοῦ.“ </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα ἐπαγγελίας,</hi> κατὰ τὸν αὐτὸν ἀπόστολον Ἐφεσίοις γράφοντα· 
<space quantity="2"/>„ἐν ᾧ καὶ πιστεύσαντες, ἐσφραγίσθητε τῷ πνεύματι τῆς 
<space quantity="2"/>ἐπαγγελίας τῷ ἁγίῳ, ὅς ἐστιν ἀρραβὼν τῆς κληρονομίας 
<space quantity="2"/>ἡμῶν,“ 
καὶ πρὸς Γαλάτας· 
<space quantity="2"/>„Χριστὸς ἡμᾶς ἐξηγόρασεν ἐκ τῆς κατάρας τοῦ νόμου, γενόμενος<space quantity="2"/>
 ὑπὲρ ἡμῶν κατάρα. γέγραπται γάρ· ἐπικατάρατος πᾶς 
<space quantity="2"/>ὁ κρεμάμενος ἐπὶ ξύλου· ἵνα εἰς τὰ ἔθνη ἡ εὐλογία τοῦ 
<space quantity="2"/>Ἀβραὰμ γένηται ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ, ἵνα τὴν ἐπαγγελίαν τοῦ 
<space quantity="2"/>πνεύματος λάβωμεν διὰ τῆς πίστεως.“ </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">πνεῦμα πίστεως καὶ ἀποκαλύψεως,</hi> κατὰ τὸν αὐτὸν Κορινθίοις· 
δηλοῦντα ἐν τῇ δευτέρᾳ ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„ἔχοντες δὲ τὸ αὐτὸ πνεῦμα τῆς πίστεως“, 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ἡμῖν δὲ ὁ θεὸς ἀπεκάλυψεν διὰ πνεύματος αὐτοῦ.“ 
ὅμοιον οὖν &lt;ᾧ&gt; Ῥωμαίοις ἐδήλωσεν· 
<space quantity="2"/>„πιστὸς ὁ θεός, δι' οὗ ἐκλήθητε εἰς κοινωνίαν τοῦ υἱοῦ 
<space quantity="2"/>αὐτοῦ“, 
καὶ τῷ ὑπὸ Μωυσέως ἐν τῷ δευτερονομίῳ λεχθέντι· 
<space quantity="2"/>„καὶ γνώσῃ σήμερον, ὅτι κύριος ὁ θεός σου, οὗτος θεὸς ὁ 
<space quantity="2"/>θεὸς ὁ πιστός,“ 
καὶ τῷ ψάλλοντι· 
<space quantity="2"/>„πιστὸς κύριος ἐν πᾶσιν τοῖς λόγοις αὐτοῦ καὶ ὅσιος ἐν 
<space quantity="2"/>πᾶσιν τοῖς ἔργοις αὐτοῦ.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">πνεῦμα ἡγεμονικόν, πνεῦμα εὐθὲς κατὰ τὸν Δαυὶδ ἐν τῷ νʹ 
ἐξομολογούμενον· 
<space quantity="2"/>„πνεύματι ἡγεμονικῷ στήρισόν με“· 
ὁμοίως τῷ ψάλλοντι ἐν λβʹ· 
<space quantity="2"/>„ὅτι εὐθὴς ὁ λόγος τοῦ κυρίου καὶ πάντα τὰ ἔργα αὐτοῦ 
<space quantity="2"/>ἐν πίστει“, 
καὶ τῷ Μωυσεῖ λέγοντι· 
<space quantity="2"/>„εὐθὴς κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν καὶ οὐκ ἔστιν ἀδικία ἐν αὐτῷ.“ </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p rend="indent(1)">πνεῦμα χάριτος, καθὰ ὁ ἀπόστολος Ἑβραίοις ἐπιστέλλει· 
<space quantity="2"/>„ὁ τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ καταπατήσας καὶ τὸ πνεῦμα τῆς 
<space quantity="2"/>χάριτος ἐνυβρίσας,“ 
καὶ γὰρ ὁ αὐτὸς ἔγραψεν περὶ μὲν τοῦ πατρός· 
<space quantity="2"/>„χάριτι θεοῦ εἰμί, ὅ εἰμι καὶ ἡ χάρις αὐτοῦ ἡ εἰς ἐμέ,“ 
περὶ δὲ τοῦ υἱοῦ· 
<space quantity="2"/>„ἡ χάρις τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ,“ </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p rend="indent(1)">πνεῦμα ἀληθείας, ὡς Ἰωάννης ἀπὸ τοῦ σωτῆρος εὐαγγελίζεται· 
<space quantity="2"/>„ἐὰν ἀγαπᾶτέ με, τὰς ἐντολὰς τὰς ἐμὰς τηρήσατε· κἀγὼ 
<space quantity="2"/>ἐρωτήσω τὸν πατέρα, καὶ ἄλλον παράκλητον δώσει ὑμῖν, 
<space quantity="2"/>ἵνα ᾖ μεθ' ὑμῶν εἰς τὸν αἰῶνα τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας,“ 
καὶ πάλιν ἐν τῇ πρώτῃ αὐτοῦ ἐπιστολῇ. 
<space quantity="2"/>„καὶ τὸ πνεῦμά ἐστιν τὸ μαρτυροῦν, ὅτι τὸ πνεῦμά ἐστιν ἡ 
<space quantity="2"/>ἀλήθεια,“ 
ὁμοιότροπον τοῦ εἰπεῖν τὸν υἱόν· 
<space quantity="2"/>„ἐγώ εἰμι ἡ ἀλήθεια.“ </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p rend="indent(1)">πνεῦμα θεῖον καὶ πνοὴ παντοκράτορος καὶ φιλάνθρωπον, κατὰ τὴν 
φράσιν Ἰὼβ καὶ τὴν πρὸ ὀλίγων στιχιδίων ἐν τῷ κεφαλαίῳ τούτῳ
 μνημονευθεῖσαν Μωυσέως. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p rend="indent(1)">ἀνευφημήθη καὶ φῶς τὸ ἅγιον πνεῦμα, ἐν ᾧ καὶ ὑφ' ᾧ φωτιζόμεθα 
ὡς ἡνίκα ὁ ἀπόστολος γράφει· 
<space quantity="2"/>„ἵνα δῴη ὑμῖν πνεῦμα σοφίας καὶ ἀποκαλύψεως, ἐν ἐπιγνώσει 
<space quantity="2"/>αὐτοῦ, πεφωτισμένους τοὺς ὀφθαλμοὺς καρδίας,“ 
καὶ ὡς Δαυὶδ ψάλλει· 
<space quantity="2"/>„ὅτι παρὰ σοὶ πηγὴ ζωῆς· ἐν τῷ φωτί σου ὀψόμεθα φῶς·“ 
τουτέστιν ἐν τῷ υἱῷ σου, τῷ ἀπαυγάσματι τῆς δόξης σου τὸ ἅγιόν 
σου πνεῦμα. 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἐσημειώθη ἐφ' ἡμᾶς τὸ φῶς τοῦ προσώπου σου, κύριε.“ 
τί γὰρ ἂν εἴη ἄλλο τὸ πνεῦμα, ὃ παρὰ τοῦ πατρὸς ἢ ἐκ τοῦ φωτὸς 
ἐκπορεύεται; περὶ οὗ Ἰωάννης ὕμνησεν ἐν μὲν τῇ πρώτῃ ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„φῶς ὁ θεός,“ 
ἐν δὲ εὐαγγελίῳ περὶ τοῦ μονογενοῦς· 
<space quantity="2"/>„ἦν τὸ φῶς τὸ ἀληθινόν, ὃ φωτίζει πάντα ἄνθρωπον ἐρχόμενον 
<space quantity="2"/>εἰς τὸν κόσμον,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἐγώ εἰμι τὸ φῶς, ἐγώ εἰμι ἡ ζωή.“ </p>
</div>
<div type="section" n="19">
<p rend="indent(1)">οὐδὲν δὲ θαυμαστόν, εἰ ἓν ὂν καὶ ἀεὶ ὡσαύτως ἔχον, διαφοροῖς 
προσηγορίαις δοξάζεται. τῷ γὰρ ἀπερίληπτον εἶναι θνητῶν λόγων 
τὴν ἄφραστον αὐτοῦ θεότητα, κατὰ δύναμιν τὰς εἰς ἡμᾶς αὐτοὺς 
γινομένας ἐνεργείας ὑμνοῦντες, διαφοροῖς καὶ τοῖς ὀνόμασι προσχρώμεθα.
 <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p rend="indent(1)">οἱ δὲ τὸ Μακεδονίου πρεσβεύοντες δόγμα, τῆς αἱρέσεως αὐτῶν 
μᾶλλον ἢ τἀληθοῦς γινόμενοι, οὐδέν τι συμβαῖνον τοῖς τῶν λογίων 
βλέπουσιν. συναρπακτικῶς γὰρ μυθεύονται ῥήμασιν αὐτοῖς, ὡς <hi rend="italic">οὐ χρὴ 
ὁμωνυμίαις ἢ συνωνυμίαις ἢ ὁμοιολεξίαις προσέχειν. </hi></p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p rend="indent(1)">τοῦ γὰρ θεοῦ, φησίν, τὸ „ἀγαθὸς“ ὄνομα, τῷ „εἷς θεὸς“ συμπέπλεκται 
ἐπὶ δὲ τῷ ἁγίῳ πνεύματι τῷ „ἀγαθὸς“ ὀνόματι οὐ συνέζευκται τὸ 
„εἷς θεός“. καὶ πάλιν· <hi rend="italic">ἀγαθός,</hi> φησίν, <hi rend="italic">ἐγράφη εἶναι καὶ ἄνθρωπος, 
ὡς ἡνίκα λέγει· 
<space quantity="2"/>„ἀγάθυνον, κύριε, τοῖς ἀγαθοῖς,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ὁ ἀγαθὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ ἀγαθοῦ θησαυροῦ ἐκβάλλει 
<space quantity="2"/>ἀγαθά.“ <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p rend="indent(1)">ὁμοίως δέ, φησίν, <hi rend="italic">ἀγαθὰ ὁμωνύμως καὶ ἄψυχα, ὡς ὅταν προφητεύῃ·
 
<space quantity="2"/>„ἐὰν θελήσητε καὶ ἀκούσητέ μου, τὰ ἀγαθὰ τῆς γῆς 
<space quantity="2"/>φάγεσθε.“ 
ἀλλὰ καὶ ἐπὶ ἀνυποστάτων δῆθεν πραγμάτων εἴρηται· 
<space quantity="2"/>„ἀγαθὸν τὸ ἐξομολογεῖσθαι τῷ κυρίῳ.“ </hi></p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p rend="indent(1)">ὁμοίως ἅγιος, φησίν, <hi rend="italic">καλεῖται καὶ ἄνθρωπος, 
δύναμίς τε θεοῦ,</hi> φησίν, <hi rend="italic">καὶ σκώληξ, ᾗ γράφει· 
<space quantity="2"/>„ἡ κάμπη, ἡ δύναμίς μου, ἡ μεγάλη,“ 
καὶ ὁ σωτὴρ δέ· 
<space quantity="2"/>„αἱ δυνάμεις τῶν οὐρανῶν σαλευθήσονται.“</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p rend="indent(1)">καὶ τοῦτο μὲν (φημὶ δὲ τὸ μὴ προσέχειν ὁμωνυμίαις καὶ ὁμοιολεξίαις)
 λόγον ἔχει ἐπὶ τοῖς ἑτεροειδέσιν καὶ ἑτεροουσίοις, 
οὐ μέντοι ἐπὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος καὶ ἐκείνου, οὗ πνεῦμά 
ἐστιν, ἔτι μὴν καὶ τοῦ υἱοῦ. προστιθεῖσα γὰρ ἡ γραφὴ τὴν 
ἀπὸ ἑαυτῆς ἀσφάλειαν ταῖς ὁμωνυμίαις ἢ συνωνυμίαις συμφράζει 
τὴν „μοῦ“ ἢ „σοῦ“ συλλαβὴν ἢ τὴν „ἅγιος“ ἢ „ἀγαθὸς“ λέξιν· 
τουτέστιν, ἢ ὡς ἀπὸ τοῦ θεοῦ λέγει· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμά μου,“ 
ἢ ὡς ἀπὸ τοῦ Δαυὶδ καὶ ἡμῶν· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμά σου τὸ ἀγαθὸν ὁδηγήσει με.“ </p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p rend="indent(1)">πείθεσθαι οὖν δεῖ οἷς πολλῷ λυσιτελέστερον, ταῖς μνημονευθείσαις
 γραφικαῖς μαρτυρίαις λέγω, καὶ εἰδέναι ὡς τὸ ἅγιον 
πνεῦμα τὴν ὁμωνυμίαν ἢ συνωνυμίαν καὶ τὰς ὁμοιολεξίας πρὸς τὸν 
θεὸν ἔχει καὶ τὸν μονογενῆ αὐτοῦ υἱόν, τοὺς τοῖς ὁμοίοις 
ὀνόμασιν ὑμνηθέντας, οὐ πρὸς τὰ κτίσματα διὰ τὴν εὑρισκομένην 
ἔσθ' ὅτε ἐν ἐκείνοις ὁμωνυμίαν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="26">
<p rend="indent(1)">ταῦτα γὰρ εἰ καὶ δοίημεν ὀνόματί τινι ἢ λέξει θεῷ κοινωνεῖν, 
ἀλλ' οὐκ οὐσίᾳ οὐδὲ ἐνεργείᾳ δυνάμεως καὶ ἁγιασμοῦ. οὐδὲ γὰρ 
φύσει ταῦτα καθάπαξ ὑπάρχουσιν· κατὰ σύγκρισιν δὲ τοῦ κακοῦ 
τὸ ἀγαθὸν καὶ τοῦ ἁμαρτήματος (ἤγουν τοῦ πάθους) τὸ ἅγιον τέτακται·
 τὸ γὰρ μὴ λίαν κακὸν καὶ ἁμαρτωλόν (ἤγουν ἐμπαθές) 
ἀγαθὸν καὶ ἅγιον ἐνθάδε προσείρηται. </p>
</div>
<div type="section" n="27">
<p rend="indent(1)">ὡς γὰρ κακία καὶ ἁμαρτία (ἤγουν πάθος) καὶ ἀδυναμία ἐν τῷ ἑνὶ 
ἁγίῳ πνεύματι οὐχ εὑρίσκεται, ἅτε ἀγενήτῳ· οὕτως ἐν οὐδενὶ 
τῶν γενητῶν τὸ ἀγαθὸν καὶ ἅγιον καὶ δυνατὸν κατὰ τὸ τέλειον, 
ἀλλὰ κατὰ μετουσίαν· ὅπου δὲ οὐδαμοῦ ταῦτα κατὰ τὸ τέλειον, 
οὐδαμοῦ τὸ ἀγένητον. </p>
</div>
<div type="section" n="28">
<p rend="indent(1)">ἔνθα γὰρ σκότος, οὐδαμοῦ τὸ φῶς· καὶ „ὅπου νύξ, οὐχ ἡμέρα. 
ὅθεν“ (εἴρηται καὶ τῷ Ἑρμῇ τῷ ἐπίκλην Τρισμεγίστῳ) „ἀδύνατον 
ἐν γενέσει εἶναι τἀγαθόν, ἐν μόνῳ δὲ τῷ ἀγενήτῳ. ὥσπερ δὲ 
μετουσία πάντων ἐστὶν τῇ ὕλῃ δεδομένη, οὕτω καὶ τοῦ ἀγαθοῦ.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="29">
<p rend="indent(1)">ὅμοιον τοίνυν καὶ ἴσον τὸ ἅγιον πνεῦμα τῆς τοῦ πατρὸς 
καὶ τοῦ μονογενοῦς θεότητος· καὶ ἐκ τῆς τῶν τοιούτων δείκνυται
 κρίσεως, αὐτὸ τῇ φύσει ἁγιότης καὶ ἀγαθότης καὶ δύναμις
 ὑπάρχον, ἅτε ἓν ὂν ἐκ τοῦ ἑνός. ἐπεὶ πρὸς τὴν 
ἐκείνων ἐρισχελίαν οὔτε ὁ ἀγαθώτατος καὶ ἵλεως τὴν φύσιν 
υἱὸς ἔτι ἀγαθὸς ἔσται· ἐπειδὴ μὴ συνηνωμένον ἔχει 
τὸ „εἷς θεός“. οὔτε μὴν ὁ φιλανθρωπότατος καὶ ὅλος ἵλεως 
πατὴρ καὶ ὁ υἱὸς ἕξουσιν ἐπίσημα τὰ μνημονευθέντα ὀνόματα 
τῆς θεότητος· ἀλλὰ καὶ δι' αὐτῶν ὑποβιβασθήσονται οἷον, ὡς 
ἔθος λαλεῖν αἱρετικοῖς, εἰς τοὺς ὁμωνύμους ἡμᾶς. ἵλαθι δέ, 
ἁγία τριάς. —<hi rend="italic">ἀλλ' ὁ υἱός,</hi> φησίν, <hi rend="italic">συναπογεννηθεὶς ἔμφυτον ἔχει τὴν 
ἀγαθότητα, καὶ τὰ ἄλλα ὅσα ὁ πατήρ.</hi> —ἀλλὰ καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα συνεκπορευθὲν
 κατὰ φύσιν ἐστὶν ἀγαθόν, καὶ ὅσα ὁ θεὸς πατήρ. </p>
</div>
<div type="section" n="30">
<p rend="indent(1)">εἰ μὲν οὖν περὶ τῶν τυχόντων ἢ βιωτικῶν πραγμάτων ἦν αὐτοῖς 
ἡ διάλεξις, καλῶς ἂν αὐτοῖς ἐσθότε χρεία ἐγίνετο συμπλάσσειν 
μύθους τινάς, καὶ Ἀριστοτελικῇ δῆθεν δεινότητι καὶ τῇ ἐν λόγοις 
τέχνῃ, ὡς Εὐνόμιος, περιστρέφειν τὸ πρᾶγμα καὶ συσκιάζειν τὴν 
ἀλήθειαν· <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="31">
<p rend="indent(1)">νῦν δὲ διδάσκει (Παῦλος)· 
<space quantity="2"/>„ἐὰν μὴ πιστεύσητε, οὐδ' οὐ μὴ συνῆτε,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἡ σοφία τῶν ἀνθρώπων μωρία παρὰ τῷ θεῷ.“ 
καὶ οὐ χρὴ τὰ περὶ τοῦ ἐνδόξου πνεύματος λόγια τὰ μείζονα λογισμῶν
 ἀνθρωπίνων κατασοφίζεσθαι. οὐ γὰρ βλάπτει ψόγος τὸ ἅγιον 
πνεῦμα, οὐδὲ περαιτέρω τῆς ἀκοῆς προέρχονται οἱ ὀνειδ&lt;ις&gt;μοὶ 
καὶ τὰ σκώμματα τῶν αἱρετικῶν, οἷς ἐπῆλθε τὸ φαύλως φρονεῖν· ἀλλ' 
οἱ χρώμενοι τοιούτοις ἀπέραντα πονήσουσιν καὶ πράξουσιν παραπλήσιά
 πως τοῖς ἐπιχειροῦσιν ἀποσκώπτειν εἰς τοῦτο τὸ φῶς, τὸ ἐκ τοῦ 
ἀπροσίτου φωτὸς τὴν ἴσχυν ἔχον, καὶ μιαίνειν τοῖς λόγοις αὐτό. </p>
</div>
<div type="section" n="32">
<p rend="indent(1)">πιστεύειν δὲ δεῖ τὴν ἐκ τῶν ἁγίων διδασκαλίαν τῆς παρ' ἀνθρώπων
 πλείονα δύνασθαι τὴν δόξαν ἐμποιεῖν. ἡμῖν τοίνυν ἁρμόζει ἐκείνοις
 ἐπιμέμφεσθαι τοῦ μὴ δι' ὑπερβολὴν εὐνοίας τῆς περὶ τὴν οἰκείαν
 αἵρεσιν καθέλκειν τό γε ἐπ' αὐτοῖς τὸ θεῖον εἰς τὰ τῶν κτισμάτων
 ἀποτελέσματα ταῖς σοφιστείαις, καὶ διὰ τούτων τίκτειν ἀπωλείας 
ἔρωτα τοῖς ἁπλουστέροις καὶ ἀπειροτέροις, καὶ προάγειν εἰς ἐπιθυμίαν
 ἁμαρτημάτων μειζόνων. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="4">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τῶν λεγόντων αἱρετικῶν· <hi rend="italic">πνεῦμα ὁ θεός· καὶ πῶς τοῦ πνεύματος 
πνεῦμα τὸ ἅγιον πνεῦμά ἐστιν;</hi> καὶ πάλιν· οἱ ἄγγελοι οὖν, φασίν, οὐκ 
<hi rend="italic">εἰσὶν ἀπὸ θεοῦ καὶ ἅγιοι καὶ πνεύματα τοῦ θεοῦ;</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἀλλ' ἀποπεμπόμενοι μὲν τὰ ἁπλᾶ καὶ εὐθέα καὶ τέλεια καὶ ἀνεπιστημοσύνης
 ἀναπιμπλῶντες τῶν ἱερῶν λόγων τὴν προαίρεσιν, καθ' 
ἣν ἐθέλει ὁ θεὸς πατὴρ τὸ πνεῦμα αὐτοῦ συντάττεσθαι αὐτῷ, ὡς τὸν 
μονογενῆ λόγον, καὶ τὸ ἐξῃρημένον αὐτοῦ ἀπὸ τῆς κτίσεως καὶ ὑπερέχον
 ἀσφαλίζεται, διὸ καὶ τρισαγιολογεῖται, φασίν· <hi rend="italic">πῶς τοῦ πνεύματος
 πνεῦμα τὸ ἅγιον πνεῦμά ἐστιν;</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">ὅτι δὲ τοῦτο γέγραπται, δέδεικται· τὸ δὲ πῶς, νοῦ καὶ λόγου 
τοῦ καθ' ἡμᾶς, ἔτι δὲ καὶ ἀγγέλων γνώσεως ἐπέκεινα τυγχάνει. ὡς 
γὰρ πατρὸς ὑπάρχοντος αὐτοῦ, ἐγεννήθη ἐξ αὐτοῦ ὁ θεὸς λόγος· 
οὕτως ἐξ αὐτοῦ καὶ σὺν αὐτῷ ἐξεφάνη τὸ ἅγιον πνεῦμα· δείκνυταί 
τε ἐν τούτῳ μάλιστα τὸ ἀκατάληπτον αὐτοῦ, ἐν τῷ τὸ φαινόμενον 
καὶ ὂν τῇ κτίσει ἀδύνατον εἶναι παρ' αὐτῷ δυνατόν. ἐπεὶ τίς ἡ 
διαφορὰ τῆς ἀναιτίου καὶ ζωοποιοῦ φύσεως καὶ τῆς δημιουργηθείσης 
καὶ ζωοποιουμένης; οὐκ ἐγχωρεῖ δὲ τὸ πνεῦμα μὴ εἶναι ὁμοούσιον 
καὶ ἰσότιμον ἐκείνου, ἐξ οὗ ἐστιν. διόπερ ἐστὶν καὶ ἅγιον φυσικῶς. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">οἱ οὖν ἄγγελοι,</hi> φησίν, <hi rend="italic">οὐκ εἰσὶν ἀπὸ τοῦ θεοῦ καὶ ἅγιοι καὶ 
πνεύματα τοῦ θεοῦ;</hi> ἐκεῖνοί εἰσιν ἀπὸ θεοῦ, καθ' ὃ προστάξει αὐτοῦ 
γεγόνασιν, ὡς πάντα· ἅγιοι δὲ μετὰ τὸ ἁγιασθῆναι, ὡς οἱ ἄνθρωποι· 
πνεύματα δέ, καθὸ πρὸς ἡμᾶς ἀσώματοι· </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">οὐ κληθέντες πνεύματα τοῦ θεοῦ ἢ ἐκ τοῦ θεοῦ ἢ ἐκπορευόμενα 
παρὰ τοῦ πατρὸς ἢ θεῖα ἢ πνεύματα ἀληθείας ἢ πνεύματα ἁγιοσύνης· 
ἀλλ' ἄγγελοι λειτουργοὶ καὶ σώματα οὐράνια διὰ τὸ ἀπείρως ἀπέχειν
 καὶ ὑφιζάνειν τοῦ ἀκτίστου πνεύματος τοῦ θεοῦ, κατὰ τὸν 
γράφοντα ἔμπειρον ἀπόστολον· 
<space quantity="2"/>„σώματα ἐπίγεια καὶ σώματα ἐπουράνια“. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">ὡς γὰρ οὐ κατ' αὐτοὺς τὰ πνεύματα τῶν ἀνέμων, οὐδὲ αὐτοὶ κατὰ 
τὸ ἅγιον πνεῦμα τοῦ θεοῦ. αὐτοὶ γὰρ ἐκτίσθησαν, οὐ μέντοι ἐξεπορεύθησαν
 ἐκ τῆς ὑποστάσεως τοῦ θεοῦ καὶ πατρός· οὐκ ἀναγεννῶσιν 
ἡμᾶς, οὐ θεοποιοῦσιν, ἁμαρτίας οὐ συγχωροῦσιν, οὐ ζωοποιοῦσιν, 
οὐ δημιουργοῦσιν, οὐχ ἁγιάζουσιν, οὐ κρίνουσιν, ἀλλὰ καὶ κρίνονται. 
<space quantity="2"/>„ὑμεῖς“ γάρ, φησίν, „καὶ ἀγγέλους κρινεῖτε“. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">οὐδ' ἐν αὐτοῖς εἰσιν τῶν οὐρανῶν αἱ δυνάμεις. οὐ τόποις εἰσὶν 
ἀπερίγραφοι καὶ διαστήμασιν ἀμέτρητοι. ὁ γὰρ Γαβριὴλ λαλῶν τῷ 
Δανιήλ, ἢ εὐαγγελιζόμενος τὴν θεοτόκον παρθένον, οὐκ ἦν καὶ ἐν 
οὐρανῷ τῇ οὐσίᾳ, ὡς τῇ διανοίᾳ, ἀλλὰ τότε ἐπὶ γῆς διέτριβεν μόνον. 
οὐδὲ τοῖς αἰῶσίν εἰσιν ἀπερίληπτοι· 
<space quantity="2"/>„ὁ ποιῶν“ γάρ, φησί, „τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ πνεύματα, καὶ τοὺς 
<space quantity="2"/>λειτουργοὺς αὐτοῦ πῦρ φλέγον.“ </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">οὐχ ἕν τι τῶν γινομένων παρὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος ποιοῦσιν, 
ἀλλὰ καὶ λειτουργοῦσιν αὐτῷ, ὡς ἔδειξεν ὁ ἀρχάγγελος Γαβριήλ, 
διακονησάμενος πρὸς τὴν θεοτόκον Μαρίαν καὶ εἰπών· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα ἅγιον ἐλεύσεται ἐπὶ σέ.“ 
οὔτε οὖν ναὸς αὐτῶν ἐστιν ὁ ἄνθρωπος, καθά ἐστιν τοῦ θεοῦ καὶ 
τοῦ πνεύματος αὐτοῦ καὶ τοῦ μονογενοῦς υἱοῦ. οὐ συμπεριλαμβάνονται
 μετὰ τοῦ θεοῦ. οὐ μία τίς ἐστιν ὑπόστασις ἀγγελική, ἀλλὰ 
καὶ δυσαρίθμητος. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">τὸ δὲ ὑπερπάμφαες ἅγιον πνεῦμα συμφυῶς καὶ ἑνοειδῶς ἀπὸ τῆς 
ἀρρήτου καὶ ὑπερουσίου καὶ προουσίου καὶ καθολικῆς καὶ ἀμόρφου 
προῆλθεν ἀχρόνως πατρικῆς ὑποστάσεως, καὶ προσηγόρευται θεῖον· 
ἕν τέ ἐστιν ἀπλήθυντον, ἀγαθόν, ἄφθονον, ἀπρόσιτον, ἀπερίγραφον 
πάσαις νοήσεσιν, ἀπειροδύναμον, ἀνέκλεκτον, μόνως ὑπάρχον· καὶ 
φύσει ἅγιόν τε καὶ πνεῦμα τοῦ θεοῦ, καὶ οὐδὲν ὂν τῶν πάντων, 
ἀλλὰ θεὸς ἐν οὐρανῷ τε ὢν καὶ συνὼν ἡμῖν, αἴτιος πᾶσιν πάντων 
καλῶν· παρὼν μὲν τοῖς ὅλοις ἀύλως, ἀνειδέως, ἀμετασχηματίστως· </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">οὐκ ἐξιστάμενος δὲ τοῦ συνιδρῦσθαι ἀφράστως τῷ πατρί, καὶ 
ἐξαπλούμενος πάντη καὶ χωρῶν, καὶ ἐν ἅπασιν ἀμιγῶς κατοικῶν· 
καὶ ταῖς ἐννοίαις ἡμῶν τε καὶ τῶν ἡμῖν ἀοράτων ἐμβατεύων, καὶ 
ἀκριβῶν ἅπαντα, καίτοι πάντα εἰδώς· καὶ ἀφώνως ἐνηχῶν, καὶ ψυχῶν 
ἐπακούων ἔνδοθεν σιγῇ κραζουσῶν, καὶ πάσας ἐπὶ πᾶσιν οἰκτείρων 
ἀμελλητί, καὶ ἐπιρωννύων, καὶ εὐφροσύνην ἄφατον ταῖς ἑκασταχοῦ 
φύσεσιν ἐνδιδούς· περιέχων τοῦδε τοῦ παντὸς τὴν σύστασιν, καὶ 
πάντα ἔχων ὑφ' ἑαυτῷ· καὶ θεσπεσίῳ φωτίζων φωτὶ καὶ εὐεργετῶν 
τῇ ἀπλέτῳ αὐτοῦ ἐνεργείᾳ καὶ ἀγαθότητι· <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">τὰ μὲν ἀμείνω τὴν γνώμην ἐπὶ τελειότερον ἄγων σκοπόν, τὰ δὲ 
χείρω καὶ πλημμελῶς ἀναστρεφόμενα οὐκ ἀποστερῶν τῆς ἑαυτοῦ βασιλικῆς
 καὶ ὁμονοητικῆς καὶ ἀμερίστου προστασίας, ἀλλ' ἐν ἐφέσει καθιστῶν
 αὐτὰ καὶ συννοίᾳ τῆς χορηγοῦ τῶν ὁλικῶν ἀγαθῶν ὁμοουσίου 
τριάδος· καὶ πᾶσι τοῖς καλλιεργοῦσι συλλαμβανόμενος, μετὰ τοῦ 
πάντων ἐξῃρημένος εἶναι οὕτως, ὅτι ἄλλῳ μὲν τῶν ἀποστόλων διάγοντι
 ἐν Ἰνδίᾳ, ἑτέρῳ δ' ἐν Σπανίᾳ ἄλλῳ δ' ἐν ἄλλῳ τόπῳ ἕως 
τῆς ἐσχατιᾶς τῆς γῆς παρ' αὐτοῦ νενεμημένῳ τῆς ἑαυτοῦ ἀπλανοῦς 
καὶ ἀκιβδήλου μετεδίδου σοφίας· οὐ τῷδε μὲν νῦν, ἑτέρῳ δ' εἰςαῦθις
 παραγινόμενος, οὐδὲ τῷ μὲν μᾶλλον, τῷ δὲ ἔλαττον ἐπιπνέων,
 ἀλλ' ἅμα τε καὶ ἑκάστῳ ὁμοῦ καὶ διακεκριμένως ἀεὶ ὁμοίως ἐπιλάμπων,
 καθὰ καὶ ὁ εἰπὼν κύριος· 
<space quantity="2"/>„μεθ' ὑμῶν εἰμι πάσας τὰς ἡμέρας ἕως τῆς συντελείας τοῦ αἰῶνος.“
 <pb rend="indent(2)"/> </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">ἐπεὶ μή γε—ἐπειδὴ <hi rend="italic">αὐτοὶ τὴν παρ' Ἰωάννῃ κειμένην θεολογίαν 
περὶ τοῦ πνεύματος ἔνθα εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα ὁ θεός“ 
μεταφέρουσιν εἰς τὸν θεὸν καὶ πατέρα, λέγοντες διὰ τὸ εἶναι πνεῦμα 
αὐτὸν οὕτω γεγράφθαι,</hi> ἔτι δὲ ἐπειδὴ γέγραπται καί· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα τοῦ προσώπου ἡμῶν Χριστὸς κύριος·“ — 
ἆρα καὶ τὸν παρέρα καὶ τὸν υἱὸν ἅτε πνεῦμα τοῖς ἄλλοις συναριθμήσουσι 
λειτουργικοῖς πνεύμασιν; εἰ δὲ τοῦτο οὐχ οὕτως, οὐδὲ τὸ ἅγιον 
πνεῦμα νοεῖται μετὰ τῶν ἄλλων πνευμάτων. ἀρχάγγελος γὰρ οὔκ ἐστιν. 
ὁ γὰρ Μιχαὴλ καὶ Γαβριὴλ καὶ οἱ κατ' αὐτούς εἰσιν ἀρχάγγελοι· μετ' 
ἐκείνους δὲ οὐδὲ αἱρετικοὶ εἴποιεν ἂν τετάχθαι τὸ ἅγιον πνεῦμα τοῦ 
θεοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">ποῦ οὖν λοιπὸν ἢ μετὰ ποίων κτισμάτων τάσσεσθαι δοκιμάζουσιν 
αὐτό; μετὰ γὰρ τὸν θεὸν φύσιν ἄλλην λογικὴν ἀπὸ γραφῶν οὐκ ἐδιδάχθημεν
 ἢ τῶν πολλῶν πνευμάτων καὶ καθ' ἡμᾶς σωμάτων. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">ἔτι σοφιστικῶς ἐκ τῶν προκειμένων ἐπάγουσιν· <hi rend="italic">ὁ πατὴρ καὶ ὁ υἱὸς 
„ἀληθινός“, τὸ δὲ πνεῦμα „ἀλήθεια“ γέγραπται,</hi> ὡς ἀπᾴδοντος τούτου. 
ἔστιν δὲ ταὐτόν, καθὰ ἐν τῷ πρώτῳ δέδεικται λόγῳ, καὶ οὐ διαφέρει 
τοῦτο ἐκείνου. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="5">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τῶν λεγόντων, ὅτι <hi rend="italic">„μονογενοῦς ὄντος τοῦ θεοῦ λόγου, τί τὸ 
πνεῦμα καλέσομεν;“</hi> καὶ περὶ τοῦ μαρτυρεῖσθαι τὸν υἱὸν μονογενῆ. 
τὸ ἅγιον πνεῦμα ἓν καὶ μόνον· καὶ πάλιν τὸν υἱὸν λόγον· τὸ ἅγιον 
πνεῦμα, ῥῆμα. καὶ περὶ συγκρίσεως· καὶ περὶ τοῦ μὴ εἶναι παράδειγμα
 τοῦ ἀσυγκρίτου οὐσίας. </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Πρὸς ταῦτα οἱ ποικιλώτατοι καὶ πολυτροπώτατοι κατὰ τὸν λόγον 
(οὐκ οἶδα, εἰ μὴ καὶ κατὰ τὴν γνώμην, πάντως δὲ ὅτι καὶ τοῦτο) οἱ 
τῆς ἁπλουστέρας καὶ ἀληθεστέρας διδασκαλίας ἀλλότριοι αἱρετικοὶ
 ἀναστρέφοντες πολλάκις τὰ αὐτὰ ῥήματα, φασίν· <hi rend="italic">„μονογενὴς 
ἐκλήθη ὁ θεὸς λόγος, ἐπειδὴ τὸ ἅγιον πνεῦμα οὐκ ἐκ τῆς ὑποστάσεώς
 ἐστιν τοῦ πατρός. ἐπεὶ &lt;εἰ&gt; αὐτὸς μὲν οὐκ ἂν ἐλέχθη 
μονογενής, τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα προσηγορεύθη ἀδελφὸς αὐτοῦ.“</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">ἐκεῖνοι μὲν οὕτως καὶ πρὸς ἑαυτοὺς ἀνομοιούμενοι, ἡ δὲ ἀλήθεια
 πρὸς αὐτούς. μονογενὴς γέγραπται, διά τε τὸ μόνον γεννηθῆναι
 ἐκ τῆς ὑποστάσεως τοῦ πατρός, καὶ μὴ ἐκπορευθῆναι, ὡς 
τὸ ἅγιον πνεῦμα· διά τε τὸ ἀποκλείεσθαι τὰς βλασφημίας αἱρετικῶν
 λεγόντων αὐτὸν κτίσμα καὶ υἱόν, ὥς ἐσμεν ἡμεῖς. καὶ τὸ 
ἅγιον δὲ πνεῦμα ἓν καὶ μόνον εἶναι γέγραπται, διά τε τὸ ἑνιαίως 
καὶ μόνως αὐτὸ ἐκ τῆς ὑποστάσεως τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς ἐκπορευθῆναι
 καὶ μὴ γεννηθῆναι, ὡς ὁ υἱός· διά τε τὸ μὴ κτίσμα, ὡς τὰ 
ἄλλα πνεύματα, ὑπονοεῖσθαι. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">τὸ γὰρ ἓν οὐ δύο, οὔτε ἀλλότριόν ἐστι τὸ πνεῦμα τῆς οὐσίας 
πατρός, οὔτε διώρισται τῆς πρὸς τὸ ἓν ἑνώσεως· οὔτε πρὸς ἐκεῖνον 
ὕφεσιν ἔχει ἢ ἄλλον ἑαυτοῦ μᾶλλον συμφυέστερον ἢ ἀγχίθεον· 
οὔτ' ἀνέχεται ἢ ἀριθμὸς προσαγορεύεσθαι τῆς ἑνάδος οὐσίας ὂν 
ἢ τοῖς παρηγμένοις συντάττεσθαι, τῶν πάντα παραγαγόντων σὺν 
τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ τυγχάνον. οὐ δύναται οὖν τὸ ἓν ἅγιον πνεῦμα 
οὔτε τῷ ἑνὶ πατρὶ ἢ τῷ ἑνὶ υἱῷ εἶναι ἀνόμοιον, οὔτε τῷ πλήθει 
τῶν πνευμάτων ὅμοιον. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">καθάπερ γὰρ ἑνὸς ὄντος θεοῦ καὶ πατρὸς καὶ ἑνὸς υἱοῦ ἀληθινοῦ 
πάντες οἱ κατ' εἰκόνα δι' ἀγαθότητα καὶ ἀφθονίαν αὐτοῦ ἐκλήθημεν 
θεοὶ καὶ υἱοί, —οὐκ ὄντες τῇ ἀληθεῖᾳ—κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ εἶπα· θεοί ἐστε καὶ υἱοὶ ὑψίστου πάντες·“ 
οὕτως ἑνὸς καὶ μόνου ὄντος ἁγίου πνεύματος ἀληθείας, πολλὰ πνεύματα
 λέγεται, οὐκ ὄντα τῇ φύσει πνεύματα τοῦ θεοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">οὐ βλέποντες καὶ ἀνασκεπτόμενοι, ὅπως ἂν τοῖς θεολόγοις φαίνοιντο 
συμβαῖνόν τι λέγοντες, οὐκ ὀκνοῦσι καὶ ἄλλα ἐπιφέρειν βλαβερά. 
καὶ μοί, πρὶν ἅπαντος ἀκοῦσαι τοῦ λόγου, μέμψηται μηδὲ εἷς, εἰ 
βλάβην τὰ ἐκείνων καλῶ. εὑρήσει γάρ, ὅτι φθέγγονται, ἄντικρυς 
ἀντιπράττοντες τῇ γνώμῃ τῶν θεηγόρων ἀνδρῶν, οἳ τὸ περὶ τοῦτο 
διαπρέπειν εἶχον παρὰ τοῦ θεοῦ ἐν δωρεᾶς μέρει. λέγουσι γάρ· 
<hi rend="italic">εἰ θεὸς τὸ ἅγιον πνεῦμα ἢ πατὴρ ἢ υἱός ἐστιν· μὴ ὂν δὲ τούτων 
μηδέν, οὔκ ἐστι θεός, ὡς οὐδὲ τὰ ἄλλα πνεύματα.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">ἀπαντητέον τοίνυν αὐτοῖς οὑτωσί, ὥσπερ θεὸς ὁ πατὴρ οὐ διὰ τὸ 
εἶναι πατέρα, ἀλλὰ διὰ τὸ εἶναι θείας φύσεως, καὶ ὁ υἱὸς οὐ διὰ 
τὸ εἶναι τοῦ τυχόντος υἱόν, ἀλλὰ διὰ τὸ τοῦ θεοῦ εἶναι υἱὸν λόγον
 καὶ ἀναγκαίως τῆς αὐτοῦ θείας φύσεως ὑπάρχειν, οὕτως καὶ τὸ 
ἅγιον πνεῦμα θεὸς οὐ διὰ τὸ ἁπλῶς εἶναι πνεῦμα, ἀλλὰ διὰ τὸ τοῦ 
θεοῦ εἶναι ἓν καὶ μόνον πνεῦμα ἅγιον, καὶ τῆς αὐτοῦ θείας φύσεως 
καθεστάναι, ὡς προελέχθη. καὶ ὥσπερ ἀκούσαντες· 
<space quantity="2"/>„εἷς ὁ θεός“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„κυρίῳ τῷ θεῷ σου προσκυνήσεις, καὶ αὐτῷ μόνῳ λατρεύσεις·“ 
ἐξ ἴσου τῷ πατρὶ θεόν τε εἶναι τὸν μονογενῆ λόγον πιστεύομεν 
καὶ προσκυνοῦμεν καὶ λατρεύομεν αὐτῷ· τὸν ἴσον τρόπον καὶ περὶ 
τοῦ ἁγίου πνεύματος διακείμεθα. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">αὐτῷ γάρ, ᾧ προσετάχθημεν (ἐν) τῷ περὶ τοῦ ἀφθάρτου βαπτίσματος 
δοθέντι ὅρῳ, ἐξ οὗ ἤρτηται ἡ τῆς πάσης ἡμῶν πολιτείας καὶ θρησκείας
 κατάστασις, συντάττειν αὐτὸ τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ προσετάχθημεν
 καὶ συμπροσκυνεῖν καὶ συνδοξάζειν αὐτὸ καὶ λειτουργεῖν 
αὐτῷ. αὕτη γάρ ἐστιν ἡ λογικὴ λατρεία, ἢν ἔγραψεν Παῦλος τοιῶσδε·
 
<space quantity="2"/>„ἵνα παραστήσητε τὰ σώματα ὑμῶν θυσίαν ζῶσαν, ἁγίαν, εὐάρεστον<space quantity="2"/>
 τῷ θεῷ τὴν λογικὴν λατρείαν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">καὶ ὃν τρόπον, τοῦ ἀποστόλου τὸν θεὸν μόνον σοφόν τε καὶ ἔχειν 
ἀθανασίαν χρησμῳδήσαντος, πιστεύομεν καὶ τὸν υἱὸν ὁμοίως ἔχειν 
ἀθανασίαν καὶ εἶναι σοφόν, ἅτε ἀπαράλλακτον κατ' οὐσίαν ὄντα 
τῷ πατρὶ καὶ λόγον αὐτοῦ καὶ ζωὴν αἰώνιον, ὡς γράφει, ὑπάρχοντα· 
οὕτως καὶ περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος. οὐ γὰρ κατὰ χάριν ἤτοι δόσιν
 ἔχει ἀθανασίαν καὶ σοφίαν, ὁμοίως τῶν λειτουργικῶν πνευμάτων,
 ἀλλὰ φύσει κέκτηται· πνεῦμα γὰρ σοφίας ἐστίν. τοιγαροῦν 
γέγραπται, ὡς· 
<space quantity="2"/>„οὐδεὶς γινώσκει τὰ τοῦ μόνου σοφοῦ, εἰ μὴ τὸ πνεῦμα αὐτοῦ.“ 
εἰ γὰρ δοίησαν μὴ ταῦτα οὕτως ἔχειν, ἢ παρακρούσονται τὸν θεὸν 
λόγον, ἢ παρὰ τὰς γραφὰς δόξουσιν ποιεῖν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">τῇ γὰρ ἐν μιᾷ θεότητι τριάδι οὐ συντάττεταί τι, οὔτε τὰ πνεύματα
 διὰ τὸ κεκλῆσθαι πνεύματα, κἂν μὴ τὰ βέβηλα εἴποιμεν, οὔτε 
οἱ ἄνθρωποι διὰ τὸ κεκλῆσθαι θεοί· οὐ γάρ ἐσμεν τῇ ἀληθείᾳ. εἰ 
δὲ οὐκ οἰηθῶσιν ἀντιπίπτειν αὐτοῖς τό· 
<space quantity="2"/>„μόνῳ σοφῷ θεῷ“, 
καί· 
<space quantity="2"/>„μόνος ἔχων ἀθανασίαν·“ 
οὐ δυνήσονται ἀπ' οὐδενὸς ἐξ ἐναντίας τοῦ ἁγίου πνεύματος κατασοφίζεσθαι.
 ταῦτα γὰρ οὕτως ὑπὸ Παύλου ἐρρήθη, διὰ τὸ τοῦ θεοῦ 
λόγον μὲν τὸν υἱόν, πνεῦμα δὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα τυγχάνειν, καὶ 
ἀχωρίστως αὐτοῦ ἔχειν κατὰ τὴν φύσιν, καὶ εἰς μίαν ἀνάγεσθαι 
θεότητα, ὡς καὶ παρὰ τοῖς ἔξω λέγεται· 
εἷς θεὸς αὐτοπάτωρ, ἐξ οὗ τάδε πάντα γένοντο. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">ὡς τοίνυν περὶ τοῦ πατρὸς Παῦλος Ῥωμαίοις, Γαλάταις καὶ 
Τιμοθέῳ γέγραφεν· 
<space quantity="2"/>„εἷς ὁ θεὸς,“ 
οὕτω περὶ μὲν τοῦ υἱοῦ Ἰωάννης εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„ὁ μονογενὴς θεός, ὁ ὢν ἐν τοῖς κόλποις τοῦ πατρός.“ 
περὶ δὲ τοῦ ἁγίου πνεύματος Παῦλος Κορινθίοις ἐδίδαξεν· 
<space quantity="2"/>„ἄλλῳ δὲ χαρίσματα ἰαμάτων ἐν τῷ ἑνὶ πνεύματι·“ 
τὸ γὰρ ἑνιαῖον τῆς θείας καὶ ἀπληθύντου φύσεως ἴδιον. καὶ καθὰ 
ἐγράφη, ὅτι ὁ υἱὸς ἐγεννήθη, καὶ μαρτυρῶν λέγει· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ παρὰ τοῦ πατρὸς ἐξῆλθον·“ 
οὕτως ἐγράφη, καὶ ὁ αὐτὸς εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὃ παρὰ τοῦ πατρὸς ἐκπορεύεται,“ 
ἤγουν ἐξεπορεύθη. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">καὶ ὥσπερ ὁ υἱὸς θεὸς καὶ κύριος ὥν, τοῦ θεοῦ καὶ κυρίου 
ἐστὶν υἱός· οὕτω τὸ ἅγιον πνεῦμα, θεὸς καὶ κύριος ὥν, τοῦ θεοῦ 
καὶ κυρίου ἐστὶν πνεῦμα. καὶ ὃν τρόπον λόγος γέγραπται ὁ υἱὸς 
διὰ τὸ συνυπάρχειν τῷ πατρί, τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὸ ἅγιον 
πνεῦμα γέγραπται „ῥῆμα τοῦ θεοῦ“ καὶ „πνεῦμα τοῦ στόματος“ αὐτοῦ 
καὶ „πνοὴ παντοκράτορος“, ἐπειδὴ συνυφεστὼς ἐξέλαμψεν ἐξ αὐτοῦ· 
ἵνα μὴ ἔξωθεν αὐτὸ τῆς θεότητος τοῦ πατρὸς ἢ τοῦ λόγου αὐτοῦ 
εἶναί τις ὑπολάβῃ. ἴδιον γὰρ τὸ ῥῆμα τοῦ λόγου, καὶ ὁ λόγος τοῦ 
νοῦ· καὶ πληροῦται τό· 
<space quantity="2"/>„ὁ εἷς θεὸς καὶ πατὴρ πάντων, καὶ ἐπὶ πάντων καὶ διὰ 
<space quantity="2"/>πάντων καὶ ἐν πᾶσιν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">καὶ καθὰ ὁ υἱὸς δείκνυται ἀπαράλλακτος τοῦ πατρός, ᾖ γράφει· 
<space quantity="2"/>„ὁ ἑορακὼς ἐμὲ ἑόρακε τὸν πατέρα·“ 
ὡσαύτως καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα δι' ὧν φάσκει· 
<space quantity="2"/>„ἐν τούτῳ γινώσκομεν, ὅτι ἐν ἡμῖν ἐστιν ὁ θεός, ἐκ τοῦ 
<space quantity="2"/>πνεύματος αὐτοῦ, οὗ ἔδωκεν ἡμῖν.“ 
ἀνάγκη οὖν πᾶσα, θεοῦ ἀληθινοῦ ὄντος τοῦ πατρός, θεὸν ἀληθινὸν 
εἶναι ἴσον αὐτῷ καὶ τὸν δεικνύντα αὐτὸν τῇ ἑαυτοῦ ἐμφανείᾳ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">καὶ ὥσπερ διὰ τοῦ υἱοῦ πάντα ἐγένετο, οὕτως ὑπὸ τοῦ πνεύματος 
πάντα ἡγιάσθη καὶ ἐδυναμώθη. φασὶν γὰρ οἱ ἀπόστολοι· 
<space quantity="2"/>„δέσποτα, ὁ ποιήσας τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν καὶ τὴν θάλασσαν<space quantity="2"/>
 καὶ πάντα τὰ ἐν αὐτοῖς· ὁ διὰ πνεύματος ἁγίου, στόματος 
<space quantity="2"/>δὲ Δαυὶδ παιδός σου εἰκών.“ 
καὶ καθὰ ἰσοδύναμος καὶ ὅμοιος ὁ μονογενὴς τῷ πατρὶ καὶ ἐξουσιαστὴς 
σημαίνεται κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„ὅσα ἂν ποιῇ ὁ πατήρ, ταῦτα καὶ ὁ υἱὸς ὁμοίως ποιεῖ“ 
ὡσαύτως καὶ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„πάντα δὲ ταῦτα ἐνεργεῖ τὸ ἓν καὶ τὸ αὐτὸ πνεῦμα.“ </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">καὶ ὥσπερ περὶ ἑαυτοῦ εἶπεν ὁ Χριστός· 
<space quantity="2"/>„οὐδεὶς ἔγνω τὸν πατέρα, εἰ μὴ ὁ υἱὸς,“ 
οὕτω καὶ περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος τὸ ὅμοιον εἴρηται, ὅτι· 
<space quantity="2"/>„τὰ τοῦ θεοῦ οὐδεὶς ἔγνω, εἰ μὴ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ.“ 
καὶ ὃν τρόπον ὁ υἱὸς τὸ ἀγγελτικόν, 
<space quantity="2"/>„μεγάλης βουλῆς ἄγγελος“ 
ἐκλήθη· οὕτω καὶ περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος· 
φησὶν γάρ· 
<space quantity="2"/>„ἀλλὰ ἐλάβομεν τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ, ἵνα εἰδῶμεν τὰ ὑπὸ τοῦ 
<space quantity="2"/>θεοῦ χαρισθέντα ἡμῖν.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p rend="indent(1)">καὶ ὁμοιότατον τῷ· 
<space quantity="2"/>„ἀπαρχὴ Χριστός,“ 
τὸ λέγον ῥητόν· 
<space quantity="2"/>„καὶ τὴν ἀπαρχὴν τοῦ πνεύματος ἔχοντες.“ 
καὶ ἰσοπαλὲς τῷ· 
<space quantity="2"/>„ὁ δὲ κύριος ἁγιάσαι ὑμᾶς, ἵνα ἦτε εἰλικρινεῖς καὶ ἀπρόσκοποι 
<space quantity="2"/>εἰς ἡμέραν ἀπολυτρώσεως,“ 
τό· 
<space quantity="2"/>„ἵνα γένηται ἡ προσφορὰ τῶν ἐθνῶν εὐπρόσδεκτος, ἡγιασμένη 
<space quantity="2"/>ἐν πνεύματι ἁγίῳ.“ 
καὶ ἰσόρροπον τῷ εἰπεῖν· 
<space quantity="2"/>„ὁ ἀφορίσας με ἐκ κοιλίας μητρός μου, διὰ τῆς χάριτος 
<space quantity="2"/>αὐτοῦ ἀποκαλύψαι ἐν ἐμοὶ τὸν Χριστὸν αὐτοῦ,“ 
τό· 
<space quantity="2"/>„ἀπεκάλυψεν ὁ θεὸς διὰ τοῦ πνεύματος αὐτοῦ.“ </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p rend="indent(1)">καὶ ἰσοδύναμον τῷ εἰπεῖν· 
<space quantity="2"/>„ἑαυτοὺς δοκιμάζετε, εἰ ὁ Χριστὸς ἐν ὑμῖν,“ 
τὸ φάναι· 
<space quantity="2"/>„ἡμεῖς δὲ οὐ πνεῦμα τοῦ κόσμου ἐλάβομεν, ἀλλὰ τὸ πνεῦμα 
<space quantity="2"/>τοῦ θεοῦ.“ 
καὶ ἴσον τό· 
<space quantity="2"/>„οὐκ οἴδατε, ὅτι ναὸς θεοῦ ἐστε, καὶ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ 
<space quantity="2"/>οἰκεῖ ἐν ὑμῖν;“ 
τῷ ὑπὸ Ἰωάννου γραφέντι· 
<space quantity="2"/>„ἐὰν ἀγαπῶμεν ἀλλήλους, ὁ θεὸς ἐν ὑμῖν μένει. ἐν τούτῳ 
<space quantity="2"/>γινώσκομεν, ὅτι ἐν αὐτῷ μένομεν καὶ αὐτὸς ἐν ἡμῖν ἐκ τοῦ 
<space quantity="2"/>πνεύματος αὐτοῦ, οὗ ἔδωκεν ἡμῖν,“ 
καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„ἐλευσόμεθα ἐγὼ καὶ ὁ πατήρ, καὶ μονὴν παρ' αὐτῷ ποιήσομεν.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p rend="indent(1)">καὶ ὥσπερ διὰ τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ τὸ ἅγιον πνεῦμα δίδοται 
κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„ἐκχεῶ ἀπὸ πνεύματός μου ἐπὶ πᾶσαν σάρκα“ 
καὶ κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„λάβετε πνεῦμα ἅγιον·“ 
οὕτως διὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος ὁ Χριστὸς κατὰ τὸν Παῦλον Ἐφεσίοις 
γράφοντα· 
<space quantity="2"/>„ἵνα δῷ ὑμῖν, κατὰ τὸν πλοῦτον τῆς δόξης αὐτοῦ, δυνάμει 
<space quantity="2"/>κραταιωθῆναι διὰ τοῦ πνεύματος αὐτοῦ, εἰς τὸν ἔσω ἄνθρωπον<space quantity="2"/>
 κατοικῆσαι τὸν Χριστόν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p rend="indent(1)">ἐκλάβοιμεν δ' ἂν ἐν ὁμοίῳ καὶ ἴσῳ τό· 
<space quantity="2"/>„ἐγένετο λόγος κυρίου πρὸς τόνδε τὸν προφήτην“ 
καὶ τό· 
<space quantity="2"/>„κύριος εἶπεν“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„τάδε λέγει κύριος παντοκράτωρ“ 
τῷ ἐν ταῖς πράξεσιν ὑπὸ Πέτρου εἰρημένῳ· 
<space quantity="2"/>„ἔδει πληρωθῆναι τὴν γραφήν, ἣν προεῖπεν τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον“ 
καὶ τῷ ὑπὸ Παύλου ἐν Ῥώμῃ πρὸς τοὺς Ἰουδαίους· 
<space quantity="2"/>„καλῶς τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον ἐλάλησεν διὰ Ἠσαίου τοῦ προφήτου“<space quantity="2"/>
 
καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„τὸ δὲ πνεῦμα ῥητῶς λέγει“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„τάδε λέγει κύριος παντοκράτωρ“. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="19">
<p rend="indent(1)">ἰσότιμόν τε τῷ· 
<space quantity="2"/>„ὁ θεὸς αἰώνιος“ 
τὸ ὑπὸ Παύλου κηρυχθέν· 
<space quantity="2"/>„ὃς ἑαυτὸν προσήνεγκεν διὰ πνεύματος αἰωνίου.“ 
συγκριτικόν τε τῷ· 
<space quantity="2"/>„οὐδεὶς δύναται πνεῦμα ἅγιον λαβεῖν ἢ παρὰ κυρίου“ 
καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„λάβετε πνεῦμα ἅγιον“ 
τό· 
<space quantity="2"/>„οὐδεὶς δύναται εἰπεῖν κύριον Ἰησοῦν Χριστόν, εἰ μὴ ἐν 
<space quantity="2"/>πνεύματι ἁγίῳ.“ </p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p rend="indent(1)">ταὐτόν τέ ἐστιν τό· 
<space quantity="2"/>„ὁδηγεῖσθαι ὑπὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος πρὸς τὴν ἀλήθειαν,“ 
τουτέστιν τὸ ὁδηγεῖσθαι ὑπὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος πρὸς τὴν ἀληθινὴν
 πίστιν, τῷ ὁδηγεῖσθαι ὑπὸ τοῦ δεσπότου Χριστοῦ θεσπίζοντος· 
<space quantity="2"/>„βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ 
<space quantity="2"/>καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος.“ 
καὶ ἰσοσθενὲς τῷ λέγοντι ῥητῷ· 
<space quantity="2"/>„μὴ παραζηλοῦμεν τὸν κύριον; μὴ ἰσχυρότεροι αὐτοῦ ἐσμεν;“ 
τὸ γράφειν· 
<space quantity="2"/>„μὴ λυπεῖτε τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῦ θεοῦ, ἐν ᾧ ἐσφραγίσθητε 
<space quantity="2"/>εἰς ἡμέραν ἀπολυτρώσεως.“ 
καὶ ὁμοιόλεκτον τῷ· 
<space quantity="2"/>„ἐξαποστελεῖς τὸ πνεῦμά σου καὶ κτισθήσονται“ 
τό· 
<space quantity="2"/>„ἐξαποστελεῖς τὸν λόγον σου, καὶ τήξει αὐτά.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p rend="indent(1)">ἰσάμιλλόν τε τῷ εἰπεῖν· 
<space quantity="2"/>„κύριος μαρτυρεῖ τῇ ἐμῇ ψυχῇ, ὅτι οὐ ψεύδομαι“ 
τὸ γράφειν· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὃ παρὰ τοῦ πατρὸς ἐκπορεύεται, ἐκεῖνος<space quantity="2"/>
 μαρτυρήσει περὶ ἐμοῦ·“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμα διαμαρτύρεταί με κατὰ πόλιν λέγον.“ 
ἀπεικασμένον τε τῷ λέγοντι δεσποτικῷ ῥήματι· 
<space quantity="2"/>„ἰδοὺ ἀποστέλλω ὑμᾶς, ὡς πρόβατα ἐν μέσῳ λύκων,“ 
τό· 
<space quantity="2"/>„οὗτοι μὲν οὖν ἐκπεμφθέντες ὑπὸ τοῦ πνεύματος τοῦ ἁγίου, 
<space quantity="2"/>κατῆλθον εἰς Σελεύκειαν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p rend="indent(1)">καὶ ἴσον τὸ γράφειν· 
<space quantity="2"/>„εἰ δοκιμὴν ζητεῖτε τοῦ ἐν ἐμοῖ λαλοῦντος Χριστοῦ“, 
τῷ γράφειν, ὅτι· 
<space quantity="2"/>„ἔλεγον τῷ Παύλῳ διὰ τοῦ πνεύματος· μὴ ἀνάβαινε εἰς Ἰερουσαλήμ.“<space quantity="2"/>
 
συγγενές τε τῷ· 
<space quantity="2"/>„ὁ υἱὸς ζωὴ αἰώνιος“ 
τὸ ὑπὸ αὐτοῦ λεχθέν· 
<space quantity="2"/>„τὸ ὕδωρ, ὃ ἐγὼ δώσω αὐτῷ, γενήσεται ἐν αὐτῷ πηγὴ ὕδατος 
<space quantity="2"/>ἁλλομένου εἰς ζωὴν αἰώνιον. τοῦτο δὲ ἔλεγεν περὶ τοῦ ἁγίου 
<space quantity="2"/>πνεύματος, οὗ ἔμελλον λαμβάνειν οἱ πιστεύοντες εἰς αὐτόν,“ 
καὶ τῷ· 
<space quantity="2"/>„μέτοχοι γὰρ τοῦ Χριστοῦ γεγόναμεν“ 
τό· 
<space quantity="2"/>„ἀδύνατον γὰρ τοὺς ἅπαξ φωτισθέντας γευσαμένους τε τῆς δωρεᾶς 
<space quantity="2"/>τοῦ ἐπουρανίου, καὶ μετόχους γενηθέντας πνεύματος ἁγίου.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p rend="indent(1)">καὶ ἔοικεν σφόδρα τὸ ἐν ταῖς πράξεσι τοιῶσδε εἰρημένον· 
<space quantity="2"/>„ὤφθησαν τοῖς ἀποστόλοις διαμεριζόμεναι γλῶσσαι ὡσεὶ πυρός, 
<space quantity="2"/>καὶ ἐκάθισαν ἐφ' ἕνα ἕκαστον αὐτῶν, καὶ ἐπλήθησαν ἅπαντες 
<space quantity="2"/>πνεύματος ἁγίου“, 
καὶ τὸ ὑπὸ Ἰωάννου λεχθέν· 
<space quantity="2"/>„αὐτὸς ὑμᾶς βαπτίσει ἐν πνεύματι ἁγίῳ καὶ πυρί“ 
τῷ χρησμῳδηθέντι ὑπὸ μὲν Μωυσέως· 
<space quantity="2"/>„ὁ θεὸς πῦρ καταναλίσκον·“ 
ὑπὸ δὲ Ἠσαίου· 
<space quantity="2"/>„ἰδοὺ κύριος ὡς πῦρ ἥξει.“ 
καὶ συνάδει τῷ φάναι· 
<space quantity="2"/>„περιετμήθητε περιτομῇ ἀχειροποιήτῳ, ἐν τῇ ἀπεκδύσει τοῦ σώματος<space quantity="2"/>
 τῶν ἁμαρτιῶν ἐν τῇ περιτομῇ τοῦ Χριστοῦ“ 
τὸ γεγράφθαι· 
<space quantity="2"/>„περιτομὴ καρδίας ἐν πνεύματι.“ </p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p rend="indent(1)">καὶ εἰ ἐμπρέπει περὶ τοῦ θεοῦ λέγεσθαι τὴν Πέτρου φωνήν· 
<space quantity="2"/>„μετανοήσει ἕκαστος ἀπὸ τῆς κακίας αὐτοῦ καὶ ἀπὸ τῆς ὁδοῦ τῆς 
<space quantity="2"/>πονηρᾶς καὶ βαπτισθήτω εἰς τὸ ὄνομα κυρίου Ἰησοῦ, καὶ σωθήσεται·“<space quantity="2"/>
 
ἄρα τῷ θεῷ ἀπαράλλακτον τὸ πνεῦμα αὐτοῦ καὶ ἀπὸ τοῦ τὸν δεσπότην 
τοῖς μαθηταῖς, αὐτοῖς ὀνόμασι φάναι· 
<space quantity="2"/>„ἀναμείνατε τὴν ἐπαγγελίαν τοῦ πατρός, ἣν ἠκούσατε, ὅτι Ἰωάννης<space quantity="2"/>
 μὲν ἐβάπτισεν ὕδατι εἰς μετάνοιαν, ὑμεῖς δὲ βαπτισθήσεσθε<space quantity="2"/>
 ἐν πνεύματι ἁγίου.“ 
οὐδὲν γὰρ ἕτερον τοῦτο δηλοῖ, ἢ ὅπερ καὶ ἡ ἄλλη αὐτοῦ περὶ τὸ φώτισμα 
μυσταγωγία, ὅτι δὴ τὰ αὐτὰ ἐνεργεῖ καὶ δύναται τὸ ἅγιον πνεῦμα, ἅπερ 
τοὔνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ παιδὸς αὐτοῦ, ἅτε τῆς αὐτῆς ὑπάρχον θεότητος.
 <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p rend="indent(1)">ἀπαράλλακτόν τε τὸ κήρυγμα τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος καὶ 
ἐξ ἴσου σεπτόν, ᾗ Παῦλος Ῥωμαίοις γράφει· 
<space quantity="2"/>„εἰ μὲν γὰρ ὁ ἐρχόμενος ἄλλον Ἰησοῦν κηρύσσει, ὃν οὐκ ἐκηρύξαμεν,<space quantity="2"/>
 ἢ πνεῦμα ἕτερον λαμβάνετε, ὃ οὐκ ἐλάβετε.“ 
τὴν αὐτὴν ἔνδειξιν ἔχει καὶ τό· 
<space quantity="2"/>„οὐ γὰρ τολμῶ τι λαλεῖν, ὧν οὐ κατειργάσατο Χριστὸς δι' ἐμοῦ 
<space quantity="2"/>εἰς ὑπακοὴν ἐθνῶν λόγῳ καὶ ἔργῳ ἐν δυνάμει σημείων καὶ τεράτων,<space quantity="2"/>
 ἐν δυνάμει πνεύματος θεοῦ,“ 
τῷ· 
<space quantity="2"/>„ὁ πατὴρ ἐν ἐμοὶ μένων, αὐτὸς ποιεῖ τὰ ἔργα. πιστεύετε, ὅτι 
<space quantity="2"/>ἐγὼ ἐν τῷ πατρὶ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοί.“ </p>
</div>
<div type="section" n="26">
<p rend="indent(1)">παρατήρει γάρ, ὅτιπερ ὡς ὁ πατήρ, οὕτως καὶ τὸ πνεῦμα αὐτοῦ παρὰ 
τῷ Χριστῷ μένει, ἀχώριστον ὂν τῇ θείᾳ φύσει· καὶ ὅτι τὰ θεϊκὰ ἔργα 
ὑπὸ τῆς ἀρρήτου τριάδος ὁμοφρόνως γίνεται· καὶ καθὰ ὁ πατὴρ ἐν ἰδίᾳ 
ὑποστάσει ὢν ἐξεικονίζεται ἐν τῷ μονογενεῖ, διὰ τὸ ἀπαράλλακτον τῆς 
θεότητος, τουτέστιν τῆς οὐσίας· τὸν ἴσον τρόπον καὶ ὁ μονογενὴς ἐν 
τῷ ἑνὶ ἁγίῳ πνεύματι. πόσα δὲ ἄλλα ἐμφέρεται περὶ τοῦ θεϊκοῦ πνεύματος 
οὐ διαφέροντα πρὸς τὰ γεγραμμένα περὶ τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς καὶ τοῦ 
μονογενοῦς αὐτοῦ υἱοῦ, ἐξ ὧν τινα διαφόροις τόποις τοῦδε περιέχεται 
τοῦ βιβλίου, δι' ὧν ἦλθεν ὁ τοῦ λόγου δρόμος. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="27">
<p rend="indent(1)">ἐπεὶ μή γ' ἔτι ἐροῦσιν ἀντερωτηθέντες, ὅτι ἐκ τοῦ Ἀδὰμ ἡ Εὔα 
καὶ οἱ ἐξ αὐτῆς παῖδες; καὶ πῶς οἱ μὲν ἐγράφησαν γεννηθέντες, 
ἡ δὲ οὔτ' αὐτοῦ παῖς, οὔτ' ἀδελφὴ τῶν τεχθέντων ἐκ λήθη; ὁπότε οὐ 
δυνατὸν παραδειχθῆναι ἐκ παραβολῆς κτισμάτων τὴν μονάδα καὶ ἀσύγκριτον
 φύσιν, τὴν ἀθέατον μένουσαν τῷ νῷ, ἀκοῇ δὲ καὶ ῥήμασιν 
οὔτε προοισθῆναι ἀνεχομένην. κἂν γὰρ μικρά τις ὡσεὶ σκιὰ ὁμοιώσεως 
οἱονείπως. εὑρεθῇ, φεύγει τὸ πλέον ἀφὲν τὸν παρεκβάλλοντα κάτω 
που. οὐδαμῶς γὰρ τὸ παράδειγμα ταυτότης εἶναι δύναται· ἐκεῖνα δὲ 
μόνον λέγειν ἀσφαλές, ἅπερ πρὸς τὰ μέτρα ἡμῶν ἐδίδαξαν αἱ γραφαί. </p>
</div>
<div type="section" n="28">
<p rend="indent(1)">ὅτι οὖν ἓν καὶ μόνον εἶναι πνεῦμα τοῦ θεοῦ πατρὸς γέγραπται, διὰ 
τὸ κεχωρίσθαι μὲν τῇ φύσει τῶν ἄλλων πνευμάτων, συνῆφθαι δὲ τῷ 
πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ αὐτοῦ τῷ λόγῳ τῆς οὐσίας, Παῦλος ὑφηγεῖται γράφων 
πρὸς μὲν Κορινθίους ἐν τῇ πρώτῃ ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„ἄλλῳ δὲ χαρίσματα ἰαμάτων ἐν τῷ ἑνὶ πνεύματι·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„πάντα δὲ ταῦτα ἐνεργεῖ τὸ ἓν καὶ αὐτὸ πνεῦμα, διαιροῦν 
<space quantity="2"/>ἰδίᾳ ἑκάστῳ, καθὼς βούλεται,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„πάντες ἓν πνεῦμα ἐποτίσθημεν·“ 
πρὸς δὲ Ἐφεσίους· 
<space quantity="2"/>„ὅτι δι' αὐτοῦ ἔχομεν τὴν προσαγωγὴν οἱ ἀμφότεροι ἐν ἑνὶ 
<space quantity="2"/>πνεύματι πρὸς τὸν πατέρα·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„σπουδάζοντες τηρεῖν τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος·“ 
τουτέστιν· πολλὴν ποιεῖσθαι φυλακὴν τοῦ μὴ χωρίζειν αὐτὸ τῆς ἀνωτάτω 
ἑνάδος καὶ αὐτοτελοῦς οὐσίας. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="29">
<p rend="indent(1)">ὅτι δὲ καὶ ῥῆμα ὠνόμασται, μαρτυροῦσιν οὑτωσί· Παῦλος γράφων 
πρὸς Ἐφεσίους μέν· 
<space quantity="2"/>„ἀναλαβόντες τὴν πανοπλίαν τοῦ θεοῦ καὶ θώρακα τῆς δικαιοσύνης<space quantity="2"/>
 καὶ τὸν θυρεὸν τῆς πίστεως καὶ τὴν περικεφαλαίαν τοῦ σωτηρίου<space quantity="2"/>
 καὶ τὴν μάχαιραν τοῦ πνεύματος, ὅ ἐστιν ῥῆμα θεοῦ.“ 
ἧς τινος μαχαίρας ἐμνημόνευσεν καὶ Ματθαῖος ἐκ προσώπου τοῦ Χριστοῦ 
εἰπών· 
<space quantity="2"/>„οὐκ ἦλθον βαλεῖν εἰρήνην, ἀλλὰ μάχαιραν·“ 
οὐ ξίφος λέγων, ἀλλὰ τὴν εἰρήνης ἐπέκεινα τμητικὴν τῶν πεπωρωμένων 
καρδιῶν τοῦ ἁγίου πνεύματος ἀκατάλεκτον σοφίαν· πρὸς δὲ Ἑβραίους· 
<space quantity="2"/>„φέρων γὰρ τὰ πάντα τῷ ῥήματι τῆς δυνάμεως αὐτοῦ.“ </p>
</div>
<div type="section" n="30">
<p rend="indent(1)">ποίῳ δὲ ῥήματι; προεφήτευσεν Δαυίδ· 
<space quantity="2"/>„τῷ λόγῳ κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν καὶ τῷ πνεύματι τοῦ 
<space quantity="2"/>στόματος αὐτοῦ πᾶσαι αἱ δυνάμεις αὐτῶν·“ 
καὶ πάλιν ὁ Παῦλος· 
<space quantity="2"/>„ἀδύνατον γὰρ τοὺς ἅπαξ φωτισθέντας γευσαμένους τε τῆς δωρεᾶς 
<space quantity="2"/>τῆς ἐπουρανίου καὶ μετόχους γενηθέντας πνεύματος ἁγίου καὶ 
<space quantity="2"/>καλὸν γευσαμένους θεοῦ ῥῆμα·“ 
Πέτρος δέ· 
<space quantity="2"/>„διότι πᾶσα σὰρξ ὡς χόρτος καὶ πᾶσα δόξα αὐτῆς ὡς ἄνθος χόρτου· 
<space quantity="2"/>ἐξηράνθη ὁ χόρτος καὶ τὸ ἄνθος ἐξέπεσεν καὶ ἡ εὐπρέπεια αὐτοῦ 
<space quantity="2"/>ἀπώλετο· τὸ δὲ ῥῆμα τοῦ θεοῦ μένει εἰς τὸν αἰῶνα·“ 
ὃν τρόπον περὶ τοῦ υἱοῦ ψάλλει ἐν ριηʹ· 
<space quantity="2"/>„εἰς τὸν αἰῶνα, κύριε, ὁ λόγος σου διαμένει ἐν τῷ οὐρανῷ.“ 
πολλὰ γὰρ περὶ τῶν ἀκροτάτων καὶ θειοτάτων ὑποστάσεων μυστικώτατα 
παραδίδωσιν. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="6">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τοῦ πάντα, ὅσα ἴδια θεότητος, μαρτυρεῖσθαι περὶ τοῦ ἁγίου 
πνεύματος οὕτως· 
Ἔπειτα οὖν χρησμῳδοῦσιν περὶ τῆς ἀκηράτου καὶ ἀφράστου φύσεως 
τοῦ ἁγίου πνεύματος οἷα περὶ τοῦ ὅλων κατεξουσιάζοντος θεοῦ καὶ 
πατρὸς καὶ τοῦ πάντων ἐπέκεινα καὶ πάντων κυρίου υἱοῦ, διὰ τὸ μὴ 
ἑτεροουσίως ἔχειν μηδὲ δυνάμει καὶ δόξῃ ἐλαττόνως. καὶ οὐδὲν 
εὑρίσκεται τούτων ἀφ' ἑαυτοῦ ὑπάρχον οὐδενὶ κτιστῷ. ὅπερ γὰρ καὶ 
ἔχει, φιλοτιμηθὲν παρὰ τῆς ἐν μιᾷ θεότητι τριάδος ἔχει· καὶ πέφυκεν
 ἕκαστον ἀεὶ ἀφ' ὧν ἐστιν ἐπιγινώσκεσθαι, τί τέ ἐστιν, καὶ 
τί μή ἐστιν, εἴτε θεὸς ἔφυ, εἴτε κτίσμα. οἷον· </p>
</div>
<div type="section" n="1n">
<p>ὅτι οὐ κατὰ αἱρετικοὺς πρῶτον κτίσμα ἐστίν. ἀλλὰ θεός· τὸ γὰρ 
πρῶτον κτίσμα ὁ σατανᾶς τυγχάνει. </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις τὸ εἶναι ἔχει, οὐκ οὖσα τὴν ἀρχήν. ἐδείχθη δὲ ἐν τῷ 
Ἰὼβ καὶ ποῖον αὐτῆς ἐστιν ἐν λογικοῖς πρῶτον ποίημα· λέγει γὰρ 
τὸ ψευσάμενον τῷ τρόπῳ τὴν φύσιν διάβολον. τὸ δ' ἅγιον πνεῦμα 
ὡς „πνοὴ τοῦ παντοκράτορος“ κτίσμα εἶναι ἢ ἀρχὴν ὅλως ἔχειν, οὐδαμῇ
 γέγραπται. οὐδὲ γὰρ ἂν προϋπῆρξεν τοῦ δημιουργικοῦ πνεύματος 
δημιούργημα, καὶ τοιοῦτο ἀδόκιμον, ἀχάριστον καὶ βέβηλον ἐξ οἰκείας 
γνώμης φανέν, γραφῆς δὲ μήτε λεγούσης εἶναι τοῦ θεϊκοῦ πνεύματος 
ἀρχήν, „πνεῦμα δὲ &lt;τοῦ&gt; θεοῦ“ καὶ „ἐκ τοῦ θεοῦ“ καὶ „θεῖον“ καὶ 
„ἅγιον“ εὐφημούσης αὐτό, μήτε δὲ ἀφοριζούσης ἐπὶ τῆς φύσεως τῶν 
θείων ὑποστάσεως τὸ πρώτιστα καὶ τὸ ἔπειτα, ποῖα περὶ τοῦ εἶναι 
αὐτὰς ἐν τῇ ἀγενήτῳ μιᾷ θεότητι καὶ ἰσοτιμίᾳ ὑπολείπεται ἀμφισβήτησις; <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="2n">
<p>ὅτι πληροῖ τὴν οἰκουμένην, καὶ συνέχει τὰ πάντα 
</p>
</div>
<div type="section" n="2,1">
<p rend="indent(1)">οὐδὲν κτιστὸν πληροῖ τὴν οἰκουμένην, ἢ συνέχει τὰ πάντα, καὶ ἐν 
πᾶσιν τυγχάνει· ἀλλὰ καὶ τῶν νοερῶν δυνάμεων πέρας ἐστίν, καὶ ὡρισμένη
 ποσότης· μόνως γὰρ ταῦτα τῆς θεότητος ἴδια. ἡ δὲ τοῦ ἁγίου 
πνεύματος μεγαλοσύνη ἀδιάλυτος, ἀπέραντος καὶ πανταχοῦ καὶ διὰ 
πάντων καὶ ἐν πᾶσιν ἀεί ἐστιν· πληροῦσα μὲν τὸν κόσμον καὶ συνέχουσα 
κατὰ τὴν θεότητα, ἀχώρητος δὲ κατὰ τὴν δύναμιν, καὶ μετροῦσα μέν, 
οὐ μετρουμένη δέ. 
<space quantity="2"/>„οὐ γὰρ ἐκ μέτρου δίδωσιν ὁ θεὸς τὸ πνεῦμα,“ 
ὡς ὁ σωτὴρ ἐν Ἰωάννῃ λέγει· καὶ κατὰ τὴν Σοφίαν, ἔχουσαν· 
<space quantity="2"/>„ἀγαπᾷς γὰρ τὰ ὄντα πάντα, καὶ οὐδὲν βδελύσσῃ, ὧν ἐποίησας· 
<space quantity="2"/>οὐδὲ γὰρ ἂν μισῶν τι κατεσκεύασας. πῶς δὲ ἔμεινεν ἄν τι, εἰ 
<space quantity="2"/>μὴ σὺ ἠθέλησας ἢ τὸ μὴ βληθὲν ὑπὸ σοῦ ἐτηρήθη; φείδῃ δὲ πάντων,<space quantity="2"/>
 ὅτι πάντα σά ἐστιν, δέσποτα φιλόψυχε, καὶ τὸ ἄφθαρτόν 
<space quantity="2"/>σου πνεῦμά ἐστιν ἐν πᾶσιν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="2,2">
<p rend="indent(1)">ἔνθεν καὶ πατέρα πάντων τὸν θεὸν εἰκότως ὀνομάζομεν, οὐκ ὄντα 
ἡμῶν φύσει πατέρα, ὡς ἔστιν τοῦ μονογενοῦς αὐτοῦ. καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα κυρίου πεπλήρωκεν τὴν οἰκουμένην, καὶ τὸ συνέχον 
<space quantity="2"/>τὰ πάντα γνῶσιν ἔχει φωνῆς·“ <pb/> 
ἀντὶ τοῦ περιέλαβεν τὴν ἀόρατον καὶ ὁρατὴν κτίσιν, τὴν νοητὴν καὶ 
αἰσθητήν, καὶ οὐδὲν τῶν πάντων ἐστὶν ἄμοιρον τῆς ἀιδίου ἐπιστασίας 
αὐτοῦ· τὸ γὰρ πάντα συνέχειν τοῦτο δηλοῖ. καὶ πάσης, φησίν, ἐπακούει 
φωνῆς, ὡς θεὸς ἐν πᾶσιν πανταχοῦ ἀεὶ τυγχάνων, καὶ πᾶσαν ὑλικὴν 
ἀναρμοστίαν εἰς τάξιν περιάγων τὴν πρέπουσαν, καὶ τῶν πρὸς αὐτοῦ 
ποιηθέντων φειδόμενός τε καὶ ἐπιμελούμενος, ἅτε αὐτὸς τὴν φύσιν 
πρόνοια ὑπάρχων καὶ σοφία, δι' ὅλων διαπεφοιτηκυῖα, ὡς ὁ πατήρ. </p>
</div>
<div type="section" n="2,3">
<p rend="indent(1)">τίς γὰρ ὁ τοιαύτην ἔχων γνῶσιν; Ἡσαῖάς τε λέγει οὕτως· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα γνώσεως καὶ εὐσεβείας,“ 
καὶ ὁ Δαυὶδ προσᾴδει· 
<space quantity="2"/>„ποῦ πορευθῶ ἀπὸ τοῦ προσώπου σου; καὶ ἀπὸ τοῦ πνεύματός 
<space quantity="2"/>σου ποῦ φύγω;“ 
καὶ ὁ δεσπότης δὲ διδάσκων, ὡς ἡ θεότης τοῦ ἁγίου πνεύματος οὐ 
περιγράφεται τόπῳ, ἀλλ' ὁμοῦ ἐν οὐρανῷ τέ ἐστιν καὶ ἐπὶ γῆς, 
πᾶσαν αὐτάρκειαν παρασχόμενον ἀεὶ καὶ παρεχόμενον τῇ κτίσει, ἔφη 
παρ' Ἰωάννῃ· 
<space quantity="2"/>„ἐὰν ἀγαπᾶτέ με, τὰς ἐντολὰς τὰς ἐμὰς τηρήσατε· κἀγὼ ἐρωτήσω<space quantity="2"/>
 τὸν πατέρα, καὶ ἄλλον παράκλητον δώσει ὑμῖν, ἵνα ᾖ 
<space quantity="2"/>μεθ' ὑμῶν τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὃ ὁ κόσμος οὐ δύναται 
<space quantity="2"/>λαβεῖν, οὐ θεωρεῖ αὐτὸ οὐδὲ γινώσκει αὐτό· ὑμεῖς δὲ 
<space quantity="2"/>γινώσκετε αὐτὸ, ὅτι παρ' ὑμῖν μένει, καὶ ἐν ὑμῖν ἔσται.“ </p>
</div>
<div type="section" n="2,4">
<p rend="indent(1)">ἵνα δὲ γνώριμον γένηται, ὡς τῆς πανταχοῦ παρούσης μιᾶς ἀπείρου 
φύσεως καὶ αἱ τοιαίδε μαρτυρίαι ἀποφαίνουσιν αὐτό· τὰ ἴσα παρέδοσαν
 περὶ ἑκατέρας ἀκηράτου ὑποστάσεως, Ἰερεμίας μὲν ἐξηγούμενος
 ἀπὸ τοῦ θεοῦ καὶ πατρός· <pb/> 
<space quantity="2"/>„τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν ἐγὼ πληρῶ, λέγει κύριος·“ 
Δαυὶδ δὲ περὶ τοῦ υἱοῦ ἐν ρμδʹ ψαλμῷ κελαδῶν· 
<space quantity="2"/>„καὶ τῆς μεγαλοσύνης αὐτοῦ οὐκ ἔστιν πέρας·“ 
Παῦλος δὲ κηρύττων περὶ τοῦ αὐτοῦ· 
<space quantity="2"/>„ὁ καταβὰς αὐτός ἐστιν καὶ ὁ ἀναβὰς ὑπὲρ ἄνω πάντων τῶν 
<space quantity="2"/>οὐρανῶν, ἵνα πληρώσῃ τὰ πάντα.“ </p>
</div>
<div type="section" n="3n">
<p>ὅτι ἄφθαρτον 
</p><p rend=" indent(1)">ἡ κτίσις οὐκ ἄφθαρτος καθάπαξ ἐστίν· </p>
</div>
<div type="section" n="3,1">
<p>ἀλλὰ φθορὰν ἐπιδέχεται, τὴν 
τροφήν, ἥν φαμεν καὶ μεταβολήν, ὡς ἡ προφητεία λέγει· 
<space quantity="2"/>„ὁ ποιῶν πάντα καὶ μετασκευάζων αὐτά.“ 
ἧς κατακούσαντες τῶν ἔξω σοφοί, φασίν· 
αὐτὰ λύων εἰς αὐτά, καὶ ἐξ αὐτῶν πάλιν αὔξων. </p>
</div>
<div type="section" n="3,2">
<p rend="indent(1)">ἡμὲν γὰρ ἀσώματος λογικὴ κτίσις τὴν κατὰ προαίρεσιν ἔχει φθοράν, 
τοῦ μὲν θεοῦ μόνιμον αὐτῇ φύσιν δεδωκότος, καὶ στήσαντος αὐτὴν εἰς 
τὸν αἰῶνα, καὶ εἰς τὸν αἰῶνα τοῦ αἰῶνος· αὐτῆς δὲ αὐτοπροαιρέτως 
μεταβαλλομένης, καὶ εἰς χείρονα ἐκπιπτούσης λῆξιν, καὶ αὐτῷ τούτῳ 
φθειρομένης, ὡς ἀπολλύειν οἷον ἐκ τούτου τὸ καλεῖσθαι αἰώνιος τὸ γὰρ 
ὁτιδήποτε ἐξερχόμενον ἑαυτοῦ, τουτέστιν ἀλλασσόμενον, θάνατον εὑρίσκει,
 κἂν ἄλλως διαμένει, τὴν ἰδίαν ἀλλοίωσιν. καὶ γὰρ ὅπερ ἂν νοήσαις 
γεγενῆσθαι ἔπειτα, τοῦτο θάνατος τοῦ προτέρου ἐστίν· οἷόν τι ἡ κακία 
γενομένη ἀγαθότης θανατοῦται αὐτῷ, ᾧ ἀπέστη, ὑπὸ τῆς ἀγαθότητος· καὶ 
τὸ ἔμπαλιν, ἡ ἀγαθότης ὑπὸ τῆς κακίας. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,3">
<p rend="indent(1)">ἔστιν γάρ τινα, ἅπερ ἀεὶ ἑστάναι τῷ πρώτῳ ὅρῳ, εἰ καὶ μὴ ἠρνήθη 
τοῦτο αὐτοῖς, οὐκ ἀνέχεται. τοιγαροῦν διαγορεύουσιν ἐν ἐπιστολαῖς 
ταῦτα, Πέτρος μέν· 
<space quantity="2"/>„εἰ γὰρ ἀγγέλων ἁμαρτησάντων οὐκ ἐφείσατο ὁ θεός. ἀλλὰ σειραῖς 
<space quantity="2"/>ζόφου ταρταρώσας, εἰς κρίσιν {μεγάλης ἡμέρας} τετήρηκεν καὶ ἀρχαίου<space quantity="2"/>
 κόσμου οὐκ ἐφείσατο·“ 
Ἰούδας δέ· 
<space quantity="2"/>„ἀγγέλους τὲ τοὺς μὴ τηρήσαντες τὴν ἑαυτῶν ἀρχήν, ἀλλ' ἀπολιπόντας<space quantity="2"/>
 τὸ ἴδιον οἰκητήριον, δεσμοῖς ἀιδίοις εἰς κρίσιν μεγάλας 
<space quantity="2"/>ἡμέρας ὑπὸ ζόφον τετήρηκεν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="3,4">
<p rend="indent(1)">ἡ δὲ σωματικὴ λογικὴ κτίσις ἀλλοίωσιν δέχεται· κατὰ ἕξιν μὲν 
ὡς ὁ Ἰούδας τὸν ἁγιασμὸν ἀπολέσας· καὶ ὡς Παῦλος γράφει· 
<space quantity="2"/>„ἡ δὲ σπαταλῶσα χήρα, ζῶσα τέθνηκεν·“ 
καίτοι βίον ἀνύουσα τὸν ἐν ἀνθρώποις ἔτι· </p>
</div>
<div type="section" n="3,5">
<p rend="indent(1)">κατ' οὐσίαν δέ, ὡς ἀπολήγουσα μὲν πρῶτον, ἔπειτα δὲ μεταπίπτουσα 
εἰς ἀθανασίαν. 
<space quantity="2"/>„δεῖ γάρ „φησίν,“ τὸ φθαρτὸν τοῦτο ἐνδύσασθαι ἀφθαρσίαν, καὶ 
<space quantity="2"/>τὸ θνητὸν τοῦτο ἐνδύσασθαι ἀθανασίαν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="3,6">
<p rend="indent(1)">ἡ δὲ μὴ λογικὴ κτίσις τροπὴν ὑπομένει καὶ ἀπογίνεται· ὡς ἡνίκα τοῦ 
φωτὸς εἰς σκότος καὶ τοῦ ὕδατος εἰς αἷμα μεταπίπτοντος, προεφητεύετο· 
<space quantity="2"/>„αὕτη ἡ ἀλλοίωσις τῆς δεξιᾶς τοῦ ὑψίστου·“ 
καὶ ἀλλαχοῦ· 
<space quantity="2"/>„ὁ οὐρανός,“ φησίν, „καὶ ἡ γῆ παρελεύσεται.“ 
προεφητεύθη γάρ, ὡς ἔσονται καινοὶ οὐρανοὶ καὶ καινὴ γῆ. καὶ γὰρ ἀληθῆ 
πᾶν τὸ δεξάμενον ἀρχήν, ἔχει καὶ τέλος. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,7">
<p rend="indent(1)">τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα, ἅτε τῆς ἀρρήτου καὶ πάντων ἐπικρατούσης αἰωνίου 
καὶ ἀφθάρτου φύσεως ὑπάρχον, καὶ ἀεὶ ὡσαύτως καὶ κατὰ τὰ αὐτὰ ἔχον· 
μόνον τε εἰδὸς καὶ ποιοῦν τὰ τοῦ θεοῦ· καὶ φρουρητικὸν πάντων ὂν τῶν 
τε λογικῶν καὶ τὴν πίστιν τελείων, τῶν τε μὴ λογικῶν, ἕως τοῦ δοθέντος
 τοῖς μὴ λογικοῖς ὅρου τῆς ἐν ταυτότητι διαμονῆς· φύσει καὶ προαιρέσει
 τροπῆς καὶ μεταβολῆς ἀνεπίδεκτον καθέστηκεν, ὅ ἐστιν ἄφθαρτον. 
τὸ δὲ ἄτρεπτον ἤγουν ἄφθαρτον, εὐθὺς ἄναρχον, ἀτελεύτητον καὶ ὑπεραιώνιόν
 ἐστιν. τὸ δὲ ἄναρχον· δημιουργὸς καὶ οὐ δημιούργημα. διὸ 
κυρίως λέγει ἡ μὲν Σοφία· 
<space quantity="2"/>„τὸ ἄφθαρτόν σου πνεῦμά ἐστιν ἐν πᾶσιν·“ 
ὁ δὲ Πέτρος· 
<space quantity="2"/>„ἐν τῷ ἀφθάρτῳ τοῦ πραέως καὶ ἡσυχίου πνεύματος.“ </p>
</div>
<div type="section" n="3,8">
<p rend="indent(1)">οὕτω γὰρ καὶ ὁ πατὴρ ἴσος αὐτὸς ἑαυτῷ καὶ ὅμοιος ἀεὶ ὑπάρχων, 
μήτ' ἔνδοσιν πρὸς τὸ χεῖρον, μήτ' ἐπίτασιν πρὸς τὸ βέλτιον δεχόμενος, 
ἤκουσεν ὑπὸ Ἰακώβου· 
<space quantity="2"/>„παρ' ᾧ οὐκ ἔνι παραλλαγὴ ἢ τροπῆς ἀποσκίασμα·“ 
καὶ παρὰ Παύλου· 
<space quantity="2"/>„ἀφθάρτῳ, ἀοράτῳ, μόνῳ σοφῷ θεῷ·“ 
ὃν τρόπον καὶ ὁ υἱὸς ἐν ραʹ Ψαλμῷ ἐμαρτυρήθη· 
<space quantity="2"/>„σὺ δέ, κύριε, εἰς τὸν αἰῶνα μένεις,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„κατ' ἀρχὰς τὴν γῆν σύ, κύριε, ἐθεμελίωσας, καὶ ἔργα τῶν χειρῶν 
<space quantity="2"/>σού εἰσιν οἱ οὐρανοί. αὐτοὶ ἀπολοῦνται, σὺ δὲ διαμένεις· καὶ 
<space quantity="2"/>πάντες ὡς ἱμάτιον παλαιωθήσονται· καὶ ὡσεὶ περιβόλαιον εἱλίξεις 
<space quantity="2"/>αὐτοὺς καὶ ἀλλαγήσονται· σὺ δὲ ὁ αὐτὸς ἀεὶ καὶ τὰ ἔτη σου οὐκ 
<space quantity="2"/>ἐκλείψουσιν.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4n">
<p>ὅτι αἰώνιον 
</p>
</div>
<div type="section" n="4,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐ καθάπαξ καὶ αὐτοτελῶς τὸ αἰώνιον κέκτηται, πρῶτον 
μὲν ἐπειδὴ οἴκοθεν τοῦτο οὐκ ἔχει, ἀλλ' ἔτυχεν αὐτοῦ εἰς τὸ ἑξῆς, ἀφ' 
οὗ ἐγένετο, μεταδόσει τοῦ μόνως καὶ ὑπεραιωνίως ὄντος αὐτομάτου θεοῦ· 
ἀγαθὸς γὰρ ὢν οὗτος δημιουργεῖ καὶ τέλος· προιστάμενος τῆς ἑαυτοῦ ποιήσεως,
 φιλοτιμεῖται αὐτῇ αἰωνιότητα· δεύτερον δὲ διὰ τὰς ἐξηγηθείσας 
αἰτίας ἐν τῷ κεφαλαίῳ τῷ πρὸ τοῦδε. τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα, ὡς φύσει τὸ 
αἰώνιον ἔχον, καθὰ προσῆκεν ἔχειν δημιουργὸν καὶ ἀγαθὸν πνεῦμα τοῦ θεοῦ 
πάντα ἐνεργοῦν αἰωνίως καὶ οὔποτε μὲν αὐτὸ περατούμενον, τῶν δ' ὑπ' 
αὐτοῦ γενομένων δυνάμενον εἶναι περατωτικόν, ταύτῃ ἀνευφημήθη τῇ προσρήσει.
 </p>
</div>
<div type="section" n="4,2">
<p rend="indent(1)">μάθοιτε δὲ ἄν, εἴ μοι ἐπί&lt;ς&gt;ποισθε, τῇδε· Παῦλος Ἑβραίοις ἐπιστέλλει
 οὕτως· 
<space quantity="2"/>„ὃς διὰ πνεύματος αἰωνίου ἑαυτὸν ἄμωμον προσήνεγκεν τῷ θεῷ.“ 
λέγει δὲ τὸν δεσπότην Χριστόν, τὸν ἐν τῇ σεπτῇ ἐνανθρωπήσει αὐτοῦ ἑαυτὸν
 διὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος ἀνθ' ἡμῶν τῷ ἑαυτοῦ πατρὶ προσενηνοχότα. 
καὶ Πέτρος δὲ προσηχεῖ ἀκόλουθα, ὡς ἤδη ἐμνημονεύθη· 
<space quantity="2"/>„τὸ δὲ ῥῆμα τοῦ θεοῦ μένει εἰς τὸν αἰῶνα.“ 
ῥῆμα γὰρ θεοῦ ἐνταῦθα καλεῖ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ. διὰ γοῦν τῆς θεότητος 
τὴν ταυτότητα μνημονεύων τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ ὁ Παῦλος, τῇ αὐτῇ 
κέχρηται τοῦ ῥήματος εὐφημίᾳ· 
<space quantity="2"/>„ὁ θεός,“ φησίν, „καὶ πατὴρ τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ 
<space quantity="2"/>οἶδεν, ὁ ὢν εὐλογητὸς εἰς τοὺς αἰῶνας·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„Ἰησοῦς Χριστὸς χθὲς καὶ σήμερον· ὁ αὐτὸς εἰς τοὺς αἰῶνας.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4,3">
<p rend="indent(1)">οὐκ ἔστιν δέ, οὐκ ἔστιν ἀκοῇ ἀκοῦσαι, ἅπερ καὶ εἰς τὸ κεφάλαιον 
τοῦτο ὡρίσαντο οἱ περὶ τὰς θεολογίας τοῦ ἁγίου πνεύματος ἀποδιακείμενοι.
 ἀπάγουσι γὰρ εἰς ἔσχατα γῆς ἑαυτοὺς ἀπὸ προλήψεως· ἄκριτος 
δὲ ἔρως οὐκ εἴωθεν ἀκριβῆ μαρτυρεῖν ἐξέτασιν· ὅμως οὐδὲν οἷον κωλύει 
αὐτῆς ἐκείνης τῆς πιθανουργίας ἀκοῦσαι. οὕτω γὰρ ἂν ἔτι πλέον 
καταγνωσθείησαν. ἔχει οὖν ὧδε· </p>
</div>
<div type="section" n="4,4">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">οὐκ εἴ τι αἰώνιον ὁμωνύμως προσηγόρευται, θεὸς δύναται λέγεσθαι,
 ἀλλ' εἴ τις θεός, αἰωνίων ποιητής. γέγραπται γάρ· 
<space quantity="2"/>„χρόνων καὶ αἰώνων ποιητὴς ὁ θεός·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„Πολυμερῶς καὶ πολυτρόπως πάλαι ὁ θεὸς λαλήσας ἐν τοῖς προφήταις,<space quantity="2"/>
 ἐπ' ἐσχάτου τῶν ἡμερῶν ἐλάλησεν ἡμῖν ἐν υἱῷ, ὃν ἔθετο 
<space quantity="2"/>κληρόνομον πάντων, δι' οὗ καὶ τοὺς αἰῶνας ἐποίησεν.“ 
οὐ γὰρ εἴ τι αἰώνιον προσηγόρευται, θεὸς ὀφείλει ὀνομάζεσθαι· 
ἄπειροι θεοὶ ἔσονται. γέγραπται γάρ· 
<space quantity="2"/>„καὶ ἐπάρθητε, πύλαι αἰώνιοι,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ἔτη αἰώνια ἐμνήσθησαν“ 
καὶ αὖθις· 
<space quantity="2"/>„ὥσπερ πρόβατα αἰώνια,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἀναστήσονται οὗτοι εἰς κόλασιν αἰώνιον.“ 
καὶ ἑτέρωθι· 
<space quantity="2"/>„ἀναστήσονται οἱ ἐν χώματι γῆς, οἱ μὲν εἰς ζωὴν αἰώνιον, οἱ 
<space quantity="2"/>δὲ εἰς αἰσχύνην αἰώνιον.“ 
ἆρα οὖν καὶ ἡ κόλασις καὶ ἡ αἰσχύνη θεοί;</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4,5">
<p rend="indent(1)">ὁρᾶς, εἰς ὅσην ἀτοπίαν καὶ ἀσέβειαν ἡ κατὰ τὸ αἰώνιον ὁμωνυμία 
ἐκπίπτει, τοῖς μὲν οὖν ἐκείνων νοήμασι καὶ ῥήμασιν ἅλμη ἐπιπολάζει 
τε καὶ συμπέφυρται· ταύτην δὲ διαλύει τάδε· τοῦ αἰωνίου ὀνόματος 
ὡς ἄρτι ἐπεμνήσθημεν, τὰ ἄλλα κἂν ἔτυχεν, μόνον οὐκ ἀπὸ χρόνου 
ἔτυχεν· ἀλλὰ καὶ φθορὰν τὴν ἀπὸ γνώμης οἰκείας τροπὴν ἔχει, καὶ 
ἀνόμοιον παντάπασιν τῷ θείῳ αἰωνίῳ τὸ ἐκείνων αἰώνιόν ἐστιν· καθὰ 
οὐδὲ ὁ λεγόμενος ἅγιος, ἄγγελος ἢ ἄνθρωπος, ὁμοίως καὶ ἴσως τοῦτό 
ἐστιν τῷ ἁγίῳ τῶν ἁγίων πνεύματι· αὐτὸ γὰρ ἁγιότης καὶ αἰωνιότης τὸ 
πᾶν ὑπάρχει. </p>
</div>
<div type="section" n="4,6">
<p rend="indent(1)">πρόσχωσι τοίνυν, μετὰ ποίας μεγαλοφωνίας τὸ αἰώνιον ἐπὶ τοῦ ἁγίου 
πνεύματος ἀνείρηται, καὶ ὅτι τούτῳ τὸ θαυμαστὸν ἐκεῖνο καὶ πᾶσιν ἀχωρητότατον
 προσεπέθηκεν, φημὶ τὸ διὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος τὸν κατασκευάσαντα
 τοὺς αἰῶνας ἑαυτὸν προσαγαγεῖν τῷ ἑαυτοῦ ἀληθινῷ πατρὶ ὑπὲρ 
ἡμῶν. σκεψάσθωσαν δὲ καὶ ὅτι αἱ δυνάμεις πᾶσαι τῶν οὐρανῶν ἐν τῷ ἁγίῳ 
πνεύματί εἰσιν, πάντως ὅτι ὡς συνδημιουργῶ τοῦ ἀνεπιδεοῦς δημιουργοῦ· 
καὶ ὅτι, ὧν οὐκ εὐκαίρως, ἀλλ' ἐνδιασκεύως ἐμνημόνευσαν αἱρετικοὶ αἰωνίων
 πυλῶν καὶ προβάτων, τὸ τέλος τὰ εἰς τὸ κεφάλαιον τοῦτο προκομισθέντα
 πρὸς ἡμῶν λόγια προεῖπαν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4,7">
<p rend="indent(1)">καὶ ἔστω δῆλον αὐτοῖς τὸ διάφορον τοῦ τε ἀνάρχως καὶ ἀτρέπτως αἰωνίου
 τοῦ τε ἀπὸ χρόνου καὶ τρεπτοῦ, καὶ ὡς οὐ βραχὺ τοῦτο, οὐδὲ 
περὶ τὴν οὐσίαν καὶ ἄλλο κάλλος ἐστὶ μόνον, ἀλλὰ τὸ παντάπασιν 
ἐξηλλαγμένον. ἔστω δὲ γνώριμον καὶ τὸ, ὅτι τὸ ἅγιον πνεῦμα τὴν περὶ 
τὸ αἰώνιον κρίσιν πρὸς τὸν ἐνισχύσαντα τὰ σύμπαντα θεὸν πατέρα καὶ 
τὸν υἱὸν ἔχει, οὐ πρὸς τὰ κτίσματα· καὶ λύσαντες τὴν χείρω γνώμην, 
ἑλέσθωσαν τὴν βελτίονα· καὶ θαυμαζέτωσαν, ἀντὶ τῶν νῦν, ἃ θαυμάζειν 
ἄξιον· καὶ πραξάτωσαν βελτίω τὸν μετὰ ταῦτα χρόνον· φθόνος γὰρ οὐδείς· 
καὶ ἀφ' ὧν τὴν ἀλαζόνα μέμψιν ποιησάμενοι ἑαυτοὺς ἔβλαψαν, ἐντεῦθεν 
καὶ τὸ τῆς μεταμελείας ὄφελος ἀπενεγκάσθωσαν. </p>
</div>
<div type="section" n="4,8">
<p rend="indent(1)">εἰ γάρ, ὡς θεοπρεπές τι ἐνδεικνυμένη ἡ λέξις αὕτη ἐχρήσθη περὶ 
τοῦ θεοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ, ἴσως καὶ ὁμοίως ἐκληφθείη ἂν περὶ τοῦ 
πνεύματος τοῦ θεοῦ. ἓν μὲν δὴ τοῦτο· ἕτερον δέ, ὅτι οὐδὲν, ὧν ἐμνήσθησαν
 αἰωνίων, προσηγόρευται θεῖον, ἢ πνεῦμα ἅγιον ἐκ τοῦ θεοῦ ἐκπορευθέν,
 ἤγουν ἕν τι, καὶ μὴ πλῆθος ὄν· οὐδὲ συντάττεται τῷ πατρὶ 
καὶ τῷ υἱῷ εἰς θείαν μυσταγωγίαν καὶ θεϊκὴν δωρεάν, οὐδὲ ἄλλης τινός, 
ἵνα μὴ πολλὰ λέγω, θεότητι ἀνηκούσης τιμῆς ἠξίωται. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4,9">
<p rend="indent(1)">ἄλλα πρὸς τούτοις· <hi rend="italic">ὁ θεὸς καὶ πατὴρ εὐδόκησεν διὰ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ 
λόγου πάντα δημιουργηθῆναι.</hi> καὶ ποία, ὡς ὀνειροπολοῦσιν, λοιδορία τῷ 
πνεύματι αὐτοῦ τῷ παναγίῳ ἐκ τοῦ μὴ δημιουργῆσαι, εἴ γε ἄρα, κατ' 
αὐτοὺς, μὴ ἀρρήτως συνεργόν ἐστι τῷ δημιουργῷ ὡς ὁ πατήρ; ὅτι δὲ 
τοῦ μονογενοῦς αὐτοῦ υἱοῦ λόγου καὶ τοῦ ἑνὸς ἁγίου πνεύματος πᾶσα 
ἐνέργεια καὶ δωρεά, δημιουργική τε, ἀγαθή τε καὶ τελεία, καὶ κοινὴ 
αὐτῶν ὑπάρχει, ἀνάγεται δὲ ὅλα εἰς τὸν ἕνα, ἐξ οὗ καὶ σὺν ᾧ ἀφράστως 
ἐξεφάνησαν αἱ μακαρίαι ὑποστάσεις αὗται ῥᾷστα ἂν καταμάθοι ὁ ἐξέτασίν
 τινα ἡσυχῖ ποιησάμενος τῶν σοφίας μεστῶν λογίων, τῶν τε ἐν 
διαφόροις τόποις τοῦδε τοῦ βιβλίου μνημονευθέντων, τῶν τε ἐν τῷ πρὸ 
αὐτοῦ. καὶ Παῦλος δέ, ὁ κρείττων ἢ κατ' ἀνθρώπους, ἀπέφηνεν τοῦτο 
φανερῶς διαβεβαιωσάμενος Κορινθίοις μέν· 
<space quantity="2"/>„ἀλλὰ ἀπελούσασθε, ἀλλὰ ἐδικαιώθητε, ἀλλὰ ἡγιάσθητε ἐν τῷ 
<space quantity="2"/>ὀνόματι τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ ἐν τῷ πνεύματι 
<space quantity="2"/>τοῦ θεοῦ ἡμῶν.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="4,10">
<p rend="indent(1)">ἄθρει οὖν, ἄθρει, ὡς εἰ θεϊκὸν ὄνομα, ὥσπερ οὖν θεϊκόν, τὸ τοῦ 
υἱοῦ, ἐξάπαντος καὶ τὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος· ἓν γὰρ ἀμφοῖν αὐτῶν ἐδήλωσεν
 ὄνομα. καὶ ὅτι, ὡς συγκτίσαν ἀρρήτως τὸ ἅγιον πνεῦμα παρὰ τὴν 
ἀρχὴν καὶ νῦν ἀνακτίζει. τὸ γὰρ ἀπολούσασθαι, τὸ ἀνακτισθῆναι ἐσήμανεν.
 Τίτῳ δέ· 
<space quantity="2"/>„ἀναγεννήσας ἡμᾶς διὰ λουτροῦ παλιγγενεσίας καὶ ἀνακαινώσεως 
<space quantity="2"/>πνεύματος ἁγίου.“ 
οὐδὲν δὲ ἧττον καὶ ὁ ἱεροψάλτης τοὺς ἤδη ἐν γενέσει ὑπάρχοντας νῦν 
κτιζομένους ἐν τῇ θείᾳ κολυμβήθρᾳ πνευματικῶς ἀξιοῖ εἰδέναι. φησὶν 
γάρ· 
<space quantity="2"/>„λαὸς ὁ κτιζόμενος αἰνέσει τὸν κύριον.“ </p>
</div>
<div type="section" n="4,11">
<p rend="indent(1)">οὔκουν αἱ τὴν αὐτὴν τιμὴν καὶ ἐνέργειαν ἔχουσαι ὑποστάσεις τὴν 
αὐτὴν ἐκληρώσαντο φύσιν, καὶ οὐδὲν θεότητι καὶ δυνάμει διαφέρουσιν 
ἀλλήλων, μόναι δὲ συμφύεσθαι καὶ συντάττεσθαι καὶ πανταχοῦ συνεπινοεῖσθαι
 δύνανται τῷ ἑνί· ὃς ἄμφω αὐτός, οὐχ ὧν αἱ ὑποστάσεις ἀμφοῖν, 
ἔχει ἐξ ἑαυτοῦ ἀνάρχως καὶ ἐξ ἴσου καὶ ὁμοίου καὶ ἀλέκτως ἡνωμένας 
καὶ συνεχεῖς τὰς ὑποστάσεις. ἔτι πρὸς τοῖς λεχθεῖσιν· πᾶν δικαίωμα 
τῶν αἱρετικῶν τούτων ὁμοιότροπον, ὥσπερ καὶ ὁμοιόλεκτόν ἐστι τῆς 
νῦν κινουμένης ἑώλου αὐτῶν σοφιστείας, ὡς μαθησόμεθα μετ' οὐ πολὺ 
τῇ πείρᾳ ἐξ αὐτῶν τῶν κεφαλαίων. </p>
</div>
<div type="section" n="4,12">
<p rend="indent(1)">εἰ γὰρ τυχὸν λέξιν τινά, ὡς τὴν „αἰώνιος“ ἢ τὴν „ἀγαθός“, θείαν 
ἔνδειξιν κομίζουσαν περὶ τῆς ἐν μονάδι τριάδος, καὶ αὐτῇ καθ' ὅλου 
καὶ τελείως προσήκουσαν, ἔτυχέν που εἰρῆσθαι περὶ κτίσματος, μετὰ 
τῆς ὀφειλομένης κτίσματι μνήμης, οὐδὲν μὲν λέγουσιν (τί γὰρ καὶ 
εἰπεῖν ἔχουσιν;) περὶ τοῦ θεοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ· κατάγουσι <pb/> 
δὲ εὐθὺς ἀφρονέστατα τὸ ἅγιον πνεῦμα εἰς τὴν κτίσιν, οὐκ ἀνάγουσι 
πρεπωδέστατα εἰς τὸν θεὸν καὶ τὸν μονογενῆ τοὺς ἐν ὁμοίῳ καὶ ἴσῳ 
τῷ ἁγίῳ πνεύματι ἁρμοδιώτατα ὑπὸ τῶν θεολόγων ἀνευφημηθέντας. </p>
</div>
<div type="section" n="4,13">
<p rend="indent(1)">καὶ μόνων τοίνυν τῶν πρὸς ἡμῶν ἐν τῷ κεφαλαίῳ ᾧ μέτειμεν, δικαιολογηθέντων
 ὑπερβαθῆναι μὴ δυναμένων, ἀρκούντων δὲ εἰς ὅλον τὸν περὶ 
αἱρετικῶν ἀγῶνα· ἢ δειξάτωσαν (ὃ καὶ λέγειν βαρὺ λίαν), ὡς ἀρχὴ 
ἢ πέρας τοῦ ἁγίου πνεύματος κεχρησμῴδηταί που· ἢ ὅλως, ὅτι ὁδόν τινα 
ἔσχεν ἐπὶ φθορὰν ὡς ἡ ἀγγελικὴ καὶ ἀνθρωπικὴ προαίρεσις· ἢ ἔστω 
αὐτοῖς, τὸ δὴ λεγόμενον, „βοῦς ἐπὶ γλῶσσαν“. τοσαῦτα μὲν περὶ ἐκείνων 
ἐγὼ δὲ ἐπὶ τὴν ἐξ ἀρχῆς ὑπόθεσιν μεταβήσομαι. </p>
</div>
<div type="section" n="5n">
<p>ὅτι ὡς ἄτρεπτον ἀρετῆς τε κακίας τε ἀνεπίδεκτόν ἐστιν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἡ λογικὴ ἀρετῆς τε καὶ κακίας ἐστιν δεκτική, ὡς εὑρίσκομεν
 ἐν ἀσωμάτοις μέν, καθὰ προείπομεν, ἀρετῆς ἐντὸς τοὺς εὐδοκίμους 
ἀγγέλους, κακίας δὲ τοὺς ἐκριφέντας· ἐν δὲ σώμασιν, ὡς ἐσμὲν ἡμεῖς 
αὐτοί. τὸ δὲ θεϊκὸν πνεῦμα ὑπὲρ ἀρετὴν καὶ δόξαν τυγχάνον, μᾶλλον δ' 
αὐτὸ πηγάζον τὴν ἀκροτάτην ἀρετήν, οὐδενός ἐστι τούτων δεκτικόν, ὡς 
οὐδὲ ὁ πατὴρ οὐδ' ὁ υἱός. εἰ δὲ μὴ δεκτικόν, οὐδ' ἑτερόβουλον· εἰ 
δὲ τοῦτο (ποιεῖ γὰρ πανθ' ὅσα θέλει ὁ πατήρ), οὐδ' ἑτεροούσιον. κἀντεῦθεν
 οὖν συνάγεται καὶ τό τε μὴ εἶναι αὐτὸ κτίσμα, ἀπαραλλάκτως δὲ 
ἔχειν πρὸς τὸν θεὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν αὐτοῦ καὶ τὸ ἡμᾶς ἐξ αὐτοῦ 
τὸν θεόν, ἐξ οὗ φυσικῶς ἐξεπορεύθη, γινώσκειν, ὅτι καὶ ἐν ἡμῖν ἐστιν 
ὡς γέγραπται. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6n">
<p>ὅτι φύσει ἅγιον καὶ ἁγιάζον καὶ δικαιοῦν 
</p><p rend=" indent(1)">ἡ κτίσις ἁγιάζεται καὶ δικαιοῦται ὑπὸ τοῦ τὴν φύσιν ἁγίου θεοῦ· </p>
</div>
<div type="section" n="6,1">
<p>
δεκτικὴ γὰρ τοῦ ἁγιασθῆναι καὶ δικαιωθῆναι τυγχάνει, οὐ παρεκτική. 
τὸ δ' ἅγιον πνεῦμα, ἐπείπερ διέστηκε· μὲν τῆς κτίσεως, συνῆπται δὲ τῇ 
φύσει ἐκείνῳ, ἐξ οὗ ἐκπεπόρευται (περὶ οὗ καὶ ἐμυσταγωγήθημεν, ὡς· 
<space quantity="2"/>„πᾶσα δόσις ἀγαθὴ καὶ πᾶν δώρημα τέλειον ἄνωθέν ἐστι, καταβαῖνον<space quantity="2"/>
 ἐκ τοῦ πατρὸς τῶν φώτων, παρ' ᾧ οὐκ ἔστι παραλλαγὴ ἢ 
<space quantity="2"/>τροπῆς ἀποσκίασμα“). 
καὶ ἐπείπερ πάντων κήδεται καὶ προμηθεῖται καὶ αὐτῶν τῶν ὑπαιτίων· 
ἁγιάζει μὲν καὶ δικαιοῖ καὶ σοφίζει καὶ πᾶν εἶδος ἐπουρανίου ἀρετῆς 
παρέχει· αὐτὸ δὲ οὐδαμῶς εὑρίσκεται ἔχον ἐπιτηδειότητα τοῦ ἁγιάζεσθαι 
ἢ δικαιοῦσθαι ἢ σοφίζεσθαι ὑφ' ἑτέρου (καθὰ οὐδ' ὁ αὐτοφυὴς πατὴρ 
οὐδ' ὁ ὁμοφυὴς αὐτοῦ υἱός)· ὡς καὶ διὰ τοῦτο ὀρθῶς εὐφημεῖσθαι αὐτοάγιόν
 τε καὶ „πνεῦμα ἁγιοσύνης“, ἀντὶ τοῦ, φύσει καὶ ἀφ' ἑαυτοῦ ἅγιον· 
καὶ „πνεῦμα θεῖον“, ἀντὶ τοῦ, φύσει θεός· καὶ „πνοὴ παντοκράτορος“, ἀντὶ 
τοῦ, ὁμοούσιον τοῦ παντοκράτορος πνευσθὲν ἐκ τῆς ὑποστάσεως αὐτοῦ· 
ὥστε καὶ μόνην μίαν τοιαύτην ὀνομασίαν δεικνύναι αὐτὸ ὁμοούσιόν τε τῷ 
θεῷ πατρὶ καὶ ἁγιαστικὸν καὶ μηδὲ λόγῳ χωρεῖσθαι. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6,2">
<p rend="indent(1)">τοιγάρτοι ὁ δυνατὸς εἰπεῖν τε καὶ τύπους ἐκθέσθαι πίστεως Παῦλος 
εἰσηγήσατο, προθέμενος ἅμα μὲν τοῦτο τὸ κεφάλαιον, ὃ νυνὶ μέτειμεν, 
ἅμα δὲ καὶ τῶν μεγαλοδωρεῶν καὶ τῆς ἐν τῷ βαπτίσματι ἀναγεννήσεως τὸ 
πρὸς τὸν θεὸν πατέρα ἐπίκοινον τοῦ ἁγίου πνεύματος· ἔτι δὲ καὶ ὅτι 
τὸ „ὁ θεὸς“ ὄνομα ἕν τε καὶ ἴσως ἐστὶν τῇ τριάδι· καὶ ἰσοδυνάμως ἀεὶ 
ἐνεργεῖ ἐπικληθεὶς ὅ τε θεὸς πατὴρ ὅ τε θεὸς υἱὸς ὅ τε θεὸς πνεῦμα· 
Κορινθίοις γράφων δημηγορεῖ· 
<space quantity="2"/>„ἀλλὰ ἀπελούσασθε, ἀλλὰ ἐδικαιώθητε, ἀλλὰ ἡγιάσθητε ἐν τῷ ὀνόματι<space quantity="2"/>
 τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ ἐν τῷ πνεύματι τοῦ 
<space quantity="2"/>θεοῦ ἡμῶν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="6,3">
<p rend="indent(1)">διὸ οἱ κοινωνοῦντες αὐτῷ ὅ ἐστιν οἱ ἀξιούμενοι ἁγιάζεσθαι ὑπ' 
αὐτοῦ καὶ δικαιοῦσθαι καὶ σοφίζεσθαι, εἴρηνται, ὡς ὁ αὐτὸ ἀπόστολος 
Ἑβραίους διδάσκει· 
<space quantity="2"/>„μέτοχοι πνεύματος ἁγίου.“ 
καὶ Ἐφεσίοις δὲ γράφει· 
<space quantity="2"/>„ἐν ᾧ καὶ πιστεύσαντες ἐσφραγίσθητε τῷ πνεύματι τῆς ἐπαγγελίας 
<space quantity="2"/>τῷ ἁγίῳ.“ 
δῆλον γάρ, ὡς οἱ σφραγιζόμενοι, τουτέστιν ἁγιαζόμενοι, μετέχουσιν, 
ἀλλ' οὐ μετέχονται. καὶ γὰρ εἰ κτίσμα ἐτύγχανεν ὂν τὸ ἅγιον πνεῦμα 
ἢ ὁ υἱός, ποῦ ἦν χρεία τὸ κτίσμα ἁγιάζειν καὶ ποιεῖν τὴν πλήρωσιν, 
καίτοι τοῦ θεοῦ πατρὸς ἀποχρώντως ἡγιακότος; οἱ γοῦν κτιστοὶ ἀκτίστου 
τὸ χρῖσμα τοῦτο εἰδότες, οὐκ οἴκοθεν παρέχομεν τὸν ἁγιασμόν, ἀλλὰ φαμέν·
 ὁ θεὸς ἁγιάσαι σε. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6,4">
<p rend="indent(1)">καὶ πρὸς ἕτερον δὲ ὁμόλογον καὶ κραταιὸν βαδιοῦμαι δικαίωμα, μεθ' 
ὃ οὐδὲ τοῖς μεμελετηκόσιν ἀναισχυντεῖν ἐξέσται τοῦτο ποιεῖν. ὁ τοῦ 
παντὸς δεσπότης, περὶ μὲν τοῦ θεοῦ πατρὸς καὶ ἑαυτοῦ ἀπολελυμένως διαταξάμενος·
 
<space quantity="2"/>„βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ,“ 
οὐχ ἁπλῶς ἐπήγαγεν· 
<space quantity="2"/>„καὶ τοῦ πνεύματος,“ 
ἀλλὰ προσέθηκεν· 
<space quantity="2"/>„τοῦ ἁγίου“. 
ὥστε μονονουχὶ ὑποβεβηκότως αὐτοῦ οὐκ ἐμνήσθη, ἀλλὰ καὶ ἀναβεβηκότως 
διὰ τὸ ἐκεῖνο εἶναι τῇ φύσει, ὅ εἰσιν αἱ αὐτοτελεῖς ὑποστάσεις, ἃς 
ἐσήμανεν τὸ ἓν ὄνομα, ᾧ καὶ αὐτὸ τὸ πνεῦμα συμπροσηγορεύθη· καὶ παραλλήλως
 διὰ τὸ ἐκεῖνο καθεστάναι τὸ ἅγιον πνεῦμα, ὅ ἐστιν τῇ θεότητι ὁ 
πατὴρ καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ· οἷς συνεμνημονεύθη, ὡς τὸ δὴ λεγόμενόν ἐστι 
πρόδηλον καὶ τυφλῷ. </p>
</div>
<div type="section" n="6,5">
<p rend="indent(1)">ἀλλὰ τοῦτο μὲν πλείονος ἔχεται θεολογίας· ἵνα δὲ ῥᾳδίως πιστεύηται 
θεότητος μόνης ἴδιον ὑπάρχειν τὸ καλεῖσθαι, καὶ εἶναι φύσει ἅγιόν τε 
δίκαιόν τε, ἔτι μὴν τὸ ἁγιάζειν καὶ δικαιοῦν τὰ οἰκεῖα κτίσματα, 
ὅμοια ὑμνημένα εἰσὶν περὶ μὲν τοῦ πατρὸς, ὡς ἡνίκα αὐτὸς ὁ υἱὸς παρὰ 
Ἰωάννῃ λέγῃ· <pb/> 
<space quantity="2"/>„πάτερ ἅγιε, τήρησον αὐτοὺς ἐν τῷ ὀνόματί σου,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ἁγίασον αὐτοὺς ἐν τῇ ἀληθείᾳ σου· ὁ λόγος ὁ σὸς ἀλήθειά ἐστιν,“ 
καὶ αὖθις· 
<space quantity="2"/>„πάτερ δίκαιε.“ 
καὶ ὡς ὅταν προφητεύωσιν, Ἰεζεκιὴλ μέν· 
<space quantity="2"/>„καὶ γνώτωσαν, ὅτι ἐγὼ κύριος ὁ ἁγιάζων αὐτούς,“ 
Δαυὶδ δὲ ἐν ιʹ ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„δίκαιος κύριος, καὶ δικαιοσύνην ἠγάπησεν· εὐθύτητας ἴδον οἱ 
<space quantity="2"/>ὀφθαλμοὶ αὐτοῦ,“ 
καὶ ἕτερος· 
<space quantity="2"/>„καὶ πάντες οἱ ἡγιασμένοι ὑπὸ τὰς χεῖράς σου, καὶ ὑπὸ σέ εἰσιν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="6,6">
<p rend="indent(1)">καὶ ὡς ὅταν Παῦλος ἐπιστέλλῃ πρὸς μὲν Θεσσαλονικέας· 
<space quantity="2"/>„αὐτὸς δὲ ὁ θεὸς τῆς εἰρήνης ἁγιάσαι ὑμᾶς ὁλοτελεῖς,“ 
πρὸς δὲ Ῥωμαίους· 
<space quantity="2"/>„θεὸς ὁ δικαιῶν· τίς ὁ κατακρίνων;“ 
πρὸς δὲ Ἑβραίους· 
<space quantity="2"/>„ἵνα ᾖ ἡ παρθένος ἁγία σώματι καὶ πνεύματι,“ 
ὡς ἐγχωροῦντος τοῦ, ἢ κατ' οἰκείαν τροπὴν μὴ εἶναι αὐτὴν ἁγίαν, ἢ 
κατ' ἀρετὴν ἁγιάζεσθαι. λέγει δ' ἐνταῦθα, τὴν μὲν ἕξιν „πνεῦμα“, τὴν 
δὲ πρακτικὴν ἐνέργειαν „σῶμα“, κατὰ Ἡσαίαν προφητεύοντα· 
<space quantity="2"/>„καὶ γνώσονται οἱ τῷ πνεύματι πλανώμενοι σύνεσιν·“ 
ὅ ἐστιν, οἱ τῇ πράξει ἢ τῇ ἕξει πλανώμενοι. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6,7">
<p rend="indent(1)">περὶ δὲ τοῦ υἱοῦ, ὡς ἡνίκα εὐφημῆται· 
<space quantity="2"/>„εἷς ἅγιος, εἷς κύριος Ἰησοῦς Χριστός,“ 
καὶ ὡς αἱ Πράξεις διαλέγονται· 
<space quantity="2"/>„ἀπέκτειναν τοὺς προκαταγγείλαντας περὶ τῆς ἐλεύσεως τοῦ 
<space quantity="2"/>δικαίου“ 
καὶ καθὰ Πέτρος ἔφη· 
<space quantity="2"/>„Χριστὸς ἅπερ ἁμαρτωλῶν ἀπέθανεν, δίκαιος ὑπὲρ ἀδίκων.“ 
καὶ ἐκ τῶν τοιούτων τοίνυν λογίων δέον, εἰ τὰ δίκαια πράττειν ἐβούλοντο,
 ποδηγεῖσθαι ἐπὶ τὸν θεὸν ἀνυμνεῖν τὸ πνεῦμα· τοῦτο μὲν οὐ ποιοῦσιν,
 φάσκουσιν δέ, ὅτι <hi rend="italic">οἱ ἄγγελοι οὐχ ἡγιάσθησαν, καὶ ὅμως ἅγιοί 
εἰσιν·</hi> οὐ προσέχοντες, ὅτι καὶ ἄγγελοι ἢ ὡς ἄνθρωποι ἡγιάσθησαν 
(ὅπερ ἀληθές· κτιστοὶ γάρ), ἢ ἐλάττονες τῶν ἁγιασθέντων ὑπὸ τοῦ 
θεοῦ ἀνθρώπων καὶ μετεχόντων αὐτοῦ, καθεστᾶσιν. </p>
</div>
<div type="section" n="7n">
<p>ὅτι μεθεκτὸν οὐσιωδῶς ἐστι· θεοῦ δὲ μόνον ἴδιον τοῦτο. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἀμέθεκτός ἐστιν οὐσιωδῶς τῇ λογικῇ ψυχῇ, ὡς ἐνοικίζεσθαι
 αὐτήν· μόνου γὰρ θεοῦ ἴδιον τὸ οὕτως μετέχεσθαι. τὸ δ' ἅγιον 
πνεῦμα μεθεκτὸν οὐσιωδῶς ὑπάρχει ὡς ὁ πατὴρ καὶ ὁ υἱός, καθὰ ἐν 
τῷ πρώτῳ εἴρηται λόγῳ. ἐπεὶ κἀνταῦθα, τοῦ πατρὸς ἅπαξ ἐνοικοῦντος 
τοῖς ἀξίοις, οἷον ἦν ἀναγκαῖον, εἰ μὴ δι' ἑνότητα τῆς θεϊκῆς φύσεως 
καὶ πλήρωσιν τὴν εἰς ἡμᾶς, συνεισβάλλειν καὶ συνειστρέχειν καὶ τὸν 
υἱὸν καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα; ἀμέλει τοι οὐκ ἂν τίς ποτε ἕλοιτο φάναι 
πληθὺν οἱονείπως θεῶν κατοικεῖν ἐν ἡμῖν, ἀλλ' ἕνα κατά γε τὸ ἓν &lt;ἐν&gt; 
ἑνάδι θεότητος ὑπάρχειν τὰς τρεῖς ὑποστάσεις. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8n">
<p>ὅτι ἀγαθόν, αὐτοτίκτον τὰς ἐν τῇ κτίσει ἀγαθότητας καὶ ἀληθείας
 καὶ σοφίας καὶ ἀγάπας· καὶ ἐν αὐτῷ συνεπινοεῖται πᾶσα 
δόσις ἀγαθὴ καὶ πᾶν δώρημα τέλειον. </p>
</div>
<div type="section" n="8,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἔχει τὸ ἀγαθόν, μεταδούσης αὐτῇ τῆς ἐν μιᾷ θεότητι 
τριάδος, τῆς οὔσης αὐτὸ τἀγαθόν. καὶ ἔστι δεύτερον τὸ κατὰ μετοχὴν 
ἔχειν τι πρὸς τὸ ἑαυτοῦ μέτρον ἀγαθὸν τοῦ φύσει αὐτὸ τὸ πρῶτον καὶ 
ἀμέτρητον ἀγαθὸν ὑπάρχειν· καὶ οὐ συγκλώθεται οὐδὲ συντάττεται τῷ 
δημιουργῷ ἑνὶ καὶ πρωτουργῷ ἀγαθῷ· οὗ πάντα μὲν ἐφίεται, αὐτὸ δὲ 
οὐδενὸς, τὸ ἐν τῇ κτίσει εὑρισκόμενον ἀγαθόν, κἂν λέγηται ἐν εὐαγγελίῳ·
 
<space quantity="2"/>„εὖ, δοῦλε ἀγαθέ,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ὁ ἀγαθὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ ἀγαθοῦ θησαυροῦ τῆς καρδίας προφέρει<space quantity="2"/>
 τὸ ἀγαθόν“. </p>
</div>
<div type="section" n="8,2">
<p rend="indent(1)">οὐ γάρ, ὡς εἰπεῖν, αὐτὸ τὸ ἐγκάρδιον καὶ κυρίως ὂν ἀγαθὸν λέγει, 
ἀλλὰ τὸ συνεζευγμένον καὶ πρέπον τῇ κτίσει. ἐκεῖνο γὰρ πληθύει τε καὶ 
τοῖς οἰκείοις ποιήμασιν φιλοτιμεῖται ἀγαθότητας, ὅπως ἂν ἐντεῦθεν 
ἕκαστα τῶν ὄντων σώζηται, καὶ ἐν ᾗ ἔλαχεν εἶναι τάξει διαμένῃ· καὶ 
αὐτό ἐστιν τὸ ἓν ἀγαθόν, αἴτιον πᾶσιν πάντων ἀγαθῶν· καὶ δι' αὐτὸ 
πράττεται τὸ κάτω ἀγαθόν· καὶ αὐτὸ σώζει πάντα, οἷς ἂν παρῇ, ὥσπερ 
τὸ κακὸν ἐκ προαιρέσεως ἡμῶν συμβαῖνον φθείρει. οὗ αἰσθόμενοι καὶ 
οἱ ἔξω φασίν; ὡς· οἱ κακοὶ τοῦτο μέγιστον ἔχουσιν ἐν ἑαυτοῖς ἀγαθόν· 
ἄλλους γὰρ ἐπιχειροῦντες κακοῦν, αὐτοὶ πρότεροι τῆς ἑαυτῶν ἀπολαύουσι 
μοχθηρίας. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,3">
<p rend="indent(1)">τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα, ὡς προείρηται, ὑπάρχον αὐτὸ—ἀπροδεὲς—ἀγαθὸν 
καὶ ὅλον—ἀεὶ—πρὸς—πάντας—ὂν—ἀγαθὸν καὶ οὐ δεύτερον τοῦ ἑνὸς καὶ πρώτου 
ἀγαθοῦ, ἴσας τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ καὶ περὶ τούτου μαρτυρίας ἐδέξατο, ὡς 
ἐν τῷ πρώτῳ ἀπεδείχθη λόγῳ καὶ ὡς ὁ Ἔσδρας ὁ πρὸς τὴν θείαν παρρησιασάμενος
 ἀγαθότητα διὰ τὸ εἰδέναι, ὅτι κἂν πταίῃ τι, τὸ παθεῖν παρ' αὐτῆς 
οὐκ ἔνι, προεφήτευσεν· 
<space quantity="2"/>„καὶ τὸ πνεῦμά σου τὸ ἀγαθὸν ἔδωκας συνετίσαι αὐτούς.“ 
καὶ Ματθαῖος δὲ καὶ Λουκᾶς αὐτὴν τὴν θεϊκὴν ἀγαθότητα τὸ πνεῦμα κατ' 
οὐσίαν εἶναι σημαίνοντες, καὶ ἐν αὐτῷ ἐπινοεῖσθαι „πᾶσαν δόσιν ἀγαθὴν 
καὶ πᾶν δώρημα τέλειον“, ὁ μὲν ἔγραψεν· 
<space quantity="2"/>„πόσῳ μᾶλλον ὁ πατὴρ ἐξ οὐρανοῦ δώσει ἀγαθὰ τοῖς αἰτοῦσιν αὐτόν;“ 
ὁ δέ· 
<space quantity="2"/>„πόσῳ μᾶλλον ὁ πατὴρ ἐξ οὐρανοῦ δώσει πνεῦμα ἅγιον τοῖς αἰτοῦσιν 
<space quantity="2"/>αὐτόν;“ 
τρεπτῆς γάρ, ὅ ἐστιν κτιστῆς, οὐσίας ἴδιον τὸ ὑπ' ἄλλου ἀγαθύνεσθαι ἢ 
ἁγιάζεσθαι ἢ σοφίζεσθαι καὶ μὴ αὐτὴν ἀτρέπτως ὑπάρχειν ταῦτα. </p>
</div>
<div type="section" n="8,4">
<p rend="indent(1)">καὶ ὁ θεὸς δὲ ἐν Ἠσαίᾳ δεικνύς, ὡς οὔποτε τὰς πνευματικὰς αὐτοῦ 
εὐλογίας λήψεταί τις μὴ ἀνάπλεως πρότερον τῆς σοφίας καὶ συνέσεως τοῦ 
ἁγίου πνεύματος εὑρεθείς, ἔφη· 
<space quantity="2"/>„ἐπιθήσω τὸ πνεῦμά μου ἐπὶ τὸ σπέρμα σου καὶ τὰς εὐλογίας μου 
<space quantity="2"/>ἐπὶ τὰ τέκνα σου.“ <pb/> 
ᾧ ἑπόμενα ἔγραψε Παῦλος· 
<space quantity="2"/>„διὰ τοῦτο“, φησίν, „καὶ ἡμεῖς, ἀφ' ἧς ἡμέρας ἠκούσαμεν, οὐ παυόμεθα<space quantity="2"/>
 ὑπὲρ ὑμῶν προσευχόμενοι καὶ αἰτούμενοι, ἵνα πληρωθῆτε τὴν 
<space quantity="2"/>ἐπίγνωσιν τοῦ θελήματος αὐτοῦ, ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ συνέσει πνευματικῇ<space quantity="2"/>
 περιπατοῦντες ἀξίως τοῦ κυρίου.“ 
δῆλον δέ, ὅτι λέγει· τοῦ θεϊκοῦ πνεύματος. συνεπινοεῖσθαι γὰρ τῷ πνεύματι
 τοῦ θεοῦ τὴν ἄνω ἀτελεύτητον βασιλείαν, ὡς μὴ ἀλλοτρίαν αὐτοῦ τυγχάνουσαν
 διὰ τὴν πρὸς τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν ἀλληλουχίαν. καὶ αὖθις 
διὰ τῆς αὐτῆς ἐπιστολῆς πιστοῦται, γράφων· 
<space quantity="2"/>„οὐ γάρ ἐστιν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ βρῶσις καὶ πόσις, ἀλλὰ δικαιοσύνη<space quantity="2"/>
 καὶ εἰρήνη καὶ χαρὰ ἐν πνεύματι ἁγίῳ.“ 
οὐκ ἔλαθεν δ' οὐδὲ τοῦτο καὶ Πέτρον. ἀπολογούμενος γὰρ τοῖς αἰτιωμένοις 
τὴν συντυχίαν, ἣ ἐποιήσατο πρὸς Κορνήλιον, ἔφη· 
<space quantity="2"/>„εἰ οὖν τὴν ἴσην δωρεὰν δέδωκεν αὐτοῖς ὁ θεός, παρασχὼν τὸ ἅγιον 
<space quantity="2"/>πνεῦμα, ὡς καὶ ἡμῖν ἐν ἀρχῇ· ἐγὼ τίς ἤμην δυνατὸς κωλῦσαι τὸν θεόν;“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„καὶ ὁ καρδιογνώστης θεὸς ἐμαρτύρησεν αὐτοῖς, δοὺς τὸ πνεῦμα τὸ 
<space quantity="2"/>ἅγιον, καθὼς καὶ ἡμῖν· καὶ οὐδὲν διέκρινεν μεταξὺ ἡμῶν τε καὶ αὐτῶν,<space quantity="2"/>
 τῇ πίστει καθαρίσας τὰς καρδίας αὐτῶν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="8,5">
<p rend="indent(1)">τουτέστιν· ἡ τοῦ ἁγίου πνεύματος ἔκχυσις, ὡς ἄν τις εἴποι, ἡ 
ἀκατάσχετος καὶ ἄφθονος ἐπιφοίτησις αὐτοῦ, αἰτία προφητείας καὶ ἀνακαινισμοῦ
 καὶ οὐρανίων ἀγαθῶν καὶ τοῦ κατανοεῖν τὸ κάλλος τῆς θεϊκῆς 
ἀληθείας ἐστίν. ὡς γὰρ τῷ ἀποστόλῳ δοκεῖ· 
<space quantity="2"/>„ὁ καρπὸς τοῦ πνεύματος ἀγάπη, χαρά, εἰρήνη ἐστίν.“ <pb/> 
ὅθεν καὶ πάλιν γράφει· 
<space quantity="2"/>„ἡ γὰρ ἀγάπη τοῦ θεοῦ ἐκκέχυται ἐν ταῖς καρδίαις ἡμῶν ἐν πνεύματι<space quantity="2"/>
 ἁγίῳ.“ 
μιᾶς γοῦν οὔσης ἀγαθότητος τῆς ἐν ἑνάδι τριάδος, πολλαὶ ἡμῖν ἀποτίκτονται
 ἀγαθότητος· ὥσπερ ἀληθείας καὶ δικαιοσύνης καὶ σοφίας μιᾶς οὔσης 
(τῆς ἄνω φημί) κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„δυνατὸς εἶ, κύριε, καὶ ἡ ἀλήθειά σου κύκλῳ σου,“ 
(ἥτις ἐστὶν ὁ μονογενὴς θεός) καὶ κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„μόνῳ σοφῷ θεῷ“ 
πολλαὶ πληθύνονται ἡμῖν ἄνωθεν ἀλήθειαι καὶ δικαιοσύναι καὶ σοφίαι 
κατὰ τό· 
<space quantity="2"/>„ἀληθείας ἐκζητεῖ κύριος,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„δίκαιος κύριος καὶ δικαιοσύνας ἠγάπησεν“, 
καί· 
<space quantity="2"/>„πλῆθος σοφῶν, σωτηρία κόσμου“, 
καί· 
<space quantity="2"/>„συμπορευόμενος σοφοῖς, σοφὸς ἔσῃ.“ 
σαφὲς οὖν, ὡς πνεῦμα τοῦ θεοῦ τῇ ὑπάρξει αὐτῇ πνεῦμα ἀγαθὸν καὶ πνεῦμα
 σοφίας καὶ ἀληθείας καὶ πνεῦμα τοῦ ἀοράτου καὶ ἀσυνθέτου θεοῦ καὶ 
πατρὸς καθέστηκεν. </p>
</div>
<div type="section" n="9n">
<p>ὅτι φιλάνθρωπον 
</p><p rend=" indent(1)">ἡ κτίσις οὐ γέγραπται φιλάνθρωπος· </p>
</div>
<div type="section" n="9,1">
<p>ἴδιον γὰρ τοῦτο κυρίως μόνης 
τῆς ὁμοουσίου τριάδος. φιλάνθρωπος γὰρ ὁ πατήρ· <pb/> 
<space quantity="2"/>„οὐχ ἕως τέλους ἡμῖν ὀργιζόμενος, οὐδ' εἰς τὸν αἰῶνα μηνιῶν, 
<space quantity="2"/>οὐδὲ ποιῶν ἡμῖν πρὸς τὰς ἁμαρτίας, οὐδὲ κατὰ τὰς ἀνομίας ἡμῶν 
<space quantity="2"/>ἀνταποδιδούς,“ 
κατὰ τὸν ρβʹ ψαλμόν· καὶ ὡς Σολομὼν λέγει· 
<space quantity="2"/>„φείδῃ δὲ πάντων, ὅτι πάντα σά ἐστιν, δέσποτα φιλόψυχε,“ 
καθὰ εἴρηται· ὡς καὶ διὰ ταῦτα καλεῖσθαι ἡμῶν δεσπότην τε καὶ πατέρα, 
τῆς κηδεμονίας αὐτοῦ τῇ δυνάμει κεκραμένης. τῷ θεῷ γὰρ οὐκ ἔστιν πρόσρησις
 οἰκειοτέρα τῆς πατρὸς καὶ φιλανθρώπου καὶ ἀγαθοῦ καὶ ἁγίου. </p>
</div>
<div type="section" n="9,2">
<p rend="indent(1)">φιλάνθρωπος ὁ υἱὸς, ὅς γε δι' ἡμᾶς, τὰ ἔργα τῶν σεπτῶν αὐτοῦ καὶ 
νοητῶν χειρῶν· 
<space quantity="2"/>„ἑαυτὸν ἐκένωσεν, μορφὴν δούλου λαβών·“ 
καθὰ Τίτῳ γράφει ὁ ἀπόστολος· 
<space quantity="2"/>„ὅτε δὲ ἡ χρηστότης καὶ ἡ φιλανθρωπία τοῦ σωτῆρος ἡμῶν θεοῦ ἐπεφάνη.“<space quantity="2"/>
 
καὶ ὅστις ἂν ἀπονείμῃ αὐτῷ, ὅσα πρέπει μονογενεῖ θεῷ, λαβὼν πλέον ὧν 
ἤλπισεν, ἀπέρχεται. </p>
</div>
<div type="section" n="9,3">
<p rend="indent(1)">φιλάνθρωπον τὸ ἅγιον πνεῦμα τοῦ θεοῦ κατὰ τὴν Σοφίαν, οὕτω λέγουσαν· 
<space quantity="2"/>„φιλάνθρωπον γὰρ πνεῦμα σοφίας, καὶ οὐκ ἀθωώσει δίκαιον.“ 
οὐ γὰρ παρεῖδεν ἀπολλυμένην τὴν ἀνθρωπείαν φύσιν· ἀλλ' ἐφοίτησεν δι' ἑαυτοῦ 
ὁδηγῆσαν, διδάξαν πᾶσαν ἀλήθειαν, ἀνακαινίσαν ἡμᾶς, καὶ τὰ θεϊκὰ χαρίσματα
 δωρησάμενον, καὶ τοσαύτην τοῦ κατ' εἰκόνα θέμενον ἀνέκαθεν φροντίδα, 
ὥστε εἰς γνώρισμα τῆς ὑπερφυοῦς αὐτοῦ ἀγαθότητος καὶ ταύτην ἔχειν τὴν 
προσηγορίαν. μεγάλα μὲν γὰρ στοιχεῖα οὐρανός, γῆ, θάλασσα· μεγάλη δὲ 
λογικὴ κτίσις, ἡ ἀγγέλων καὶ πάσης ὑπερκοσμίου δυνάμεως· ἀλλ' οὐκ ἀφ' ἑνὸς 
τούτων ἠξίωσεν, ἐκ δὲ τῆς πρὸς τὸν ἄνθρωπον ἀγαθότητος ἔχει ὄνομα τὸ 
φιλάνθρωπον ἡ τριάς. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="10n">
<p rend="indent(1)">ὅτι φύσει ἐλεύθερον καὶ οὐ δοῦλον· καὶ ὡς θεὸς καὶ κύριος ἐλευθεροῖ
 καὶ υἱοὺς ποιεῖ. </p>
</div>
<div type="section" n="10,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις δούλη τοῦ τεχνησαμένου αὐτὴν δεσπότου καθέστηκεν, ἐλευθερίαν,
 ἣ ἀφ' ἑαυτῆς μὴ κέκτηται, οὔτε ἑαυτῇ οὔτ' ἄλλοις παρέχειν δυναμένη.
 φησὶν γὰρ ἡ προφητεία· 
<space quantity="2"/>„τὰ σύμπαντα δοῦλά σα.“ 
τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα μονονουχὶ δοῦλον οὐ γέγραπται, ἀλλὰ καὶ ὡς δεσπότης 
καὶ φύσει ἐλεύθερον, ἔνθα ἐστὶν καὶ οἷς ἐπιφοιτᾷ, ἐλευθερίαν, ἣν ἔχει, 
παρέχει. τὰ γὰρ ποιήματα μόνα τῷ τῆς δουλείας ὑπάγεται ζυγῷ· τὸ δὲ μὴ 
δοῦλον, οὐδὲ ποίημα· τὸ δὲ μὴ ποίημα, φύσει θεός· </p>
</div>
<div type="section" n="10,2">
<p rend="indent(1)">μάρτυς δὲ τούτων πιστὸς ὁ ἀπόστολος, γράφων Κορινθίοις μὲν ἐν τῇ 
δευτέρα ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„ὁ δὲ κύριος τὸ πνεῦμά ἐστιν· οὗ δὲ τὸ πνεῦμα κυρίου, ἐκεῖ ἐλευθερία,“<space quantity="2"/>
 
Τιμοθέῳ δέ· 
<space quantity="2"/>„οὐ γὰρ ἔδωκεν ἡμῖν ὁ θεὸς πνεῦμα δουλείας, ἀλλὰ πνεῦμα δυνάμεως 
<space quantity="2"/>καὶ ἀγάπης καὶ σωφρονισμοῦ,“ 
Ῥωμαίοις δέ· 
<space quantity="2"/>„οὐ γὰρ ἐλάβετε πνεῦμα δουλείας πάλιν εἰς φόβον, ἀλλὰ πνεῦμα υἱοθεσίας,<space quantity="2"/>
 ἐν ᾧ κράζομεν· ἀββά, ὁ πατήρ,“ 
Γαλάταις δέ· 
<space quantity="2"/>„ἐξαπέστειλεν ὁ θεὸς τὸ πνεῦμα τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ εἰς τὰς καρδίας ὑμῶν 
<space quantity="2"/>κράζον· ἀββά, ὁ πατήρ. ὥστε οὐκέτι εἶ δοῦλος, ἀλλ' υἱός.“ 
καθάπερ οὖν ἠλευθερώθημεν παρὰ τοῦ υἱοῦ ἀκούσαντες· 
<space quantity="2"/>„οὐκέτι εἶ δοῦλος, ἀλλ' ἐλεύθερος,“ 
καί· <pb/> 
<space quantity="2"/>„τῇ ἐλευθερίᾳ, ᾗ ὁ υἱὸς ὑμᾶς ἠλευθέρωσεν·“ 
οὕτω διὰ τὸ ταὐτὸν τῆς οὐσίας καὶ δεσποτείας ὑπὸ τοῦ πνεύματος ἠλευθερούμεθα
 διὰ τοῦ μνημονευθέντος ῥήματος· 
<space quantity="2"/>„οὗ δὲ τὸ πνεῦμα κυρίου, ἐκεῖ ἐλευθερία.“ </p>
</div>
<div type="section" n="11n">
<p>ὅτι ἐπιτάσσει, οὐχ ὑπουργεῖ 
</p><p rend=" indent(1)">ἡ κτίσις, ἤ τε νοερὰ καὶ αἰσθητή, ὑπουργεῖ, οὐκ ἐπιτάττει ἀφ' ἑαυτῆς· </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p>
ὡς περὶ τῶν ἀγγέλων λέγει· 
<space quantity="2"/>„δυνατοὶ ἰσχύι, ποιοῦντες τὸν λόγον αὐτοῦ.“ 
τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα τοῦ θεοῦ αὐθεντικῶς προφήταις καὶ ἀποστόλοις προστάττει,
 ὡς θεὸς καὶ δεσπότης, καθὰ ἐν τοῖς ὑποκειμένοις κεφαλαίοις ἀποδειχθείη.
 </p>
</div>
<div type="section" n="12n">
<p>ὅτι ἐνδυναμοῖ 
</p>
</div>
<div type="section" n="12,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἐνδυναμοῦται ὑπὸ τῆς παναλκοῦς καὶ πανδυνάμου θεϊκῆς ἰσχύος,
 οὐκ ἐνδυναμοῖ δὲ αὐτή. τὴν γὰρ αὐτῇ διαρκοῦσαν ἐδέξατο δύναμιν, 
καὶ μεταδιδόναι τοῖς συνδούλοις οὐ σθένει. τὸ δέ γε πνεῦμα τοῦ θεοῦ τῇ 
γονίμῳ καὶ θρεπτικῇ καὶ ἀνεκλείπτῳ αὐτοῦ ἰσχύι ἐνδυναμοῖ, ἐπειδὴ κτίστης 
καὶ οὐ κτίσμα τυγχάνει. ὁ γὰρ σωτὴρ ἐν ταῖς πράξεσι φησίν· 
<space quantity="2"/>„ὑμεῖς δὲ λήψεσθε δύναμιν, ἐπελθόντος τοῦ ἁγίου πνεύματος ἐφ' ὑμᾶς.“ 
ὡς δίχα τῆς αὐτοῦ ἐπιφοιτήσεως οὐδεμίας ἡμῖν πρὸς τὸν θεὸν δυνάμεως ἢ 
ἐλπίδος ὑπαρχούσης. </p>
</div>
<div type="section" n="12,2">
<p rend="indent(1)">κατανοητέον δὲ πρὸς τούτῳ, ἓν μὲν, ὅτι τὴν παρουσίαν τοῦ ἁγίου 
πνεύματος κατ' ἐξουσίαν σημαίνει γεγενῆσθαι· ἕτερον δέ, ὅτι οὐκ αὐτάγγελος
 ἦλθεν, ἀλλ' ὑπ' αὐτοῦ τοῦ μεγάλου θεοῦ καὶ σωτῆρος προεμηνύθη. καὶ 
αὖθις οὖν λέγει· 
<space quantity="2"/>„ὑμεῖς δὲ καθίσατε ἐν τῇ πόλει, ἕως οὗ ἐνδύσησθε δύναμιν ἐξ ὕψους.“ <pb/> 
αὕτη δὲ ἦν ἡ τοῦ ἁγίου πνεύματος. καὶ Παῦλος γράφει Ῥωμαίοις, ἃ θαυμάσαι 
ἢ ἑρμηνεῦσαι ἀξίως, μάλιστα ἐξ ἐπιδρομῆς, οὐδενὶ εὐπετές· 
<space quantity="2"/>„ἔχω οὖν πεποίθησιν ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ πρὸς τὸν θεόν. οὐ γὰρ τολμῶ 
<space quantity="2"/>τι λαλεῖν, ὧν οὐ κατειργάσατο Χριστὸς δι' ἐμοῦ λόγῳ καὶ ἔργῳ εἰς 
<space quantity="2"/>ὑπακοὴν ἐθνῶν, ἐν δυνάμει σημείων καὶ τεράτων ἐν δυνάμει πνεύματος 
<space quantity="2"/>ἁγίου.“ </p>
</div>
<div type="section" n="13n">
<p>ὅτι ἀψευδές· ὅπερ ἴδιον μόνου θεοῦ 
</p>
</div>
<div type="section" n="13,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐκ ἀληθεύει ἀεί, ἀλλ' ἐξ οἰκείας γνώμης ἔχει τροπῆς μέρος 
καὶ τὸ ψεύδεσθαί ποτε. ὡς ἐν μὲν ἀσάρκοις ὁ διάβολος, ἐν δὲ σαρκίνοις 
καθὰ γράφει· 
<space quantity="2"/>„πᾶς ἄνθρωπος ψεύστης,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἀπολεῖς πάντας τοὺς λαλοῦντας τὸ ψεῦδος.“ 
οὐ γὰρ ἐπιψεύδεσσι πατὴρ θεὸς ἔσσετ' ἀρωγός, ἔγραψαν καὶ οἱ ἔξω. </p>
</div>
<div type="section" n="13,2">
<p rend="indent(1)">ἐν δὲ ἁγίοις, ὡς Παῦλος περὶ τῶν ἀποστόλων ἔφη· 
<space quantity="2"/>„ἀλλ' ὅτε εἶδον, ὅτι οὐκ ὀρθοποδοῦσιν πρὸς τὴν ἀλήθειαν τοῦ εὐαγγελίου,<space quantity="2"/>
 εἶπον τῷ Κηφᾷ ἔμπροσθεν πάντων“ 
ἃ εἶπεν. ὡς ἀληθῶς γὰρ μόνης θεϊκῆς φύσεως τὸ ἀεὶ ἀψευδεῖν. διὸ Ἑβραίοις 
ἐπέστειλεν· 
<space quantity="2"/>„ἵνα“ φησίν, „διὰ δύο πραγμάτων ἀμεταθέτων, ἐν οἷς ἀδύνατον ψεύσασθαι<space quantity="2"/>
 τὸν θεόν, ἰσχυρὰν παράκλησιν ἔχωμεν οἱ καταφυγόντες κρατῆσαι<space quantity="2"/>
 τῆς προκειμένης ἐλπίδος.“ <pb/> 
ἡ δὲ κοινωνία τοῦ ἁγίου πνεύματος, κοινωνοῦσα τῇ φύσει τῷ πατρὶ καὶ τῷ 
υἱῷ, κοινωνεῖ εἰς ὅλα, ἔτι μὴν καὶ εἰς τὸ ἀψευδεῖν. πνεῦμα γὰρ ἀληθείας 
ἐστὶν τοῦ θεοῦ, ὡς προελέχθη, τῷ ἑνὶ θελήματι τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ 
καὶ ἑαυτοῦ λαλοῦν, καὶ ἀφ' ἑαυτοῦ οὐ λαλοῦν, ὡς ὁ υἱὸς αὐτῷ ἐμαρτύρησεν 
εἰπών· 
<space quantity="2"/>„ἀφ' ἑαυτοῦ οὐ λαλήσει.“ </p>
</div>
<div type="section" n="14n">
<p>ὅτι ἀλήθεια, διὰ τὸ μὴ διαφωνεῖν αὐτὸ πρὸς τὴν μίαν θεότητα. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐδὲν ἔχει προσαγορευθὲν ἀλήθεια, διὰ τὸ μίαν εἶναι θεϊκὴν 
ἀλήθειαν, ὡς μία ἐστὶν ἡ ἁγιότης καὶ ἡ ἀγαθότης, ἀφ' ἧς ἑκάστοις ἡμῖν ταῦτα 
ἐφήκειν ὁμολογοῦμεν. τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα ἀλήθεια προσηγόρευται καθὰ ὁ 
πατὴρ καὶ ὁ υἱός, ἐπειδὴ τῆς αὐτῆς μιᾶς ἐστιν θεότητος, οὐδὲν ἔχον πολυσχιδὲς
 ἢ διαφωνοῦν. μαρτυρεῖ δὲ περὶ μὲν τοῦ πατρὸς καὶ ἑαυτοῦ ὁ 
υἱὸς λέγων· 
<space quantity="2"/>„πάτερ, ὁ λόγος ὁ σὸς ἀλήθειά ἐστιν,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ἐγώ εἰμι ἡ ζωὴ καὶ ἡ ἀλήθεια,“ 
περὶ δὲ τοῦ ἁγίου πνεύματος, ὡς προελέχθη. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="15n">
<p rend="indent(1)">ὅτι οὐδεὶς οἶδεν τὰ τοῦ θεοῦ, εἰ μὴ τὸ ἅγιον πνεῦμα, καὶ ὅτι διὰ 
τὴν πρὸς τὸν πατέρα ἰσότητα, τὸ ἀνάπαλιν ὁ θεὸς οἶδεν τὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος.
 </p>
</div>
<div type="section" n="15,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐκ οἶδεν τὰ τοῦ θεοῦ· ὑπερβαίνει γὰρ αὐτήν, καὶ οὐδὲν 
πρὸς τοιαύτην εἴδησιν ὁρμῆσαι τολμᾷ, κἂν ᾖ τῶν εὐδοκίμων· ἐπειδὴ γνῶναι 
τὰ τοῦ θεοῦ εἰς πάμπαν ἀδύνατον τῇ μὴ οὔσῃ τῆς αὐτῆς φύσεως καὶ τὴν 
αὐτὴν γνῶσιν τῷ θεῷ κεκτημένῃ, ὡς ἐδίδαξεν ὁ σωτὴρ εἰπὼν ἐν Ἰωάννῃ· 
<space quantity="2"/>„ὁ δοῦλος οὐκ οἶδεν τί ποιεῖ ὁ κύριος αὐτοῦ,“ 
καὶ ὡς ἔγραψεν Πέτρος· 
<space quantity="2"/>„ἔστιν ἃ νῦν ἀναγγέλλει ὑμῖν διὰ τῶν εὐαγγελισαμένων ὑμᾶς 
<space quantity="2"/>πνεύματι ἁγίῳ ἀποσταλέντι ἀπὸ οὐρανοῦ, εἰς ἃ ἐπιθυμοῦσιν 
<space quantity="2"/>ἄγγελοι παρακῦψαι.“ 
τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα ὅτι ἐπίσταται ὡς ὁμοούσιος θεός, ὁ ἀπόστολος Κορινθίοις
 ἐπέστειλεν, ὡς προείρηται. </p>
</div>
<div type="section" n="15,2">
<p rend="indent(1)">καὶ πάλιν τὴν μεγαλειότητα τοῦ πνεύματος καὶ τὴν πρὸς τὸν πατέρα 
ἰσότητα παριστῶν, ἰσόρροπον ἐκείνῳ γράφει· 
<space quantity="2"/>„ὁ δὲ ἐρευνῶν τὰς καρδίας οἶδεν, τί τὸ φρόνημα τοῦ πνεύματος.“ 
καθὰ γὰρ μέγα τι λέγων περὶ τοῦ πατρὸς, εἶπεν εἰδέναι αὐτὸν τοῦ πνεύματος
 τὸ φρόνημα, οὕτω τὴν πρὸς αὐτὸν κοινωνίαν τῆς φύσεως καὶ θελήσεως 
καὶ τὴν ἰσότητα τῆς ἀξίας καὶ δυνάμεως τοῦ ἁγίου πνεύματος παριστῶν, 
ἔγραψεν μόνον αὐτὸ εἰδέναι τὰ τοῦ πατρὸς καὶ τὰ βάθη αὐτοῦ ἐρευνᾶν καὶ 
τὰς ἀγνώστους ἐκείνου νοήσεις, ἃς χρὴ καὶ ἡνίκα δεῖ τοῖς ἀξίοις ἐκφαίνειν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="15,3">
<p rend="indent(1)">τὸν δὲ Πέτρον, ὡς προείρηται, γράψαι· ἀπεστάλη ἀπ' οὐρανοῦ τὸ πνεῦμα·
 νοείσθω, ᾧ τρόπῳ νοεῖται τό· ἀπεστάλη ὁ υἱός. ὡς λόγος γὰρ ἐκεῖνος, 
καὶ τοῦτο ὡς ῥῆμα καὶ πνεῦμα τοῦ θεοῦ ἀπεστάλη. καὶ διὰ τὸ εἰδέναι, ὅτι 
τὰ παρὰ τοῦ Χριστοῦ ἢ τοῦ ἁγίου πνεύματος λεγόμενα λέγεται καὶ παρὰ 
τοῦ πατρὸς διὰ τὸ ἓν θέλημα, τὰ τοιαῦτα κεῖται ῥήματα. οὔτε γὰρ ἀγνοεῖ 
ἢ πέμπεται ὡς δοῦλον, οὔτε ἀφ' ἑαυτοῦ λαλεῖ ἢ ποιεῖ ἢ ἔρχεται ὡς ἀντίθεον.
 </p>
</div>
<div type="section" n="16n">
<p>ὅτι οὐδεὶς ὁρᾷ τὸν θεὸν καὶ πατέρα, εἰ μὴ μόνος ὁ υἱὸς καὶ τὸ ἅγιον 
πνεῦμα, καὶ πρὸς τοὺς λέγοντας· <hi rend="italic">οὐ γέγραπται οὖν,</hi> φησίν, <hi rend="italic">ὅτι οἱ ἄγγελοι 
βλέπουσιν τὸ πρόσωπον τοῦ πατρός;</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐχ ὁρᾷ τὸν θεὸν καὶ πατέρα οὕτως, ὡς ἔστιν· ἑτέρᾳ γὰρ φύσει
 τοῦτο ἀχώρητον καὶ ἀβάστακτον ὑπάρχει· καὶ πρὸς αὐτήν ἐστιν τό· 
<space quantity="2"/>„οὐδεὶς ὄψεταί μου τὸ πρόσωπον καὶ ζήσεται.“ 
αἱ δὲ γραφαὶ λέγουσιν, ποτὲ μὲν τὸν υἱὸν μόνον, ποτὲ δὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα 
μόνον ὁρᾶν ἢ εἰδέναι τὸν θεὸν πατέρα, ἐπειδὴ ἐν μονάδι θεότητος ἡ τριάς, 
ὡς ἡνίκα ὁ σωτὴρ παρὰ Ἰωάννῃ λέγει· 
<space quantity="2"/>„οὐχ ὅτι τὸν πατέρα τις ἑόρακεν, εἰ μὴ ὁ ὢν ἐκ τοῦ θεοῦ· οὗτος 
<space quantity="2"/>ἑόρακεν τὸν πατέρα.“ <pb/> 
ἔστιν δὲ ἐκ τοῦ θεοῦ κατὰ φύσιν ὁ υἱὸς γεννητικῶς, καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα ἐκπορευτικῶς·
 καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„οὐδὲ γὰρ τὸν πατέρα τις ἐπιγινώσκει, εἰ μὴ ὁ υἱός, καὶ ᾧ ἐὰν ὁ 
<space quantity="2"/>υἱὸς ἀποκαλύψῃ,“ 
καὶ ὡς ὅταν ἰδικῶς περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος, ὡς προελέχθη, Παῦλος Κορινθίοις
 γράφει, καὶ ὡς Ἠσαῖας προφητεύει· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα σοφίας καὶ συνέσεως, πνεῦμα γνώσεως καὶ εὐσεβείας.“ 
<hi rend="italic">οὐ γέγραπται οὖν, φησίν, Ματθαίῳ ἀπὸ τοῦ σωτῆρος· 
<space quantity="2"/>„ὁρᾶτε, μὴ καταφρονήσητε ἑνὸς τῶν μικρῶν τούτων· λέγω γὰρ ὑμῖν, 
<space quantity="2"/>ὅτι οἱ ἄγγελοι αὐτῶν ἐν οὐρανοῖς διὰ παντὸς βλέπουσιν τὸ πρόσωπον 
<space quantity="2"/>τοῦ πατρός μου τοῦ ἐν οὐρανοῖς;“</hi> 
ναί· ἀλλὰ βλέπουσιν, οὐχ ὅσος καὶ οἷός ἐστιν ὁ θεός, ἀλλὰ καθ' ὅσον αὐτοὶ 
χωροῦσιν. ὁ δὲ μονογενὴς καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα διὰ τὸ ταὐτὸν τῆς θεότητος 
ὁρῶσιν οὕτως, ὡς ἔστιν ὁ ἀμεγέθης καὶ ἀνείδεος θεός. </p>
</div>
<div type="section" n="17n">
<p rend="indent(1)">ὅτι τὸ ἅγιον πνεῦμα τὴν κτίσιν υἱοθεσίας ἀξιοῖ· αὐτὸ δὲ ἐκ τῆς ὑποστάσεως
 τοῦ θεοῦ ἐκπορεύεται. </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἡ λογική, ὅταν ἀξία γένηται ἀνακαινισμοῦ καὶ υἱοθεσίας, 
ὑπὸ τῆς πανδυνάμου χάριτος τοῦ ἁγίου πνεύματος τούτων ἀξιοῦται, ἐπειδὴ 
οὐ κτίσμα, ἀλλὰ θεὸς ὑπάρχει, οἷος ὁ κτίσας τὸ πρῶτον. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="18n">
<p>ὅτι οὐχ ὑμνεῖ ὡς ἡ ἄλλη κτίσις· ἐπειδὴ αὐτὸ τῶν ὑμνημένων ἐστι. </p>
</div>
<div type="section" n="18,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις πᾶσα, ὁρατὴ καὶ ἀόρατος, ὀνομαστὶ προστάττεται ὑπὸ τῶν 
τριῶν παιδῶν Ἀνανία, Ἀζαρία καὶ Μισαὴλ ἐν τῇ Βαβυλωνίᾳ καμίνῳ ἀποτεθέντων
 ὑμνεῖν καὶ ὑπερυψοῦν τὸν θεὸν εἰς τοὺς αἰῶνας· ἔτι δὲ καὶ τὰ 
Χερουβὶμ καὶ ὁ θεϊκὸς θρόνος, ὃ ἐνταῦθα νοεῖται τὰ Σεραφίμ, δοξάζει 
ἅτε ὄντα καὶ αὐτὰ μέρος τῆς κτίσεως. ἔφασαν γὰρ οἱ αὐτοί· 
<space quantity="2"/>„εὐλογήμενος εἶ, ὁ καθήμενος ἐπὶ τῶν Χερουβίμ,“ 
καὶ πάλιν ἀντὶ τοῦ μνημονεῦσαι τῶν Σεραφίμ· 
<space quantity="2"/>„καὶ εὐλογημένος εἶ ἐπὶ θρόνου τῆς βασιλείας σου, καὶ ὑπερύμνητος 
<space quantity="2"/>καὶ ὑπερυψούμενος εἰς τοὺς αἰῶνας.“ 
ὁμοίως καὶ ὑπὸ τοῦ Δαυίδ, ἐνεργουμένου ὑπὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος, ἐν ρβʹ 
καὶ ἐν ρμηʹ ψαλμῷ παρακελεύεται ἡ κτίσις αἰνεῖν τὸ κύριον. τὸ δὲ ἅγιον 
πνεῦμα, ὡς καὶ ὁ υἱός, οὐ συνεμνημονεύθη, ἐπειδὴ καὶ αὐτὸ οὐ δημιούργημα, 
ἀλλὰ δημιουργός· οὐδὲ τῶν ὑμνούντων, ἀλλὰ τῶν ὑμνουμένων καὶ ὑπ' αὐτῶν 
τῶν Σεραφίμ ἐστιν τῶν σὺν πολλῷ φόβῳ περιεστώτων τὸ θεϊκὸν βῆμα καὶ 
συγκαλυπτόντων ταῖς πτέρυξιν ἑαυτὰ καὶ ἀμοιβαδὸν ἀνταναφωνούντων ἀσιγήτοις
 στόμασιν καὶ ἀκαταπαύστῳ φωνῇ τρίτον „ἅγιος“ διὰ τὰς τρεῖς ὑποστάσεις,
 ἅπαξ „κύριος“ διὰ τὴν μίαν κυριότητα· ἅπερ, ὅτι μάλιστα δείκνυσιν
 τὴν θεότητα τοῦ πανυμνήτου πνεύματος. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="18,2">
<p rend="indent(1)">Μακεδονιανοὶ δέ, φυλαττόμενοι καὶ οἷον δεδοικότες, μὴ περὶ αὐτοῦ 
ἢ προσήκοντά ποτε λέγοντες ὀφθῶσιν ἢ ἀπρόσηκα προέμενοι λάθωσιν, ἐπιβαίνουσιν
 ἄνευ δίκης ἑαυτοῖς ἐπιτρέποντες καὶ τῷ κεφαλαίῳ τῷδε, ὅπλα 
παντοδαπὰ κινοῦντες τοὺς ἀκολάστους λόγους καὶ φάσκοντες συναρπακτικῶς 
<hi rend="italic">γέγραπται, φησίν· 
<space quantity="2"/>„αἰνεῖτε τὸν κύριον, ὅτι ἀγαθὸν ψαλμός· τῷ θεῷ ἡδυνθείη αἴνεσις,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἀγαθὸν τὸ ἐξομολογεῖσθαι τῷ κυρίῳ καὶ ψαλλεῖν τῷ ὀνόματί σου, 
<space quantity="2"/>ὕψιστε.“ 
οὐδαμοῦ δὲ δῆθεν εὑρίσκομεν· αἰνεῖτε τὸ ἅγιον πνεῦμα.</hi> </p>
</div>
<div type="section" n="18,3">
<p rend="indent(1)">ἀπαντητέον δὲ αὐτοῖς οὕτως· εἰ περὶ τοῦ πατρὸς δέχεσθε, ἃς προεκομίσατε
 φωνάς, ἐκβάλλετε τὸν υἱόν· εἰ δὲ περὶ τοῦ υἱοῦ, τὸ ἐναντίον, 
ὁπότε καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα κύριός ἐστίν τε καὶ γέγραπται, καὶ ἄδηλον 
περὶ ποίας ὑποστάσεως γέγραπται νῦν τὸ „κύριος“. σκοπεῖτε οὖν, εἰ μὴ 
τοὐναντίον ἑαυτοῖς ἐχρήσασθε. τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα ὅτι οὐχ ὑμνεῖ, ἐπειδὴ 
μὴ κτίσμα ἐστίν, συνυμνεῖται δὲ τῷ θεοῦ πνεῦμα ὑπάρχειν ῥᾷον καταμαθεῖν 
ἀπό τε τοῦ συντάττεσθαι αὐτῷ καὶ ἀπὸ τοῦ τοὺς τρεῖς παίδας καὶ τὸν ἱεροψάλτην
 πᾶσαν τὴν κτίσιν κατ' ὄνομα ὑμνεῖν παρακελεύεσθαι, οὐ μὴν τὸ τοῦ 
θεοῦ πνεῦμα, ὡς ἔχουσιν συνηθείας οἱ ἅγιοι ἐξονομάσαι. <hi rend="italic">εἰ γάρ,</hi> ὡς φασὶν 
αἱρετικοί, <hi rend="italic">μέσης θεοῦ καὶ ἀγγέλων φύσεώς</hi> ἐστιν καὶ τιμιώτερον καὶ ἀνωτέρω
 πάντων, ἔδει, ἐπειδὴ μάλιστα ἕν ἐστιν, ἢ καθ' ἑαυτὸ παρακελεύσασθαι
 αὐτὸ ἀνυμνεῖν, ἢ κἂν πρῶτον αὐτὸ ὀνομάσαι καὶ αὐτῷ τὰ ἄλλα γενικῶς 
συναναλαβεῖν· οὐ μήν, ὡς αὐθαδῶς εἰκάζουσιν, τὸ ἀνάπαλιν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="19n">
<p>ὅτι μετὰ τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ συνονομάζεται. καὶ περὶ αἱρετικῆς 
ἀντιθέσεως. </p>
</div>
<div type="section" n="19,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐ συναριθμεῖται τῷ θεῷ. τί γὰρ καὶ κοινὸν τῇ οὔσῃ ἐν 
μειώσει πρὸς τὸν πάντων ὑπέρτατον καὶ ὑπὲρ πᾶσαν ὄντα ὑπερβολήν, ἢ 
τῇ γενομένῃ πρὸς τὸν ποιήσαντα; τὸ δὲ πάντιμον πνεῦμα ὡς θεὸς ἢ μετὰ 
πατρὸς καὶ υἱοῦ συνονομάζεται, ὡς ὅταν ὁ δεσπότης τὸν περὶ τὸ βάπτισμα 
δίδωσιν ὅρον, καὶ ὡς ὅταν ὁ ἀπόστολος Κορινθίοις τὸ δεύτερον γράφῃ· 
<space quantity="2"/>„ἡ χάρις τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, καὶ ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ 
<space quantity="2"/>καὶ ἡ κοινωνία τοῦ ἁγίου πνεύματος μετὰ πάντων ὑμῶν·“ 
ἢ μετὰ μιᾶς αὐτῶν ὑποστάσεως· ἢ καὶ καταμονάς, καθὰ ἐν τῷ πρώτῳ εἴρηται
 βιβλίῳ, μνημονεύεται. </p>
</div>
<div type="section" n="19,2">
<p rend="indent(1)">ἀπὸ δὲ τῆς προαιρέσεως τοῦ ἐξοβλήτου καὶ ἀπερριμμένου Οὐαλεντίνου 
τοῦ μανιχαΐσαντος καὶ πρὸς τοῖς ἄλλοις ἀτόποις μυθοπλάσμασιν μανιωδῶς 
εἰπόντος ἡλικιώτην τὸ θεϊκὸν πνεῦμα τοῖς ἀγγέλοις ὁρμώμενοι οἱ Μακεδονιανοὶ
 φασίν· <hi rend="italic">Παῦλος Τιμοθέῳ ἔγραψεν· 
<space quantity="2"/>„διαμαρτύρομαι ἐνώπιον τοῦ θεοῦ καὶ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ 
<space quantity="2"/>τῶν ἐκ λεκτῶν ἀγγέλων·“ 
τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα, ὡς συντάξας δῆθεν τοῖς ἀγγέλοις, ἀπεσιώπησεν.</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="19,3">
<p rend="indent(1)">ἀπὸ δὲ τοῦ περισσεύματος τῆς καρδίας αὐτῶν τῆς ἰδίας ἡ ἔννοιά 
ἐστιν αὕτη. κἂν γάρ ποτε ἰδικῶς μὴ γένηται μνήμη τοῦ ἁγίου πνεύματος, 
συναναλαμβάνεται τῷ θεῷ πατρί, ἅτε πνεῦμα αὐτοῦ κατὰ φύσιν ὄν, διά τοι 
τοῦτό ἐστιν, ὅτε ἢ αὐτὸς ὁ θεὸς πατὴρ τῷ ῥήματι οὐκ ἐμνημονεύθη, ἀλλὰ 
τῇ πιστῇ διανοίᾳ, ὁ δὲ υἱὸς καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα ἐμνημονεύθη, ἢ τὸ ἔμπαλιν.
 ὅπου γε μὴ ὀφείλων μνημονεύεσθαι Οὐαλεντῖνος τὸ μὲν ἁγιαστικὸν 
πνεῦμα „παράκλητον“ ὠνόμασεν, ὡς καὶ ὁ δεσπότης Χριστὸς „παράκλητος“ 
ἐκ τοῦ παρακαλεῖσθαι ἐκλήθη· τοὺς δὲ ἁγιαζομένους λειτουργοὺς προσηγόρευσεν
 „ἀγγέλους“. </p>
</div>
<div type="section" n="19,4">
<p rend="indent(1)">πρὸς τούτοις· οὐδαμοῦ γραφῆς εἰς δημιουργίαν ἢ μυσταγωγίαν ἢ 
δοξολογίαν ἀγγέλους συμμνημονευομένους εὑρίσκομεν τῷ θεῷ. τοῦ δὲ ἁγίου 
πνεύματος κοινωνίαν πρὸς τὴν θεότητα ὁ Παῦλος Κορινθίοις ἐν τῇ δευτέρᾳ 
γέγραφεν ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„ἡ χάρις τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ 
<space quantity="2"/>καὶ πατρὸς καὶ ἡ κοινωνία τοῦ ἁγίου πνεύματος,“ 
καὶ ἐν ἄλλοις· 
<space quantity="2"/>„εἴ τις κοινωνία πνεύματος.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="19,5">
<p rend="indent(1)">ὁ γοῦν ἱεροψάλτης τὴν πρὸς τὰ λειτουργικὰ πνεύματα ἐξαλλαγὴν τοῦ 
ἀγενήτου λόγου καὶ τοῦ θεϊκοῦ πνεύματος καὶ τὸ μὴ εἶναι τῆς ἐκείνων 
συστοιχίας, ἀλλ' ὑπὸ τῶν αὐτοτελῶν ὑποστάσεων τούτων καὶ δι' αὐτῶν καὶ 
δι' αὐτὰς ὡς καὶ διὰ τὸν θεὸν πατέρα καὶ ἐν αὐταῖς ἐκτίσθαι τοὺς ἀγγέλους
 καὶ τὰ πάντα τελειοῦσθαι καὶ διακρατεῖσθαι βοᾷ ῥήμασι τοιοῖσδε· 
<space quantity="2"/>„τῷ λόγῳ κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν, καὶ τῷ πνεύματι τοῦ 
<space quantity="2"/>στόματος αὐτοῦ πᾶσαι αἱ δυνάμεις αὐτῶν.“ 
νοητέον γὰρ „λόγον“ τὸν δι' οὗ τὰ πάντα, „πνεῦμα στόματος κυρίου“ τὸ ἅγιον 
πνεῦμα, „δυνάμεις οὐρανῶν“ αὐτάς τε τὰς συστάσεις αὐτῶν, καὶ μέντοι ἀγγέλους
 καὶ ἀρχὰς καὶ ἐξουσίας καὶ δυνάμεις. καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ὁ ποιῶν τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ πνεύματα, καὶ τοὺς λειτουργοὺς αὐτοῦ 
<space quantity="2"/>πῦρ φλέγον.“ </p>
</div>
<div type="section" n="19,6">
<p rend="indent(1)">διαπληκτίζεται δὲ πρὸς αὐτοὺς καὶ ὁ ἀπόστολος, κράζων· 
<space quantity="2"/>„ἓν πνεῦμα ἐποτίσθημεν.“ 
ὡς γὰρ τὸ ἀπαύγασμα χωρισθῆναι ἀμήχανον τοῦ φωτός, καὶ τὴν σοφίαν τοῦ 
σοφοῦ, τουτέστιν τὸν υἱὸν ἀπὸ τοῦ πατρός· οὕτως καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα 
ἀπ' ἐκείνου, οὗ ἐστιν πνεῦμα, ὡς ἡμῖν ὃ ἀναπνέομεν. ἔλαθον τοίνυν ἑαυτοὺς
 ὡς δι' ὧν ἀκαίρως ἡμῖν οὐ συντίθενται καὶ <hi rend="italic">εἰς τὸν ἀκατάσειστον 
οἶκον ἐπάνεισιν τὸν ἐν ἀρχαῖς. ὅθεν ἀπεπήδησαν,</hi> πράγματα πλέκουσι τῷ 
ἀποστόλῳ, αὐτῶν ἕνεκα διαμαρτυραμένῳ ἐν τοῖς ἐγκειμένοις αὐτοῦ ῥήμασιν 
ἐνώπιον τῆς ἀκτίστου φύσεως καὶ τῆς κτιστῆς, παραπλησίως πως τοῦ εἰπόντος·
 <pb/> 
<space quantity="2"/>„ἥμαρτον τῷ θεῷ καὶ ἀνθρώποις,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„διαμαρτύρομαι σήμερον τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν,“ 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἄκουε, οὐρανέ, καὶ ἐνωτίζου, γῆ.“ </p>
</div>
<div type="section" n="20n">
<p>ὅτι κοινωνεῖ, ὡς τῇ οὐσίᾳ, οὕτως καὶ τοῖς ὀνόμασιν, τῷ θεῷ πνεύματι 
καὶ τῷ μονογενεῖ αὐτοῦ υἱῷ 
</p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἀκοινώτητα ἔχει τὰ ὀνόματα πρὸς τὰ ἐπὶ τοῦ θεοῦ λεγόμενα 
ὀνόματα, ὡς καὶ τὴν φύσιν. τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα κοινωνεῖ τοῖς ὀνόμασι 
τοῦ θεοῦ διὰ τὸ καὶ τῇ φύσει κοινωνεῖν, πλὴν ὅτι ὁ πατὴρ μόνος καλεῖται
 „πατήρ“, διὰ τὸ μόνον ὑποστάσει γεννῆσαι, καὶ ὁ υἱὸς „υἱὸς“ 
καὶ οὐ πατὴρ ἀκτίστου φύσεως, διὰ τὸ ἀληθῶς γεννηθῆναι μέν, μὴ γεννῆσαι
 δέ. ὡς ἡνίκα ἡ γραφὴ ὀνομάζει καὶ αὐτὸ τὸ πνεῦμα „κύριον“, ὡς 
πάντων δεσπόζον καὶ κοινωνοῦν τῆς μιᾶς βασιλείας τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ· 
„ἅγιον“, ὡς αὐτὸ φύσει ἅγιον καὶ ὡς τὴν κτίσιν ἁγιάζον· „ἄφθαρτον“, 
„ἀγαθόν“, „ἀγάπην“, „σοφίαν“, „σύνεσιν“, ὡς καὶ τὸν θεὸν προσηγόρευσεν· „δύναμιν“ 
ἀφ' ὧν ἐνδυναμοῖ· „δίκαιον“, ἀφ' ὧν δικαιοῖ, αὐτοαναμάρτητον ὑπάρχον· 
„παράκλητον“, ὡς καὶ τὸν υἱόν· „πῦρ“, ἀφ' ὧν ὤφθη τοῖς ἀποστόλοις πυρίναις 
γλώσσαις, καθὰ περὶ μὲν τοῦ πατρὸς λέγει Μωυσῆς· 
<space quantity="2"/>„ὁ θεὸς ἡμῶν πῦρ καταναλίσκον,“ 
περὶ δὲ τοῦ υἱοῦ Ἰωάννης· 
<space quantity="2"/>„αὐτὸς ὑμᾶς βαπτίσει ἐν πνεύματι ἁγίῳ καὶ πυρί,“ 
καὶ ὅσα τοιαῦτα. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="21n">
<p>ὅτι ἕν ἐστιν καὶ οὐ πολλά, ὡς τὰ κτίσματα. </p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐδὲν ἔχει ἐν μιᾷ ὑποστάσει ἤτοι ἐν ἑνὶ προσώπῳ ὑπάρχον. 
καὶ γὰρ ἄγγελοι καὶ ἀρχάγγελοι πολλοί, τὰ σεραφὶμ ὁμοίως, τὰ χερουβὶμ 
οὐχ ἕν τί ἐστιν, ἀρχαὶ καὶ ἐξουσίαι εἴρηνται, δυνάμεις καὶ κυριότητες 
καὶ θρόνοι· πληθυντικῶς οὐρανοί, ἄνθρωποι καὶ τὰ λοιπὰ ποιήματα. κοινωνεῖ
 γὰρ καὶ ἥλιος καὶ σελήνη τῷ πλήθει τῶν ἄστρων τῇ τε φύσει καὶ τῷ 
πυροειδεῖ, ὡς ἐξεργαστικώτερον ὁ πρῶτος τοῦτο περιέσχεν λόγος. τὸ δὲ 
ἅγιον πνεῦμα, ὡς μὴ ἐναρίθμιον τῇ κτίσει, ἓν καὶ τὸ αὐτὸ εἶναι τὰ λόγια 
ἡμῖν προσανεφώνησεν. </p>
</div>
<div type="section" n="22n">
<p>ὅτι διὰ τὸ ὁμοούσιον καὶ ἄναρχον γέγραπται εἶναι ὕδωρ ζωῆς ἐκ τῆς 
πατρικῆς πηγῆς ἐκπορευθέν. </p>
</div>
<div type="section" n="22,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις οὐ γέγραπται εἶναι ὕδωρ ζωῆς· οὐ γὰρ ἀφ' ἑαυτῆς ἔσχεν 
ἀειζωίαν, ὡς ὁ ἀνάρχως ζῶν θεός. τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα τοῦτο εἶναι εὐφημοῦσιν
 οἱ ἐν τοῖς ὑπογεγραμμένοις μνημονευθησόμενοι ἱεροκήρυκες, ὡς 
ἐκ τῆς ἀθανάτου καὶ φυσιζώου πατρικῆς πηγῆς συμφυῶς ἐκπορευόμενον, 
οὐχὶ κτιζόμενον. καθάπερ γὰρ ἐν τῷ πρώτῳ εἴπομεν λόγῳ, ὅτι τὸ φῶς οὐ 
γενεσιουργεῖ τὴν ἑαυτοῦ αὐγήν, ἀλλὰ γεννᾷ, οὕτως ἐνταῦθα, ὅτι ἡ πηγὴ 
οὐ γενεσιουργεῖ τὸ ἐξ αὐτῆς ὕδωρ, ἀλλ' ἐκπορευόμενον ἔχει καὶ ὁμοούσιον 
οὐδεὶς γὰρ τοῦ ἑαυτοῦ ἢ υἱοῦ ἢ πνεύματος γενεσιουργός ἐστιν· ἐπεὶ οὐκέτι
 πατήρ, οὔτε πνεῦμα ἔχων. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="22,2">
<p rend="indent(1)">Ἰερεμίας ἐκ προσώπου τοῦ θεοῦ· 
<space quantity="2"/>„ἐξέστη ὁ οὐρανὸς ἐπὶ τούτῳ, καὶ ἔφριξεν ἐπὶ τούτῳ ἡ γῆ· ὅτι 
<space quantity="2"/>δύο καὶ πονηρὰ ἐποίησεν ὁ λαός μου. ἐμὲ ἐγκατέλιπον πηγὴν ὕδατος<space quantity="2"/>
 ζῶντος, καὶ ὤρυξαν ἑαυτοῖς λάκκους συντετριμμένους, οἳ οὐ 
<space quantity="2"/>δυνήσονται ὕδωρ συνέχειν.“ 
τὸ μυστήριον ὁ προφήτης μυστηρικῶς ἐκτίθεται. εἶπεν γὰρ „πηγὴν“ τὸν 
θεόν, „ὕδωρ“ δὲ „ζῶν“ τὸ ἅγιον πνεῦμα, τὸ ἐν τῇ κολυμβήθρᾳ πάσας ἡμῶν 
ἐκκαθαῖρον τὰς ἁμαρτίας, τὸ διασπασθῆναι τῇ φύσει τῆς νοητῆς πηγῆς μὴ 
δυνάμενον, ὡς καὶ τὸ ἐκ πηγῶν ῥεῖθρον. </p>
</div>
<div type="section" n="22,3">
<p rend="indent(1)">Ἠσαῖας ὁμοίως· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ δώσω ὕδωρ ἐν δίψῃ τοῖς πορευομένοις ἐν ἀνύδρῳ· ἐπιθήσω τὸ 
<space quantity="2"/>πνεῦμά μου ἐπὶ τὸ σπέρμα σου καὶ τὰς εὐλογίας μου ἐπὶ τὰ τέκνα 
<space quantity="2"/>σου· καὶ ἀνατελοῦσιν ἀνὰ μέσον ὕδατος ὡς χόρτος, καὶ ὡς ἰτέα 
<space quantity="2"/>ἐπὶ παραρρέον ὕδωρ.“ 
καὶ τοῦτο διὰ κρυφίων ἔχει νοητὴν διαίρεσιν. τοῖς γὰρ ἐν ἀγνοίᾳ, φησίν, 
τυγχάνουσιν τοῦ βαπτίσματος καὶ διὰ τοῦτο „πορευομένοις ἐν ἀνύδρῳ“ 
„ἐπιθήσω τὸ πνεῦμά μου“ τὸ ποιῆσαι δυνάμενον τὴν κολυμβήθραν ἀναθῆλαι 
αὐτοὺς ὡς τὰ φίλυδρα τῶν φυτῶν, καὶ· 
<space quantity="2"/>„ὡς τὸ ξύλον τὸ πεφυτευμένον παρὰ τὰς διεξόδους τῶν ὑδάτων· ὃ 
<space quantity="2"/>τὸν καρπὸν αὐτοῦ δώσει ἐν καιρῷ αὐτοῦ, καὶ τὸ φύλλον αὐτοῦ οὐκ 
<space quantity="2"/>ἀπορρυήσεται.“ </p>
</div>
<div type="section" n="22,4">
<p rend="indent(1)">καὶ ὁ ἱεροψάλτης τὸ ἀληθὲς τῷ πράγματι ἀφανές πως τῷ λόγῳ διὰ 
τὸ ἀναγκαῖον ποιῶν ἀναμέλπει ἐν μὲν λεʹ ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„ὅτι παρὰ σοὶ πηγὴ ζωῆς,“ 
ἐν δὲ ρμζʹ· 
<space quantity="2"/>„ἐξαποστελεῖ τὸν λόγον αὐτοῦ καὶ τήξει αὐτά· πνεύσει τὸ πνεῦμα 
<space quantity="2"/>αὐτοῦ, καὶ ῥυήσεται ὕδατα εὐφραίνοντα τὴν πόλιν τοῦ θεοῦ τὴν 
<space quantity="2"/>μεγάλην·“ 
αὕτη δέ ἐστιν ἡ πᾶσα οἰκουμένη. ἵνα οὕτως γὰρ εἴπω, ὅπερ ἀνθρώποις 
ἐστὶν ἑκάστη πόλις, τοῦτο παντοκράτορι ἡ οἰκουμένη. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="22,5">
<p rend="indent(1)">Βαροὺχ ἀποκλαιόμενος τὸν λαὸν ὄντα ἐν γῇ Χαλδαίων τῶν πνεῦμα 
ἅγιον μὴ ἐχόντων βοᾷ. 
<space quantity="2"/>„τί σοί ἐστιν, Ἰσραήλ, ὅτι ἐν γῇ τῶν ἐχθρῶν εἶ;: ἐπαλαιώθης 
<space quantity="2"/>ἐν γῇ ἀλλοτρίᾳ, συνεμιάνθης τοῖς νεκροῖς, προσελογίσθης μετὰ 
<space quantity="2"/>τῶν εἰς Ἅιδου. ἐγκατέλιπες πηγὴν τῆς σοφίας· τῇ ὁδῷ τοῦ θεοῦ 
<space quantity="2"/>εἰ ἐπορεύθης, κατῴκεις ἂν ἐν εἰρήνῃ τὸν αἰῶνα χρόνον·“ 
„πηγὴν“ τὸν θεόν, „σοφίαν“ τὸ ἅγιον πνεῦμα λέγων. </p>
</div>
<div type="section" n="22,6">
<p rend="indent(1)">Ἰωάννης ἀπὸ τοῦ υἱοῦ πρὸς τὴν Σαμαρίτιδα. 
<space quantity="2"/>„εἰ ᾔδεις τὴν δωρεὰν τοῦ θεοῦ, καὶ τίς ἐστιν ὁ λέγων σοι· δός 
<space quantity="2"/>μοι πιεῖν, σὺ ἂν ᾔτησας αὐτόν, καὶ ἔδωκεν ἄν σοι ὕδωρ ζῶν·“ 
τῆς κολυμβήθρας τοῦ ἁγίου πνεύματος τὰ ἀθάνατα νάματα λέγων. ὅτι γὰρ 
πάντα ταῦτα περὶ τοῦ πνεύματος τοῦ θεοῦ εἴρηται, ὃ μνημονευθεὶς εὐαγγελιστὴς
 ἡρμήνευσεν ἐπὶ λέξεως· τοῦ γὰρ σωτῆρος εἰπόντος· 
<space quantity="2"/>„εἴ τις διψᾷ, ἐρχέσθω πρὸς μὲ καὶ πινέτω. ὁ πιστεύων εἰς ἐμὲ 
<space quantity="2"/>καθὼς εἶπεν ἡ γραφή, ποταμοὶ ἐκ τῆς κοιλίας αὐτοῦ ῥεύσουσιν 
<space quantity="2"/>ὕδατος ζῶντος,“ 
εὐθὺς ἐπήγαγεν· 
<space quantity="2"/>„τοῦτο δὲ εἶπεν περὶ τοῦ πνεύματος, οὗ ἔμελλον λαμβάνειν οἱ 
<space quantity="2"/>πιστεύσαντες εἰς αὐτόν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="23n">
<p>ὅτι τῷ ἁγίῳ πνεύματι ἐχρίσθη ὁ σωτήρ· οὐκ ἂν δὲ εἰ κτίσμα ἦν, τῷ 
ἰδίῳ ἐχρίσατο ποιήματι ὁ ἄκτιστος; καὶ ὅτι καὶ ἡμεῖς χρῖσμα ἔχομεν 
αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="23,1">
<p rend="indent(1)">ἡ κτίσις ἐλαίῳ κτιστῷ ἁγιαζομένῳ βαπτίσματι χρίεται. ὁ σωτήρ, ὡς 
θεὸς, τῷ συνακτίστῳ αὐτοῦ ἐχρίσατο παναγίῳ πνεύματι παρὰ τοὺς μετόχους 
ἡμᾶς. εἰ γὰρ κτίσμα ἦν, οὐκ ἂν τῷ ἰδίῳ ἐχρίσατο ποιήματι ὁ ἄκτιστος; 
μάρτυρες δὲ οἱ ὑπογεγραμμένοι· Ἠσαῖας ἀπὸ τοῦ σωτῆρος λέγων· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα κυρίου ἐπ' ἐμέ, οὗ εἵνεκεν ἔχρισέ με·“ 
Δαυὶδ δέ· <pb/> 
<space quantity="2"/>„διὰ τοῦτο ἔχρισέν σε ὁ θεός, ὁ θεός σου ἔλαιον ἀγαλλιάσεως παρὰ 
<space quantity="2"/>τοὺς μετόχους σου.“ 
διὰ τοῦτο ποῖον; ἐπειδὴ θεὸς ἀχειροποίητος ὢν ὑπὸ θεοῦ ἀκτίστου ἀνάρχου
 ἐχρίσθη. εἶπεν δὲ τὸ „ὁ θεός σου“ διὰ τὴν ἐκ παρθένου γέννησιν 
αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="section" n="23,2">
<p rend="indent(1)">Πέτρος ἐν ταῖς πράξεσιν· 
<space quantity="2"/>„ὑμεῖς ἐπίστασθε τὸ γενόμενον ῥῆμα καθ' ὅλης τῆς Ἰουδαίας καὶ 
<space quantity="2"/>Σαμαρείας, ἀρξάμενον ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας μετὰ τὸ βάπτισμα, ὃ ἐκήρυξεν<space quantity="2"/>
 Ἰωάννης· Ἰησοῦν τὸν ἀπὸ Ναζαρέθ, ὡς ἔχρισεν αὐτὸν ὁ 
<space quantity="2"/>θεὸς πνεύματι ἁγίῳ καὶ δυνάμει·“ 
αἱ Πράξεις· 
<space quantity="2"/>„συνήχθησαν ἐπ' ἀληθείας ἐν τῇ πόλει ταύτῃ, ἐπὶ τὸν ἅγιον παῖδα 
<space quantity="2"/>σου Ἰησοῦν, ὃν ἔχρισας.“ </p>
</div>
<div type="section" n="23,3">
<p rend="indent(1)">καὶ τὰ Ἄισματα δὲ περὶ τούτου ὑφηγεῖται οὑτωσί· 
<space quantity="2"/>„μύρον ἐκκενωθὲν ὄνομά σοι· διὰ τοῦτο νεάνιδες ἠγάπησάν σε.“ 
„μύρου“ ὄνομα εἶναι τῷ Χριστῷ λέγει τὸ τοῦ παρακλήτου· ἐπειδὴ ἄμφω αἱ 
ὑποστάσεις τοῦ τε ὀνόματος κοινωνοῦσιν καὶ ἐν ἑαυταῖς τὴν τοῦ θεοῦ καὶ 
πατρὸς εὐωδιάζουσιν φύσιν. „νεανίδας“ δὲ τὰς ἐκκλησίας λέγει, ἐν αἷς δοξάζεται,
 περὶ ὧν καὶ Δαυὶδ ἐν ξζʹ εἶπεν ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„προέφθασαν ἄρχοντες, ἐχόμενοι ψαλλόντων, ἐν μέσῳ νεανίδων τυμπανιστριῶν·“<space quantity="2"/>
 
οὕτω φράσας διὰ τὸ ἐκβόητον τῆς πίστεως καὶ διὰ τὸ ἠχεῖν αὐτὰς εἰς 
πᾶσαν τὴν γῆν τοῖς ἀναγνώσμασιν καὶ ταῖς ψαλμῳδίαις. πρὸς ἑκάστην δὲ αὐτῶν
 ἐν τοῖς Ἄισμασι καὶ αὐτὸς ὁ ὡραῖος τῷ κάλλει νυμφίος σωφρόνως προσλαλεῖ·
 <pb/> 
<space quantity="2"/>„ἰδοὺ εἶ καλὴ ἡ πλησίον μου, ἰδοὺ εἶ καλή.“ 
καὶ πάλιν ἐπιθαλάμιον ὥσπερ ᾄδει· 
<space quantity="2"/>„δεῦρο ἀπὸ λιβάνου, νύμφη· δεῦρο ἀπὸ λιβάνου· ἐλεύσῃ καὶ διελεύσῃ 
<space quantity="2"/>ἀπὸ ἀρχῆς πίστεως.“ </p>
</div>
<div type="section" n="23,4">
<p rend="indent(1)">ὅτι δὲ καὶ ἡμεῖς χρῖσμα δεχόμεθα ἐν τῷ ἀνακαινισμῷ, Ἰωάννης γράφει 
ἐν τῇ πρώτῃ ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„καὶ ὑμεῖς χρῖσμα ἔχετε ἀπὸ τοῦ ἁγίου καὶ οἴδατε πάντα.“ 
ὥσπερ, φησίν, ἐν τῇ οἰκονομίᾳ ὁ σωτήρ, καὶ „ὑμεῖς χρῖσμα ἔχετε ἀπὸ τοῦ ἁγίου“ 
πνεύματος. καὶ τοῦτο δὲ τὸ σωτήριον δῶρον κοινῇ ὑπὸ τῆς μακαρίας τριάδος 
ἡμῖν παρεσχῆσθαι, διδάσκουσιν οὕτως· Ἠσαῖας· 
<space quantity="2"/>„καὶ ποιήσει κύριος Σαβαὼθ πᾶσιν τοῖς ἔθνεσιν ἐπὶ τὸ ὄρος τοῦτο, 
<space quantity="2"/>πίονται οἶνον, χρίσονται μύρον ἐν τῷ ὄρει τούτῳ. παράδος ταῦτα πάντα<space quantity="2"/>
 τοῖς ἔθνεσιν.“ 
„ὄρος“ γὰρ τὴν ἐκκλησίαν τοῦ θεοῦ διὰ τὸ ὑψηλὸν τῆς πίστεως, „οἶνον“ τὸ δεσποτικὸν
 σωτήριον αἷμα, „μύρον“, ὃ ἁγιασθέντες ἀλειφόμεθα ὑπὸ τοῦ ἱερέως προανεφώνησεν.
 </p>
</div>
<div type="section" n="23,5">
<p rend="indent(1)">Ἰωάννης ἐν τῇ αὐτῇ πρώτῃ ἐπιστολῇ περὶ τοῦ Χριστοῦ· 
<space quantity="2"/>„καὶ ὑμεῖς τὸ χρῖσμα, ὃ ἐλάβετε ἀπ' αὐτοῦ, μένει ἐν ὑμῖν· 
<space quantity="2"/>καὶ οὐ χρείαν ἔχετε, ἵνα τις διδάσκῃ ὑμᾶς, ἀλλ' ὡς τὸ 
<space quantity="2"/>αὐτοῦ χρῖσμα διδάσκει ὑμᾶς περὶ πάντων,“ 
Παῦλος δὲ ἐν τῇ δευτέρᾳ πρὸς Κορινθίους· 
<space quantity="2"/>„ὁ δὲ βεβαιῶν ἡμᾶς σὺν ὑμῖν εἰς Χριστόν, καὶ χρίσας ἡμᾶς 
<space quantity="2"/>θεός, καὶ σφραγισάμενος ἡμᾶς, καὶ δοὺς τὸν ἀρραβῶνα τοῦ 
<space quantity="2"/>πνεύματος ἐν ταῖς καρδίαις ἡμῶν.“ <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Chapter" n="7">
<div type="section" n="n">
<p>Περὶ τῶν θεϊκῶν ἐνεργειῶν καὶ παροχῶν τοῦ ἁγίου πνεύματος 
Ἄγαν τοίνυν φιλοτίμως τὴν θεῖαν καὶ ἀκροτάτην τοῦ ἁγίου πνεύματος φύσιν 
τὴν οὖσαν ὑπὲρ ζωὴν καὶ ὑπὲρ νοῦν· τὰ λόγια ἐπιδείξαντα ἐφάμιλλον αὐτῆς 
καὶ τὴν κηδεμονικωτάτην ἔνθεον ἐνέργειαν ἐκφαίνει οὑτωσί· </p>
</div>
<div type="section" n="1n">
<p>ὅτι ζωοποιεῖ 
</p>
</div>
<div type="section" n="1,1">
<p rend="indent(1)">ὅτι ζωοποιεῖ, ὡς πνεῦμα ὑπάρχον τοῦ ζωογονοῦντος τὰ πάντα θεοῦ, κατὰ 
Παῦλον τὴν σάλπιγγα τῆς πίστεως, γράφοντα Ῥωμαίοις μέν· 
<space quantity="2"/>„ὁ γὰρ νόμος τοῦ πνεύματος τῆς ζωῆς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἠλευθέρωσέν 
<space quantity="2"/>με ἀπὸ τοῦ νόμου τῆς ἁμαρτίας καὶ τοῦ θανάτου·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ὁ ἐγείρας Ἰησοῦν Χριστὸν ἐκ νεκρῶν, ζωοποιήσει καὶ τὰ θνητὰ 
<space quantity="2"/>ὑμῶν σώματα, διὰ τοῦ ἐνοικοῦντος αὐτοῦ πνεύματος ἐν ὑμῖν·“ 
Κορινθίοις δέ· 
<space quantity="2"/>„οὐχ ὅτι ἱκανοί ἐσμεν ἀφ' ἑαυτῶν λογίσασθαί τι, ὡς ἐξ ἑαυτῶν· 
<space quantity="2"/>ἀλλ' ἡ ἱκανότης ἡμῶν ἐκ θεοῦ, ὃς καὶ ἱκάνωσεν ἡμᾶς διακόνους 
<space quantity="2"/>καινῆς διαθήκης, οὐ γράμματος, ἀλλὰ πνεύματος. τὸ γὰρ γράμμα ἀποκτείνει,<space quantity="2"/>
 τὸ δὲ πνεῦμα ζωοποιεῖ.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="1,2">
<p rend="indent(1)">γράμμα δὲ εἶπεν τὸν Μωσαϊκὸν νόμον, τὸν διαγορεύοντα· 
<space quantity="2"/>„ὀφθαλμὸν ἀντὶ ὀφθαλμοῦ καὶ ὀδόντα ἀντὶ ὀδόντος“ 
καὶ ἀμυνόμενον τὸν ἀσυνέτως βιοτεύοντα· ζωοποιὸν δὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα τοῦ 
θεοῦ, τὸ μηκέτι ὑπὸ νόμον, ἀλλ' ὑπὸ χάριν ἡμᾶς ποιῆσαν καὶ παρεγγυῆσαν 
μὴ ἀποδοῦναι· 
<space quantity="2"/>„κακὸν ἀντὶ κακοῦ“, 
μᾶλλον δὲ ἀγαθὸν ἀντὶ κακοῦ παρασχεῖν. 
<space quantity="2"/>„ἐάν“, γὰρ φησίν, „πεινᾷ ὁ ἐχθρός σου, χόρτασον αὐτόν·“ 
καὶ πάλιν τοῖς αὐτοῖς· 
<space quantity="2"/>„ἐγένετο ὁ πρῶτος Ἀδὰμ εἰς ψυχὴν ζῶσαν, ὁ ἔσχατος Ἀδὰμ εἰς 
<space quantity="2"/>πνεῦμα ζωοποιοῦν·“ 
Γαλάταις δέ· 
<space quantity="2"/>„ὁ σπείρων εἰς τὸ πνεῦμα, ἐκ τοῦ πνεύματος θερίσει ζωὴν αἰώνιον·“ 
καὶ κατὰ Ἰωάννην λέγοντα ἀπὸ τοῦ σωτῆρος· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμά ἐστιν τὸ ζωοποιοῦν.“ 
αὐτὸ δὴ τοῦτο δηλῶν Ἰεζεκιήλ, καὶ ὅτι σὺν τῷ θεῷ, ὡς πνεῦμα αὐτοῦ, τὴν 
ἀνάστασιν ποιήσει, προφητεύει· 
<space quantity="2"/>„τάδε λέγει κύριος τοῖς ὀστέοις τοῖς ξηροῖς τούτοις· ἰδοὺ ἐγὼ 
<space quantity="2"/>εἰσάγω εἰς ὑμᾶς πνεῦμα ζωῆς, καὶ δώσω ἐφ' ὑμᾶς νεῦρα, καὶ ἀνάξω 
<space quantity="2"/>ἐφ' ὑμᾶς σάρκας, καὶ ἐκτενῶ ἐφ' ὑμᾶς δέρμα, καὶ δώσω ἐφ' ὑμᾶς 
<space quantity="2"/>τὸ πνεῦμά μου, καὶ ζήσεσθε καὶ γνώσεσθε, ὅτι ἐγὼ κύριος.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="1,3">
<p rend="indent(1)">ἡ οὖν οὐσιωδῶς ζωὴ καὶ ἡ ζωοποιὸς δύναμις οὔτ' ἀρχὴν οὔτε πέρας οὔτ' 
ἀλλοίωσιν ἔχει· τὸ δὲ τούτοις μὴ ὑποπῖπτον φύσει καὶ ἀληθείᾳ θεός ἐστιν, 
ἅτε δὴ καὶ τὰ κατ' ἐξαίρετον τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς οἴκοθεν κεκτημένον. 
οὐδὲν γὰρ κτιστὸν ζωῆς αἴτιον εἶναι ἢ ζωὴν ἐν ἑαυτῷ δεικνύναι δύναται· 
πάντα δὲ νεκρὰ τὰ τοῦ θεϊκοῦ πνεύματος ἐστερημένα· 
<space quantity="2"/>„ἐν αὐτῷ γὰρ ζῶμεν καὶ κινούμεθα καὶ ἐσμέν,“ 
ὡς ἔφασαν αἱ ἀποστολικαὶ πράξεις. καὶ γὰρ εἰ πάντα τὰ γινόμενα καὶ φθαρτά, 
τὰ δὲ φθειρόμενα στερεῖται ζωῆς ὑπομένοντα· πῶς ἂν ἄλλοις χαρίσαιτο ταῦτα, 
ὧν αὐτὰ γίνεται ἐνδεῆ; ζωοποιούμεθα δὴ οὖν ὑπὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος, ὡς 
καὶ ὑπὸ τοῦ εἰπόντος· 
<space quantity="2"/>„ἐγώ εἰμι ἡ ἀνάστασις καὶ ἡ ζωή.“ </p>
</div>
<div type="section" n="2n">
<p>ὅτι διὰ τὴν ταυτότητα τῆς θεότητος καὶ τὴν ἴσην ἐνέργειαν γέγραπται, ὡς 
ἤγειρεν τὸν ἑκουσίως δι' ἡμᾶς παθόντα σαρκὶ Χριστὸν ποτὲ πατὴρ, ποτὲ αὐτὸς 
ἑαυτόν, ποτὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα. καὶ κατὰ αἱρετικῆς ἐκθέσεως. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">ὅτι διὰ τὴν ταυτότητα τῆς θεότητος καὶ τὴν μίαν ἐνέργειαν λέγουσιν 
αἱ γραφαί, ὡς κατὰ τὴν τοῦ δούλου μορφὴν Ἰησοῦν Χριστὸν ἤγειρεν ποτὲ ὁ 
πατήρ, ποτὲ αὐτὸς ἑαυτόν, ποτὲ τὸ ἅγιον πνεῦμα· οὑτωσὶ αἱ πράξεις· 
<space quantity="2"/>„τοῦτον ὁ θεὸς ἤγειρεν τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ·“ 
Ἰωάννης ἀπὸ τοῦ σωτῆρος· 
<space quantity="2"/>„λύσατε τὸν ναὸν τοῦτον, καὶ ἐν τρισὶν ἡμέραις ἐγερῶ αὐτόν. αὐτὸς 
<space quantity="2"/>δὲ ἔλεγεν περὶ τοῦ ναοῦ τοῦ σώματος αὐτοῦ·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ τίθημι τὴν ψυχήν μου, ἵνα πάλιν λάβω αὐτήν. οὐδεὶς αἴρει αὐτὴν 
<space quantity="2"/>ἀπ' ἐμοῦ, ἀλλ' ἐγὼ τίθημι αὐτήν. ἐξουσίαν ἔχω θεῖναι αὐτήν, καὶ 
<space quantity="2"/>ἐξουσίαν ἔχω πάλιν λαβεῖν αὐτήν.“ <pb/> 
Πέτρος ἐν τῇ πρώτῃ ἐπιστολῇ· 
<space quantity="2"/>„Χριστὸς ἅπαξ περὶ ἁμαρτιῶν ὑπὲρ ἡμῶν ἀπέθανεν, δίκαιος ὑπὲρ ἀδίκων, 
<space quantity="2"/>ἵνα ἡμᾶς προσαγάγῃ τῷ θεῷ· θανατωθεὶς μὲν σαρκί, ζωοποιηθεὶς δὲ 
<space quantity="2"/>πνεύματι.“ </p>
</div>
<div type="section" n="3n">
<p rend="indent(1)">ὅτι δημιουργεῖ καὶ ἐκ νεκρῶν ἐγείρει. ἐν ταὐτῷ, ὅτι τὸ ἁγιάσαι δημιουργῆσαί
 ἐστιν καὶ ἀναγκαιότερον τοῦ δημιουργῆσαι. καὶ κατὰ αἱρετικῆς 
ἐκθέσεως. </p>
</div>
<div type="section" n="3,1">
<p rend="indent(1)">ὅτι δημιουργεῖ τὸ μέγα κτίσμα τὸν ἄνθρωπον καὶ ἐκ νεκρῶν ἐγείρει 
καὶ ζωοποιεῖ καὶ εἰς οὐρανὸν ἐπιστρέφει καὶ συγκαταρρυεῖσαν ταῖς ἀνθρωπίναις
 ἀνομίαις τὴν γῆν ἀνεκαίνισε πάλιν καὶ ἀνέθαλψε τὸ πνεῦμα τὸ 
ἅγιον ἄνευ πραγματείας καὶ οἷον αὐτομάτως, ἅτε συνδημιουργὸς καὶ ἰσουργὸς
 τοῦ ὑποστήσαντος αὐτὴν κατ' ἀρχὰς ἀρχιτέχνου θεοῦ, ὡς γνῶναι ἡμῖν 
ἐφίεται, ἐξ ὧν ἐξέφηναν οὗτοι· Ἰώβ· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα θεῖον τὸ ποιῆσάν με· πνοὴ δὲ παντοκράτορος, ἡ διδάσκουσά 
<space quantity="2"/>με.“ 
Δαυὶδ ἐν μὲν ργʹ ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„ἐξαποστελεῖς τὸ πνεῦμα σου καὶ κτισθήσονται, καὶ ἀνακαινιεῖς 
<space quantity="2"/>τὸ πρόσωπον τῆς γῆς.“ 
τοῦτο βεβαιοῖ ὁ ἀπόστολος γράφων Κορινθίοις τὸ δεύτερον· 
<space quantity="2"/>„ὥστε εἴ τις ἐν Χριστῷ, καινὴ κτίσις· τὰ ἀρχαῖα παρῆλθεν, ἰδοὺ 
<space quantity="2"/>γέγονε καινὰ τὰ πάντα.“ 
ἐν δὲ λβʹ ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„τῷ λόγῳ κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν, καὶ τῷ πνεύματι τοῦ στόματος<space quantity="2"/>
 αὐτοῦ πᾶσαι αἱ δυνάμεις αὐτῶν“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,2">
<p rend="indent(1)">μὴ παραδράμῃς τὰ αὐτόθεν ἀκούεσθαι δυνάμενα· ἀλλ' ἴδε, ὅτιπερ—ὡς 
δημιουργὸς καὶ ἀγαθὸς θεός—μένον εἰς ἀεὶ τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ φιλίαν μόνιμον
 τῇ κτίσει χορηγεῖ καὶ ἀλύτοις αὐτὴν ἔσφιγξε δεσμοῖς καὶ ἥδρασεν. 
ἀκατάσειστον καὶ πάντα τῇ ἑαυτοῦ δυνάμει στηρίζει· καὶ ὅτι ἀθέμιτόν ἐστι 
κτίσμα καλεῖν τὸ κτίζον καὶ ἐνδυναμοῦν τοῦ θεοῦ τὰ κτίσματα. συνεργὸν 
γὰρ καὶ ὁμοούσιον αὐτὸ τῷ θεῷ ἅτε πνεῦμα αὐτοῦ καὶ δάκτυλον, ὡς ἐν τῷ 
πρώτῳ ἐδείχθη βιβλίῳ, μυστικῶς παριστῶν ἐν ηʹ ψαλμῷ προφητεύει· 
<space quantity="2"/>„ὅτι ὄψομαι τοὺς οὐρανούς, ἔργα τῶν δακτύλων σου.“ 
καὶ Μωυσῆς δὲ ἐν τῇ γενέσει ἀπὸ τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς πρὸς τὸν υἱὸν καὶ 
τὸ ἅγιον αὐτοῦ πνεῦμα φησίν· 
<space quantity="2"/>„ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ' εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν ἡμετέραν καὶ ἀρχέτωσαν<space quantity="2"/>
 τῶν ἐπὶ τῆς γῆς.“ 
οὐ γὰρ ἀγγέλους ἢ ἄλλα πνεύματα ἔλαβεν συγχειρουργοὺς ἢ γνωμοδότας ὁ θεός· 
„ἐπειδὴ ὁ δοῦλος οὐκ οἶδεν, τί ποιεῖ αὐτοῦ ὁ δεσπότης.“ οὐδὲ εὑρίσκεται 
πώποτε εἰς δημιουργίαν συμπαραλαβὼν κτίσμα, καθὰ Δαυὶδ ψάλλει ἐν λβʹ 
ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„ὁ πλάσας καταμονὰς τὰς καρδίας αὐτῶν,“ 
καὶ ἐν ρληʹ· 
<space quantity="2"/>„οὐκ ἐκρύβη τὸ ὀστοῦν μου ἀπὸ σοῦ, ὃ ποίησας ἐν κρυφῇ.“ 
καὶ ὡς Παῦλος Ῥωμαίοις γράφει· 
<space quantity="2"/>„τίς γὰρ ἔγνω νοῦν κυρίου; ἢ τίς σύμβουλος αὐτοῦ ἐγένετο;“ 
τουτέστιν, τῆς κτίσεως οὐδείς. πλάτος γὰρ ἔχον τὸ „τίς“ τοῦτο προφαίνει. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,3">
<p rend="indent(1)">ἔδειξεν δὲ τῷ μὲν μὴ εἰπεῖν „ποιήσατε“, ἀλλὰ „ποιήσωμεν“, ὡς οὐκ 
ἔστιν ὑπουργὸς ὁ υἱὸς καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα, ἀλλὰ δυνάμεως καὶ θελήσεως 
μιᾶς· τῷ δὲ ἐπαγαγεῖν „κατ' εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν ἡμετέραν“, ὡς μία ἐστὶν 
οὐσία τῇ τριάδι· καὶ ὡς οὐ πρὸς ἀγγέλους εἴρηται τοῦτο τοῖς ἀπείρως 
καὶ ἀσυνεικάστως {ἔν} μείω τὴν „εἰκόνα καὶ ὁμοίωσιν“ ἔχουσιν (εἰ ἀκίνδυνον 
τοῦτο, ὡς ἄνθρωπον, εἰπεῖν) τῆς ἀνειδέου καὶ ἀσχηματίστου καὶ ἀρρήτου 
τριάδος, διὸ ἐπήγαγεν ὁ αὐτὸς κοσμογράφος· 
<space quantity="2"/>„καὶ ἐποίησεν ὁ θεὸς τὸν ἄνθρωπον· κατ' εἰκόνα θεοῦ ἐποίησεν 
<space quantity="2"/>αὐτόν· ἄρσεν καὶ θῆλυ ἐποίησεν αὐτούς· καὶ εὐλόγησεν αὐτούς·“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„εἶδεν ὁ θεός, ὅτι καλόν.“ 
ἐν οἷς ῥητοῖς αὖθις τῆς αὐτοτελοῦς καὶ γενεσιουργοῦ τριάδος τὸ τέλειον 
καὶ σύμφωνον καὶ κοσμητικὸν καὶ ἐπίπαν ἄφθονον σημαίνεται μυστικῶς. 
ἐπειδὴ ταῦτα θεάτρων μὲν καὶ πλήθους ἄξια οὐχ ἡγήσατο εἶναι ὁ Μωυσῆς 
ἤγουν ὁ ἐνηχήσας αὐτῷ θεός· τοσούτων δέ, ὅσοι μὴ παρανομεῖν ἐς ταῦτα 
ἔμελλον. „ἐποίησεν“ γὰρ „ὁ θεός“, τουτέστιν ὁ υἱός, „τὸν ἄνθρωπον κατ' 
εἰκόνα θεοῦ“, τουτέστιν τοῦ πατρός, „ἐποίησεν αὐτόν, καὶ εἶδεν ὁ θεός“, 
τουτέστιν τὸ πνεῦμα „ὅτι καλόν, καὶ εὐλόγησεν αὐτούς“, τουτέστιν 
ἡγίασεν. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,4">
<p rend="indent(1)">τὸ δὲ „κατ' εἰκόνα“, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, νοητέον, ὅτι ἐκ τοῦ θεϊκοῦ φυσήματος
 τὸ πνεῦμα τὸ ἀθάνατον ἔχομεν καὶ νοῦν ἀεὶ θέοντα καὶ κυβερνῶντα 
ἐφ' ὃ χρή, καὶ λόγον σοφὸν ἀρέσκοντα τῷ δεδωκότι καὶ δυνάμενον σὺν 
πίστει τεκνογονίας αἴτιον γίνεσθαι καὶ ζωῆς καὶ νεκρῶν ἐγέρσεως καὶ ὀρέων
 μεταθέσεως· πρὸς τούτοις, ὅτι μετειλήφαμεν καὶ τῆς αὐτοῦ ἀγαθότητος. </p>
</div>
<div type="section" n="3,5">
<p rend="indent(1)">εἶτα καὶ Παῦλος, ὡς μικρῷ πρόσθεν ἐλέχθη· 
<space quantity="2"/>„ζωοποιήσει καὶ τὰ θνητὰ ἡμῶν σώματα, διὰ τοῦ ἐνοικοῦντος αὐτοῦ 
<space quantity="2"/>πνεύματος ἐν ἡμῖν.“ 
καὶ Ἑβραίοις τοὺς αἰῶνας γεγενῆσθαι καὶ τὴν κτίσιν ἐστηρίχθαι ὑπὸ 
τοῦ ἁγίου πνεύματος καταγγέλλων καὶ ῥῆμα θεοῦ τὸ πνεῦμα, καθὰ ἤδη ἐμνημονεύθη,
 προσαγορεύων γράφει· 
<space quantity="2"/>„πίστει νοοῦμεν κατηρτίσθαι τοὺς αἰῶνας ῥήματι θεοῦ, εἰς τὸ μὴ 
<space quantity="2"/>ἐκ φαινομένων τὸ βλεπόμενον γεγονέναι,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„φέρων γὰρ τὰ πάντα τῷ ῥήματι τῆς δυνάμεως αὐτοῦ,“ 
καὶ ὁ ψαλμῳδός· 
<space quantity="2"/>„πάντα ἐν σοφίᾳ ἐποίησας,“ 
τουτέστιν ἐν τῷ πνεύματί σου καὶ τῷ υἱῷ σου. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,6">
<p rend="indent(1)">πῶς οὖν οὐκ ἄναρχον καὶ δημιουργὸν καὶ κυρίως θεὸς τὸ θεϊκὸν πνεῦμα 
τὸ ἀχώριστον τοῦ πνεύσαντος αὐτὸ καὶ τοῦ δημιουργοῦ υἱοῦ· τὸ τοὺς αἰῶνας
 κατασκευάσαν, μεθ' ὧν οὐρανός τε καὶ τὰ ἐν αὐτῷ καὶ πᾶν, εἴ τί ἐστιν 
κτιστὸν παρήχθη· καὶ πάντα τῇ ἑαυτοῦ δυνάμει φέρον τε καὶ διοικοῦν· τὸ 
παραυτίκα τοῦ γενέσθαι οὐρανόν, γῆν, θάλατταν ἐπιφερόμενον ἐπὶ τοῦ ὕδατος 
καὶ ζωογόνον καὶ ζωοτρόφον αὐτὸ ἀπεργαζόμενον; </p>
</div>
<div type="section" n="3,7">
<p rend="indent(1)">ὥσπερ γὰρ διὰ τὸ λέγειν ἐν τῷ Ἰὼβ περὶ τοῦ υἱοῦ· 
<space quantity="2"/>„ὁ τανύσας τὸν οὐρανὸν μόνος,“ 
οὐκ ἀφιστᾷ μὲν τῆς δημιουργίας τὸν ἐξ οὗ τὰ πάντα καὶ ἐν ᾧ πάντα συνέστηκεν
 πατέρα (πῶς γὰρ ἂν εἴη λοιπὸν ταῦτα ἀληθῆ;), οὕτως οὐδὲ τὸ τῆς σοφίας 
καὶ δυνάμεως καὶ ἁγιοσύνης πνεῦμα τοῦ θεοῦ ἐξωθεῖν τοῦ εἶναι συνδημιουργὸν
 τοῦ θεοῦ ὅσιον. καὶ ποῖα δὲ εἰς τοῦτο μείζων ἀπόδειξις ἂν εὑρεθείη 
τοῦ ἐφ' ἑκάστης ἐν τῷ βαπτίσματι ἀνακαινίζειν καὶ ἁγιάζειν τὸ πνεῦμα τοῦ 
θεοῦ καὶ ἐπὶ τὸ κρεῖττον καὶ πρῶτον ἀνακαλεῖσθαι σχῆμα τοῦ βίου; τοῦτο 
γὰρ δηλοῖ καὶ τὸ συμμνημονεύεσθαι αὐτό, ὡς τὸν ἀπόστολον περὶ τῶν ἐκ παλιγγενεσίας
 ἀρτίων γενέσθαι καὶ τοῦ παρὰ πάντα μεγίστου κατορθώματος 
ἀπολαῦσαι προσδοκωμένων ἀναφωνεῖν· 
<space quantity="2"/>„ὅπως γένησθε κατ' εἰκόνα τοῦ κτίσαντος ὑμᾶς;“ 
προφητεύειν δὲ καὶ τὸν Δαυὶδ ἐν ραʹ ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„λαὸς ὁ κτιζόμενος αἰνέσει τὸν κύριον.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,8">
<p rend="indent(1)">εἰ μηδὲ κοινωνίαν οὐσίας καὶ κυριότητος καὶ ἐνεργείας εἶχεν πρὸς τὸν 
πατέρα καὶ πρὸς τὸν· 
<space quantity="2"/>„δι' οὗ τὰ πάντα ἐγένετο“ 
υἱόν, οὐκ ἂν ἀνακαίνιζεν καὶ ἡγίαζεν. διὸ σὺν τῷ παναγίῳ πνεύματι ὁ Χριστὸς 
μετὰ τὴν ἀνάστασιν τὸν φθαρέντα τῇ παρακοῇ ἄνθρωπον ἀνακτίζων καὶ ἁγιάζων 
ἐνέφυσα εἰς τὰ πρόσωπα τῶν μαθητῶν καὶ ἔλεγεν· 
<space quantity="2"/>„λάβετε πνεῦμα ἅγιον·“ 
πληρῶν τοῦ Ναοὺμ προφητείαν τὴν ὑπὸ ἀκατασχέτου πόθου τοῦ πρὸς τὸ ἄμετρον 
καλὸν τοῦ πράγματος τὸ γενησόμενον ὡς ἤδη πραττόμενον διηγουμένην· 
<space quantity="2"/>„ἀνέβη ἐκ τῆς γῆς ὁ ἐμφυσῶν εἰς τὸ πρόσωπόν σου, καὶ ἐξαιρούμενός 
<space quantity="2"/>σε ἐκ θλίψεως.“ 
ὅτι δὲ κτίσαι ἐστὶν καὶ τὸ ἁγιάσαι, ὅπερ ποιεῖν πέφυκεν τὸ θεϊκὸν πνεῦμα, 
Δαυὶδ μαρτυρεῖ, ψάλλων· 
<space quantity="2"/>„καρδίαν καθαρὰν κτίσον ἐν ἐμοί, ὁ θεός,“ 
τουτέστιν· ἁγίασόν με, ἵν' ἀνακαινισθείην, καταφθαρεὶς τῇ ἁμαρτίᾳ· ἐπεὶ 
πῶς ἂν αὐτῷ ἑτέρα ἐκτίσθη καρδία; </p>
</div>
<div type="section" n="3,9">
<p rend="indent(1)">συμφράζει τε τούτῳ· 
<space quantity="2"/>„καὶ πνεῦμα εὐθὲς ἐγκαίνισον ἐν τοῖς ἐγκάτοις μου,“ 
ἀντὶ τοῦ· τὸ πάντα ὑπερφέρον σεβάσμιόν σου πνεῦμα παράσχου μοι, ἵνα, φησίν, 
τῷ ἁγιασμῷ αὐτοῦ καθαρὸς ἀναφανείς, γένωμαι ναὸς αὐτοῦ ἄξιος. ἐκ γὰρ δὴ 
μόνης τῆς αὐτοῦ καὶ τοῦ υἱοῦ σου ἐπιστασίας καὶ αὐτός, δέσποτα, κατασημαίνῃ
 ἡμῖν καὶ πάντων ἄκος δεχόμεθα κακῶν καὶ ἐν ἐλπίσιν βεβαίαις παντὸς 
αἰωνίου γινόμεθα ἀγαθοῦ. ἐμφανὲς γὰρ ἡμῖν, ὅτι Δαυὶδ αὐτὸ ἐξαιτεῖ ἐγκαινισθῆναι
 αὐτῷ· ἐπεὶ πῶς ἂν τὸ ἤδη ὂν αὐτῷ πνεῦμα ὡς ἄρτι ἐπ' αὐτὸν ἐρχόμενον
 ἐνεκαινίζετο; <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,10">
<p rend="indent(1)">ἀλλὰ καὶ μεῖζον καὶ ἀναγκαιότερον τὸ ἁγιάσαι τοῦ δημιουργῆσαι εἰδυῖα 
ἡ γραφὴ περὶ τοῦ ἀπολέσαντος τὸν ἁγιασμὸν ἐλεεινοῦ Ἰούδα εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„καλὸν ἦν αὐτῷ, εἰ οὐκ ἐγεννήθη ὁ ἄνθρωπος ἐκεῖνος,“ 
ἐπειδή, φησίν, ἁπάντων ἀσυμφορώτατον ἔπραξεν καὶ τὸν δεσπότην ἀντ' οὐδενὸς
 κακοῦ ἀπέδοτο καὶ τὴν ζωὴν ἀργυρίων ἠλλάξατο. καὶ δὴ καὶ περὶ τῆς ἐν 
τῇ ἀρρήτῳ οἰκονομίᾳ δουλικῆς μορφῆς, περὶ ἧς λέγει Ἰωάννης μέν· 
<space quantity="2"/>„καὶ ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο,“ 
Παῦλος δέ· 
<space quantity="2"/>„ἑαυτὸν ἐκένωσεν, μορφὴν δούλου λαβών,“ 
ὁ μὲν Σολομὼν εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„ἡ σοφία ᾠκοδόμησεν ἑαυτῇ οἶκον“ 
ὁ δὲ Ματθαῖος διὰ τὸ ταὐτὸν τῆς θεϊκῆς φύσεως καὶ ἐνεργείας ἐξέθετο ὡδί· 
<space quantity="2"/>„τοῦ δὲ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἡ γέννησις οὕτως ἦν· μνηστευθείσης τῆς μητρὸς<space quantity="2"/>
 αὐτοῦ Μαρίας τῷ Ἰωσήφ, πρὶν ἢ συνελθεῖν αὐτούς, εὑρέθη ἐν 
<space quantity="2"/>γαστρὶ ἔχουσα ἐκ πνεύματος ἁγίου.“ 
καὶ ὁ ἀρχάγγελος δὲ ἔφη· 
<space quantity="2"/>„τὸ γὰρ ἐν αὐτῇ γεννηθὲν ἐκ πνεύματός ἐστιν ἁγίου,“ 
καὶ πάλιν· 
<space quantity="2"/>„πνεῦμα ἅγιον ἐλεύσεται ἐπὶ σέ, καὶ δύναμις ὑψίστου ἑπισκιάσει σοι· 
<space quantity="2"/>διὸ καὶ τὸ γεννώμενον ἅγιον υἱὸς ὑψίστου κληθήσεται.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,11">
<p rend="indent(1)">μνημονευτέον οὖν, ὅτι διὰ τὰς αἱρετικὰς ἀδολεσχίας γένεσιν προανέταξεν
 τῆς ἐνανθρωπήσεως ὁ εὐαγγελίστης, εἶτα γέννησιν. διασυρόντες γὰρ ἡμῶν 
τὰς γραφικὰς ἀποδείξεις, λέγουσιν πευστικῶς καθ' ὑπόκρισιν· <hi rend="italic">υἱὸς οὖν τοῦ 
πνεύματός ἐστιν ὁ Χριστός;</hi> πιστῶς οὐδὲ ταῦτα ἀκούοντες οὐδὲ τὸ παρ' αὐτοῦ 
τοῖς ἀποστόλοις εἰρημένον· 
<space quantity="2"/>„οὐκ οἴδατε, οἵου πνεύματός ἐστιν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου.“ 
εἰ οὖν, ἐπειδὴ ὁ πατὴρ θεὸς ἀληθινός, διὰ τοῦτο καὶ ἡ ἐνέργεια αὐτοῦ θεῖά 
ἐστιν πάντη τε καὶ πάντως· ἐπειδὴ ταύτῃ ἴση καὶ ὁμοία ἡ ἐνέργεια τοῦ ἁγίου 
πνεύματος φαίνεται, διὰ τοῦτο καὶ αὐτὸ θεὸς ἀληθινὸς τυγχάνει. πρέποι δὲ 
ἂν καὶ περὶ τοῦ υἱοῦ ὡσαύτως εἰπεῖν. ἐπεὶ μή γε εἰ ἡ τοῦ πατρὸς ἐνέργεια 
τῆς τοῦ υἱοῦ ἢ τοῦ πνεύματος ἀμείνων, τί γὰρ καὶ ὅλως ἐνήργει τὸ πνεῦμα 
ἢ ὁ υἱὸς εἰς ἡμᾶς; καίτοι τὴν χείρω ἐπάγοντες δύναμιν, εἴπερ ἀνομοίως 
ἔχουσιν, ὡς οἱ αἱρετικοί φασιν; εἰ δὲ δὴ χρήσιμος καὶ σωτηριώδης ἡ τοῦ 
υἱοῦ καὶ τοῦ πνεύματος πλήρωσις, κατ' οὐδὲν ἔσται ἀνόμοιος ὁ υἱὸς ἢ τὸ 
πνεῦμα. οὔτε γὰρ ἂν ὁ ὑπέρτατος καὶ πλούσιος ἐν ἐλέει παρὰ τοῦ χείρονος 
καὶ πενεστέρου ἐδανείσατο, οὔτε ἡμεῖς διττῶς καὶ ἀνομοίως ἐνηργήμεθα. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,12">
<p rend="indent(1)">καὶ μέντοι ποῖον ἔχει λόγον, ἄνθρωπον μὲν καλῶν, φέρε εἰπεῖν, ἢ 
κακῶν εἶναι ποιητὴν καὶ δημιουργόν, τὸ δὲ πνεῦμα μὴ εἶναι τοῦτο; ἀλλ' 
ὁ ἄνθρωπος κατὰ συγχώρησιν μὲν τοῦ θεοῦ πράττει τοῦτο ἢ ἐκεῖνο· ἀπὸ οὐσίας
 δὲ τῆς ὑπὸ τοῦ θεοῦ προοισθείσης, ἄψυχον δημιουργεῖ, ὁ δ' ἂν θέλοι, 
οὐ μὴν καὶ οὐσίαν αὐτήν, ὡς ἔφαμεν ἤδη. τὸ δέ γε πνεῦμα καὶ αὐθεντικῶς 
ποιεῖ, καὶ οὐσίαν ἐκ μὴ ὄντων ὑφίστησιν, ἅτε συνεργὸν καὶ πνοὴ παντοκράτορος.
 διόπερ ὁ θεὸς ἐν τῷ Ἰεζεκιήλ, τὸ μὲν ἡμέτερον πνεῦμα ἀνακαινίζεσθαι,
 τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα ἀνακαινίζειν, καὶ οὐχ ἁπλῶς πνεῦμα εἶναι, ἀλλ' 
ἑαυτοῦ κυρίως ὑποδεικνύς, τοιάδε θεσπίζει· 
<space quantity="2"/>„καὶ δώσω ὑμῖν καρδίαν καινήν, καὶ πνεῦμα καινὸν δώσω ὑμῖν· καὶ ἀφελῶ<space quantity="2"/>
 τὴν καρδίαν τὴν λιθίνην ἐκ τῆς σαρκὸς ὑμῶν, καὶ δώσω ὑμῖν καρδίαν 
<space quantity="2"/>σαρκίνην, καὶ τὸ πνεῦμα μου δώσω ἐν ὑμῖν.“ </p>
</div>
<div type="section" n="3,13">
<p rend="indent(1)">οἱ δὲ καὶ τῶν θείων φωνῶν τούτων ὀλιγωροῦντες, καὶ ἐν ἀπορίᾳ πάσῃ 
τῶν δικαίων καθεστῶτες, λοιπὸν ταῖς ἔξωθεν τέχναις ἀποκέχρηνται, καὶ ἐπ' 
ἄλλα καὶ ἄλλα μεταφέρειν ἐπιχειροῦσιν τὰ οὕτως σαφῶς εἰρημένα. φάσκουσι 
γὰρ λέξεσιν αὐταῖς· <hi rend="italic">νεκροὺς ὁ δημιουργήσας, τοὺς νεκρουμένους ἐγείρει 
μόνος. ἀρχιτέκτονος γὰρ ἔργον φθειρόμενον ζωγράφος οὐκ ἂν διορθώσαιτο, 
ἀλλ' οὐδὲ ναυπηγοῦ θηρευτής, ἀλλ' οὐδέ γε οἰκοδόμου δρομεύς· ἀλλὰ γὰρ ἀρχιτέκτονος
 ἀρχιτέκτων καὶ ναυπηγοῦ ναυπηγός. τὸ δὲ ἅγιον πνεῦμα, φησίν, 
οὔτε νεκροὺς ἤγειρεν, οὔτε ἐδημιούργησεν· ἅπαξ γάρ, φησίν, ἐπὶ τοῦ Ἀδὰμ 
δεδημιούργηται ἡ ἀνθρώπων φύσις· καὶ οὔτε ἑτέρα παρ' ἐκείνην, οὔτε πολλάκις.
 ἀλλὰ καὶ ἡ Εὔα συνεκτίσθη μὲν τῷ Ἀδὰμ τῷ κοινῷ τῆς φύσεως λόγῳ, 
μετὰ ταῦτα δὲ διεμορφώθη.</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,14">
<p rend="indent(1)">ἡμεῖς δὲ οἱ ὀρθόδοξοι, ἐπειδὴ μάλιστα θεϊκῆς δυνάμεως γνώρισμα τὸ 
δημιουργῆσαι καὶ νεκροὺς ἐγεῖραι, ὁμολογοῦμεν τὸ ἅγιον πνεῦμα ταῦτα πεποιηκὸς
 εἶναι θεόν· 
<space quantity="2"/>„τῷ λόγῳ“ γὰρ „κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν, καὶ τῷ πνεύματι τοῦ 
<space quantity="2"/>στόματος αὐτοῦ πᾶσαι αἱ δυνάμεις αὐτῶν,“ 
καὶ ἐπειδὴ ἀρχῆθεν, δημιουργουμένων πάντων, συμπαρῆν καὶ ἀχωρίστως εἶχεν 
τῇ θεότητι καὶ τῇ ἐνεργείᾳ, διὰ τοῦτο καὶ ἀνακαινιζομένων αὐτῶν συμπάρεστι 
καὶ συμμνημονεύεται. ὅπερ γὰρ εἰρήκασιν αὐτοὶ οὗτοι, οὐκ ἦν ἑτέρας οὐσίας 
(ὅ ἐστιν φύσεως) τὸ ἀνακαινίσαι, εἰ μὴ τῆς τοῦ κτίσαντος. περὶ οὖν τῶν ὄντων
 καὶ πολιτευομένων ὡς μὴ ὄντων, ἀλλὰ νῦν πνευματικῶς καὶ θειοτέρως 
κτιζομένων ὁ Δαυὶδ καὶ ὁ Παῦλος κηρύσσει, ὡς προελέχθη καὶ ὡς πολλαχοῦ 
εὑρήσομεν. ἐπιλείψει με γὰρ ἂν ὁ πᾶς χρόνος, εἰ πάντων πανταχοῦ μνημονεύειν
 ἐθελήσω. </p>
</div>
<div type="section" n="3,15">
<p rend="indent(1)">εἰ μὴ οὖν ἑτέρως μὲν ταῖς γραφαῖς, ἑτέρως δὲ αὐτοῖς ἐκείνοις ἐδόκει, 
πρῶτον μὲν οὖν κἄν ποτε παρενεθυμήθησαν τὰ θεῖα γραφεῖα τὰ ἐν τῷ βιβλίῳ 
τῷδε καὶ τῷ πρὸ αὐτοῦ μνημονευθέντα· τί γὰρ ἄν, ἀκούοντες ταῦτα, φήσαιεν 
τὸν χρήσαντα αὐτὰ διδάσκειν; δεύτερον δὲ ἐλογίσαντο ἄν, ὅτιπερ, ὃν τρόπον 
τοῦ υἱοῦ κτίσαντος συμποιητὴς ὁ πατήρ ἐστιν τῇ εὐδοκήσει, οὕτω καὶ τὸ 
πνεῦμα αὐτοῦ· καὶ οὐκ εἰς τὴν τῶν οὐχ ὁμοίων ἐξέτασιν τῶν συνάρσεως τῆς 
ἀλλήλων καὶ τῆς ἀπὸ τοῦ χρόνου δεομένων καὶ μηδὲ πληρούντων ἑτοίμως καὶ 
πανταχόθεν ἀμέμπτως τὴν ἐνθύμησιν τὰ τῆς ἀμίκτου ἅπασιν μακαρίας τριάδος 
τῆς καὶ ἡμᾶς ἀποτελεσάσης, δημιουργοὺς λόγων τε καὶ ὑλῶν ἐπισκευῆς, ἤγαγον, 
λέγοντες, ἅπερ μήποτ' ἔφασαν. τί γὰρ ἢ ὡς πηλίκοι εἴποιμεν τῷ ἅπαξ θελήσαντι
 θεῷ πατρὶ διὰ τοῦ υἱοῦ λόγου πάντα ὑποστῆναι; <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,16">
<p rend="indent(1)">ἀμέλει τοι περὶ τοῦ ἐκ σπέρματος Δαυὶδ καὶ Ἀβραὰμ καὶ ἐκ ῥίζης 
Ἰεσσαὶ κατὰ σάρκα κεκήρυκται, ὡς ἀρτίως εἴρηται· 
<space quantity="2"/>„τὸ γὰρ ἐν αὐτῇ γεννηθὲν ἐκ πνεύματός ἐστιν ἁγίου,“ 
ἵνα κἀντεῦθεν ὁμόλογον ᾖ, ὡς συνεργὸν ἦν τῷ ἀγαθουργῷ δημιουργῷ τὸ ἁγιαστικὸν
 πνεῦμα. διὸ καὶ αὖθις γέγραπται· 
<space quantity="2"/>„ἤγετο ὁ Ἰησοῦς ἐν πνεύματι ἐπὶ τὴν ἔρημον·“ 
ἐπειδὴ συνῆν αὐτῷ τὸ ἡγεμονικὸν πνεῦμα, ὡς θεὸς θεῷ καὶ ὡς πάντα συνέχων 
καὶ πανταχοῦ παρὼν τῷ, ἐφ' ὃν πάντα ἐστήρικται, καὶ ἐν πᾶσιν ὄντι καὶ 
πληροῦντι τὰ πάντα. ἐπεὶ μή γε τῷ ἐκείνων λόγῳ καὶ τῷ τρόπῳ οὔτε ὁ πατὴρ 
δημιουργὸς ἢ νεκροὺς ἐγείρων. πάντα γὰρ διὰ τοῦ υἱοῦ ἐγένετο ἀπόνως. πόνος
 γὰρ πάθος ἐστί· πάθος δὲ ὁδὸς ἐπὶ φθοράν. οὐκ ἀρνούμενοι δὲ τὸν δεσπότην
 σεσαρκῶσθαι δίχα ἁμαρτίας ἐκ τῆς φύσεως τοῦ Ἀδάμ, ὅ ἐστιν ἐκ τῆς 
παρθένου, ἢ τῆς ἡμετέρας ταῦτά φαμεν, μᾶλλον δὲ καὶ βεβαιοῦμεν τοῦτο διὰ 
τοῦ λέγειν ἐκ πνεύματος ἁγίου γεγεννῆσθαι. ἐπειδή, ὡς εἴρηται, καὶ τὴν 
ἀρχὴν συμπαρῆν τὸ προαιώνιον καὶ προκόσμιον πνεῦμα τοῦ θεοῦ τῷ ποιητῇ 
τῆς ἡμετέρας φύσεως, οὐχ ὡς χρῄζοντι βοηθείας, ἀλλὰ σὺν ταυτότητι καὶ ἰσότητι
 θεότητος καὶ θελήσεως, καὶ οἷον μὴ ἀποτετμημένον τοῦ φωτὸς τὸ φῶς. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3,17">
<p rend="indent(1)">ἢ σύσθητι οὖν, Μακεδόνιε, τοῖς ἁγίοις, κτίσμα τὸ θεῖον πνεῦμα μὴ 
ὀνομάζουσιν, ἀλλ' ἐκπεπορεῦσθαι ἐκ τοῦ θεοῦ, ὡς πνεῦμα αὐτοῦ κατὰ φύσιν· 
ἤ, ὡς ἔθος σοι φάσκειν, ὅτι <hi rend="italic">θεοῦ μὲν ἥττων τῇ φύσει, ἀγγέλων δὲ κρείττων 
ἐστίν, μέσην τινὰ φύσιν καὶ τάξιν εἰληχός,</hi> &lt;ἀπόδειξον&gt; κεχρησμῳδηκότας· 
τὰ γὰρ ἐκείνων δικαίως προτετίμηται παρὰ τῷ θεῷ τῶν σῶν καὶ τῶν Ἀρείου· 
καὶ οὐχ ὡς δίδωσιν ὁ τῆς τέχνης καὶ τῆς σοφιστείας νόμος, ἐξόν σοι θαρρήσαντι
 ἀφεῖναι κατὰ τοῦ θείου πνεύματος ἰδίους λόγους· οὗ τὴν θείαν φύσιν 
οὐδ' ἂν εἰ τοὺς τῆς διανοίας ὀφθαλμοὺς τοσούτους καὶ τοιούτους εἶχες, 
ὅσους καὶ οἵους ἔδωκεν ἡ γραφὴ τοῖς χερουβίμ, ἠδυνήθης ἂν κἂν ποσῶς γοῦν 
θεωρῆσαι. τίς γὰρ ἐπιδράττεται τῆς ἀφανοῦς καὶ ἀχωρήτου θεότητος; ἢ καταγνοὺς
 τῆς σεαυτοῦ ἀσεβείας εἴκων ἡμῖν τῶν πρωτείων ἀφίστασο. </p>
</div>
<div type="section" n="4n">
<p>ὅτι ἁγιάζει καὶ δικαιοῖ 
</p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">ἀλλ' ἐπανίωμεν πάλιν ἐπὶ τὴν ἐξ ἀρχῆς ὑπόθεσιν, ὅτι ἁγιάζει καὶ δικαιοῖ 
καθὰ προείπομεν. </p>
</div>
<div type="section" n="5n">
<p>ὅτι σωτηρίαν χορηγεῖ 
</p><p rend=" indent(1)">ὅτι σωτηρίαν καὶ τοῖς ἀποσφαλεῖσιν χορηγεῖ· </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p>ὃ μόνης ἐστὶν τῆς παγκρατορικῆς
 οὐσίας. ἄνευ γὰρ θεοῦ πρᾶξαί τι κτιστόν, ἀμήχανον. 
„οὐδ' ὅσον ἀμπετάσαι βλεφαρῶν περιφαέα κύκλα.“ 
ἔλεγεν γὰρ ὁ ἀπόστολος Φιλιππησίοις τοιάδε· 
<space quantity="2"/>„οἶδα γάρ, ὅτι τοῦτό μοι ἀποβήσεται εἰς σωτηρίαν, διὰ τῆς ὑμῶν 
<space quantity="2"/>δεήσεως καὶ ἐπιχορηγίας τοῦ πνεύματος Ἰησοῦ Χριστοῦ.“ 
καθὰ ὕμνηται περὶ μὲν τοῦ πατρὸς ἐν Ὠσηέ· 
<space quantity="2"/>„πλὴν ἐμοῦ οὐ γνώσῃ· καὶ σώζων οὐκ ἔστιν πάρεξ ἐμοῦ·“ <pb/> 
περὶ δὲ τοῦ υἱοῦ ἐν ταῖς πράξεσιν· 
<space quantity="2"/>„καὶ οὐκ ἔστιν ἐν ἄλλῳ οὐδενὶ ἡ σωτηρία. οὐδὲ γὰρ ἄλλο ὄνομά ἐστιν 
<space quantity="2"/>ὑπὸ τὸν οὐρανὸν τὸ δεδομένον ἐν ἀνθρώποις, ἐν ᾧ δεῖ σωθῆναι.“ </p>
</div>
<div type="section" n="6n">
<p>ὅτι θανάτου ἐλευθεροῖ καὶ ἁμαρτίας συγχωρεῖ 
</p>
</div>
<div type="section" n="6,1">
<p rend="indent(1)">ὅτι θανάτου ἐλευθεροῖ καὶ ἁμαρτίας συγχωρεῖ, ἅτε δὴ ἐκ τῆς πατρικῆς ῥίζης
 οὐσίας καρπὸν φέρον τὸ ἀθάνατον καὶ ἵλεω. κτίσματι δὲ οὐ δυνατὸν ἢ ἀναμάρτητον
 εἶναι ἢ ἓν τούτων οἴκοθεν ποιῆσαι. οὐδὲ γὰρ οὐδὲν τῶν πνευμάτων, 
ὡς προεδείχθη, ἀναμάρτητον· οὐδὲ τάχα, καθ' ὑπερβολὴν λόγου, ἡ μὴ οὖσα 
λογική. καὶ γὰρ ὁ οὐρανὸς αὐτὸς καὶ ὁ ἥλιος πρὸς τὴν τοῦ θεοῦ καθαρότητα 
οὐκ ἄμεμπτοι. εἰ γὰρ καὶ φαίνονται ἀπόστολοί ποτε τοιοῦτόν τι πράξαντες, 
οὐκ ἰδίᾳ δυνάμει περιεγένοντο, ἀλλὰ τῇ τοῦ εἰπόντος· 
<space quantity="2"/>„ἐν τῷ ἐμῷ ὀνόματι μείζονα τούτων ποιήσετε·“ 
καὶ τῇ τοῦ πνεύματος τοῦ πατρὸς τοῦ λαλήσαντος ἐν αὐτοῖς, καθὰ Ῥωμαίους 
Παῦλος διδάσκει· 
<space quantity="2"/>„ὁ γὰρ νόμος τοῦ πνεύματος ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ἠλευθέρωσέν με ἀπὸ 
<space quantity="2"/>τοῦ νόμου τῆς ἁμαρτίας καὶ τοῦ θανάτου.“ 
καὶ ὁ δεσπότης δὲ παρ' Ἰωάννῃ, ἀποδιδοὺς ἡμῖν τὸ ἅγιον πνεῦμα, ὁ ἀπολέσαντες
 ἦμεν διὰ τῆς ἀρχαίας παρακοῆς, ἐνεφύσησεν εἰς τὰ πρόσωπα τῶν 
μαθητῶν καὶ εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„λάβετε πνεῦμα ἅγιον. ἄν τινων ἀφῆτε τὰς ἁμαρτίας, ἀφίενται· ἄν 
<space quantity="2"/>τινων κρατῆτε, κεκράτηνται.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6,2">
<p rend="indent(1)">ἐνταῦθα τοσοῦτον τοῦ ἀειμνήστου πνεύματος τὸ αὐτεξούσιον, ὅτι αὐτό τε 
δι' ἑαυτοῦ ἁμαρτίας συγχωρεῖ, καὶ ἐν τῷ ὀνόματι καὶ τῇ δυνάμει αὐτοῦ οἱ 
ἀπόστολοι καὶ πάντες οἱ πιστεύοντες αὐτῷ ἄφεσιν ἁμαρτιῶν παρέχουσιν. 
ὅτι δὲ θεοῦ μόνου τὸ ἱλάσκεσθαι ἁμαρτάνουσιν, ἔνδοξοι θεοῦ ῥήσεις σημαίνουσιν·
 
<space quantity="2"/>„ἐγώ“, γάρ φησιν, „εἰμὶ ὁ ἐξαλείφων τὰς ἁμαρτίας σου“, 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἐὰν ὦσιν αἱ ἁμαρτίαι ὑμῶν ὡς φοινικοῦν, ὡς χίονα λευκανῶ· ἐὰν δὲ 
<space quantity="2"/>ὦσιν ὡς κόκκινον, ὡσεὶ ἔριον λευκανῶ.“ 
καὶ ὁ σωτὴρ δὲ ὡς παῖς θεοῦ τῷ παραλύτῳ ἔφη· 
<space quantity="2"/>„τέκνον, ἀφέωνταί σοι αἱ ἁμαρτίαι“, 
καί· 
<space quantity="2"/>„ἴδε ὁ ἀμνὸς τοῦ θεοῦ, ὁ αἴρων τὰς ἁμαρτίας τοῦ κόσμου.“ </p>
</div>
<div type="section" n="7n">
<p>ὅτι συνεργεῖ τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ· καὶ ὅτι Χριστὸς ἐν τῇ δυνάμει τοῦ 
πνεύματος σημεῖα καὶ τέρατα ἐποίησεν καὶ δαιμόνια ἐξέβαλεν διὰ τὸ ἀχώριστον
 τῆς θεότητος 
</p>
</div>
<div type="section" n="7,1">
<p rend="indent(1)">ὅτι τῷ ἀπροσδεεῖ καὶ παντοδότῃ θεῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ αὐτοῦ συνεργεῖ 
καὶ συμπαρέχει πάντα πᾶσιν, οὐκ εἰς αὔριον ἀναβαλλόμενον, ἅτε δὴ ξύγγνωμον
 καὶ ὁμόγνωμον πνεῦμα τοῦ πατρὸς, ἀνεκποίητον ἔχον τὸ εἶναι καὶ <pb/> 
συμβασιλεύειν αὐτῷ, καὶ τὴν αὐτοῦ, ὅθεν καὶ συνυφεστώτως ἐξῆλθεν, διακληρωσάμενον
 θεότητα. καὶ ὅτι ὁ παντεξούσιος καὶ πανδύναμος Χριστὸς σὺν 
τῇ δυνάμει τοῦ αὐτοῦ σεμνοτάτου πνεύματος τὰ σημεῖα καὶ τὰ τέρατα ἐποίησεν
 καὶ δαίμονας ἐξέβαλεν, ὡς ἐξηγήσαντο οἱ ἱεροφάνται· Μιχαῖας μέν· 
<space quantity="2"/>„τάδε“ φησίν, „λέγει κύριος &lt;ἐπὶ&gt; τοὺς προφήτας τοὺς πλανῶντας τὸν 
<space quantity="2"/>λαόν μου“, 
καὶ μετ' ὀλίγου ἐπιφέρει· 
<space quantity="2"/>„διότι οὐκ ἔσται ὁ εἰσακούων αὐτῶν, ἐὰν μὴ ἐγὼ ἐμπλήσω ἰσχὺν ἐν 
<space quantity="2"/>πνεύματι κυρίου καὶ κρίσεως καὶ δυναστείας.“ 
εἶπεν τοίνυν ποιεῖν ἰσχὺν κύριον ἐν πνεύματι κυρίου, διὰ τὸ καὶ τὴν τριάδα
 καὶ τὸν σύνδεσμον τῆς φύσεως αὐτῆς δηλῶσαι. αἰνίττεται δὲ τὴν κρίσιν,
 ἐν ᾗ οὐκέτι λοιπὸν μετάνοια καὶ ὁ εἰσακούων· 
<space quantity="2"/>„ἐν“, γάρ, „τῷ ᾅδῃ“, φησίν, „τίς ἐξομολογήσεται σοι“; 
τὸ δὲ „ἐμπλήσω ἰσχὺν“ ἀντὶ τοῦ „μεγάλην ἀνταπόδοσιν ποιήσω μετὰ τοῦ 
θείου πνεύματος“. </p>
</div>
<div type="section" n="7,2">
<p rend="indent(1)">Παῦλος δὲ ὁ δοκιμώτατος ἀποστόλων πρὸς Ἐφεσίους μέν· 
<space quantity="2"/>„τούτου χάριν κάμπτω τὰ γόνατά μου πρὸς τὸν θεὸν πατέρα, ἐξ οὗ 
<space quantity="2"/>πᾶσα πατριὰ ἐν οὐρανοῖς καὶ ἐπὶ γῆς ὀνομάζεται, ἵνα δῷ ὑμῖν κατὰ 
<space quantity="2"/>τὸν πλοῦτον τῆς δόξης αὐτοῦ δυνάμει κραταιωθῆναι διὰ τοῦ πνεύματος<space quantity="2"/>
 αὐτοῦ εἰς τὸν ἔσω ἄνθρωπον κατοικῆσαι τὸν Χριστόν·“ 
πρὸς Ῥωμαίους δέ· 
<space quantity="2"/>„ἔχω οὖν πεποίθησιν ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ πρὸς τὸν θεόν. οὐ γὰρ τολμῶ 
<space quantity="2"/>τι λαλεῖν, ὧν οὐ κατειργάσατο Χριστὸς δι' ἐμοῦ, λόγῳ καὶ ἔργῳ, 
<space quantity="2"/>εἰς ὑπακοὴν ἐθνῶν ἐν δυνάμει σημείων καὶ τεράτων, ἐν δυνάμει πνεύματος<space quantity="2"/>
 ἁγίου.“ <pb/> 
αἱ ὅμοιαι τῇ φύσει ὑποστάσεις ὁμοίας τιμῆς ἄξιαι· ὅθεν παραπλήσιον καὶ 
τὸ λόγιον τόδε τῷ· 
<space quantity="2"/>„Χριστὸς θεοῦ δύναμις καὶ θεοῦ σοφία.“ 
Ματθαῖος ἀπὸ τοῦ σωτῆρος· 
<space quantity="2"/>„εἰ δὲ ἐν πνεύματι θεοῦ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια, ἄρα ἔφθασεν ἐφ' ὑμᾶς 
<space quantity="2"/>ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ.“ 
καὶ ὡς ἐν τῷ φωτίσματι συμπράττει· ἀδύνατον τοίνυν τῇ συμφωνίᾳ καὶ τῇ 
ἐνεργείᾳ ὑπάρχειν ἕν, μὴ οὔσης τῆς οὐσίας μιᾶς· καὶ διὰ τοῦτο λέγει ὁ 
δεσπότης ποτὲ μέν· 
<space quantity="2"/>„ὁ πατὴρ ὁ ἐν ἐμοὶ μένων, αὐτὸς ποιεῖ τὰ ἔργα·“ 
ποτὲ δέ, ὡς νῦν εἴρηται· 
<space quantity="2"/>„ἐγὼ ἐν πνεύματι θεοῦ ἐκβάλλω τὰ δαιμόνια.“ 
διὰ τοῦτο δὲ καὶ Παῦλος εἶπεν· 
<space quantity="2"/>„ἐν δυνάμει πνεύματος ἁγίου“, 
ὁμολογῶν, ὅτι τῇ θείᾳ τῆς τριάδος ἐνεργείᾳ τεθνεῶτας ἤγειραν, αὐτὸς μὲν 
τὸν Εὔτυχον, Πέτρος δὲ τὴν Ταβήθαν. </p>
</div>
<div type="section" n="8n">
<p rend="indent(1)">ὅτι ὥσπερ ὁ θεὸς καὶ πατὴρ, οὕτω καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα χρηματίζει, σημαινόμενον
 θεὸς καὶ δεσπότης. </p>
</div>
<div type="section" n="8,1">
<p rend="indent(1)">ὅτι ὥσπερ ὁ θεὸς καὶ πατήρ, οὕτω καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα χρηματίζει, 
σημαινόμενον θεὸς καὶ δεσπότης, καθὰ φράζει Λουκᾶς· 
<space quantity="2"/>„ἦν ἄνθρωπος ἐν Ἰερουσαλήμ, ᾧ ὄνομα Συμεών· καὶ ὁ ἄνθρωπος οὗτος, 
<space quantity="2"/>δίκαιος καὶ εὐλαβής, προσδεχόμενος παράκλησιν τῷ Ἰσραήλ· καὶ πνεῦμα<space quantity="2"/>
 ἅγιον ἦν ἐπ' αὐτῷ, καὶ ἦν αὐτῷ κεχρηματισμένον ὑπὸ τοῦ πνεύματος<space quantity="2"/>
 τοῦ ἁγίου, μὴ ἰδεῖν θάνατον, ἕως ἂν ἴδῃ τὸν Χριστὸν κυρίου. 
<space quantity="2"/>καὶ ἤγετο ἐν τῷ πνεύματι εἰς τὸ ἱερόν. καὶ ἐγένετο ἐν τῷ εἰσαγαγεῖν 
<space quantity="2"/>τοὺς γονεῖς τὸ παιδίον Ἰησοῦν τοῦ ποιῆσαι αὐτοὺς κατὰ τὸ εἰθισμένον<space quantity="2"/>
 τοῦ νόμου περὶ αὐτοῦ· καὶ αὐτὸς ἐδέξατο αὐτὸ εἰς τὰς ἀγκάλας, 
<space quantity="2"/>καὶ εὐλόγησεν τὸν θεὸν καὶ εἶπεν· νῦν ἀπολύεις τὸν δοῦλόν σου, δέσποτα, <pb/> <space quantity="2"/>
 κατὰ τὸ ῥῆμά σου ἐν εἰρήνῃ· ὅτι εἶδον οἱ ὀφθαλμοί μου τὸ σωτήριόν<space quantity="2"/>
 σου.“ 
ἐχρημάτισεν τοίνυν τὸ ἅγιον πνεῦμα· ἐδέξατο Συμεὼν τὸν Χριστὸν εἰς τὰς ἀγκάλας
 κατὰ τὸ χρηματισμόν· εὐλόγησεν τὸν χρηματίσαντα, τουτέστιν ἐδόξασεν 
τὸ ἅγιον πνεῦμα, ἑορακῶς τὸ σωτήριον τοῦ χρησμοῦ δεξάμενον πέρας· θεόν τε 
καὶ δεσπότην αὐτὸν τὸν χρηματίσαντα ἐκάλεσεν. </p>
</div>
<div type="section" n="8,2">
<p rend="indent(1)">ἐχρημάτισεν δὲ ὁ θεὸς πατήρ, τῷ Ἰὼβ φάνας· 
<space quantity="2"/>„οἴει με ἄλλως σοι κεχρηματικέναι, ἢ ἵνα ἀναφανῇς δίκαιος“; 
οἱ δὲ τῷ ἀληθινῷ πνεύματι τοῦ θεοῦ μάχεσθαι ἠσκηκότες, πανταχοῦ τῆς 
ὑποθέσεως τὰ ἐν ἄλλοις πράγμασιν καὶ οὐκ εἰς θεολογίαν συντελοῦντα πρὸς 
τὸ συσκιάσαι τὴν ἀλήθειαν συλλέγοντες καὶ οὐ τὰ πρέποντα τῷ θείῳ μυστηρίῳ 
ἀτρεκέως ἐκδεχόμενοι καὶ τῇ ὑποθέσει ἁρμόζοντες καὶ πρὸς τὸ κεφάλαιον 
τοῦτο ἄδεκτα τοῦ θείου προφέρουσιν ῥήματα, ἄνω καὶ κάτω, ὡς μέγα καὶ ἐναργὲς
 κεφάλαιον, τὸ ψυχρὸν ἐκεῖνο καὶ ἀπατηλὸν ῥῆμα λέγοντες· <hi rend="italic">ὅτι,</hi> μησίν, 
<hi rend="italic">κατάγεται ἐκ τῶν τοιούτων μαρτυριῶν τὸ ἅγιον πνεῦμα εἰς ἀγγέλου φύσιν, ᾗ 
καὶ αὐτοὶ φαίνονται χρηματίσαντες.</hi> καὶ οὕτως τὰς ὀρθὰς τῶν γραφῶν ἐννοίας 
ἐξ ἀτόπων ἰδίων λόγων εἰς περιπετείας ἐξέλκουσιν. <hi rend="italic">γέγραπται γάρ,</hi> φησίν, 
<hi rend="italic">ἐν ταῖς ἀποστολικαῖς πράξεσιν· 
„Κορνήλιος ἑκατοντάρχης, ἀνὴρ δίκαιος καὶ φοβούμενος τὸν θεόν, μαρτυρούμενός<space quantity="2"/>
 τε ὑπὸ παντὸς ἔθνους τῶν Ἰουδαίων, ἐχρηματίσθη ὑπὸ ἀγγέλου<space quantity="2"/>
 ἁγίου, μεταμέμψασθαί σε εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ καὶ ἀκοῦσαι ῥήματα<space quantity="2"/>
 παρὰ σοῦ.“</hi> 
 <pb rend="indent(2)"/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,3">
<p rend="indent(1)">ὑμεῖς μὲν οὖν, εἰ ἐσιωπήσατε καὶ ἀπερράψατε συκοφαντίας τὰ στόματα, 
ἐπράττετε ἂν πολλῷ λυσιτελέστερον. ἡμεῖς δὲ ἐπὶ τὸν τελειότερον σκοπὸν 
ἀναπέμποντες καὶ τὸ κεφάλαιον τοῦτο καὶ εὐθυμίαν τοῖς ἐντευξομένοις παρέχοντες
 καὶ πλείονα τὸν ὀρθόδοξον ζῆλον ἐμβάλλοντες φαμέν, ὅτι ὡς οὐδεμία
 κοινωνία φύσεως κτίσματι πρὸς τὴν ἄκτιστον φύσιν ἐστίν, οὕτως οὐδὲ 
χρηματισμοῦ. ὁ μὲν γὰρ ἀγγέλλει, ὁ (δ') ἂν οὐκ εἰδὼς ὑπὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος
 εἰπεῖν ἐνεργηθείη, καὶ ἐντεῦθεν αὐτῷ ἄγγελος τοὔνομα· τὸ δὲ ἅγιον 
πνεῦμα ἅτε πάντα εἰδὸς τὰ τοῦ θεοῦ, ὡς διαβεβαιοῦται ὁ Παῦλος, χρηματίζει
 θεϊκῶς, ὡς ὁ πατήρ, ἅπερ ἂν τοῖς τῆς θεότητος ἀκοιμήτοις ὄμμασιν ὁρᾷ 
βουλόμενον καὶ τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν καὶ οὐ διακονικῶς, καθάπερ ὁ δορυφόρος
 ἄγγελος. 
<space quantity="2"/>„ὁ γὰρ δοῦλος οὐκ οἶδεν, τί ποιεῖ ὁ κύριος αὐτοῦ“, 
οὐδέ γε ὁ ἑτεροούσιος τὴν αὐτὴν τῷ ἑτέρας ὄντι οὐσίας κεκτῆσθαι δύναται 
γνῶσιν· φύσει γὰρ ἑκάστῃ ἡ ἀνήκουσα γνῶσις καὶ μνήμη συμπαρομαρτεῖ· ἀλλὰ 
καὶ τὸ γνωσθὲν τῇ γενητῇ φύσει ἔσθ' ὅτε τῷ χρόνῳ ἀφίπταται. ὅθεν κἀνταῦθα 
τὴν ἀρχὴν τοῦ χωρίου ἑκόντες ἐν τῇ διαμάχῃ τοῦ λόγου παραλελοίπασιν οἱ 
ἀγνώμονες. ἔχει γάρ· 
<space quantity="2"/>„τοῦ δὲ Πέτρου διενθυμουμένου περὶ τοῦ ῥήματος εἶπεν αὐτῷ τὲ ἅγιον 
<space quantity="2"/>πνεῦμα· ἰδοὺ ἄνδρες τρεῖς ζητοῦσίν σε. ἀλλὰ ἀναστὰς πορεύθητι σὺν 
<space quantity="2"/>αὐτοῖς, μηδὲν διακρινόμενος· διότι ἐγὼ ἀπέσταλκα αὐτούς. καταβὰς 
<space quantity="2"/>δὲ Πέτρος πρὸς τοὺς ἄνδρας εἶπεν· ἰδοὺ ἐγώ, ὃν ζητεῖτε· τίς ἡ αἰτία 
<space quantity="2"/>δι' ἣν πάρεστε; οἱ δὲ εἶπαν· Κορνήλιος ἑκατοντάρχης, ἀνὴρ δίκαιος“, 
καὶ τὰ ἑξῆς, ὡς πρόκειται. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,4">
<p rend="indent(1)">ὥστε παρὰ κριταῖς ἀγαθοῖς κἀνταῦθα παρὰ τοῦ ἁγίου πνεύματος φαίνεται
 τὸν χρησμὸν ὁ ἄγγελος μαθών. θεότητος γὰρ ἔκκριτον γνώρισμα τὸ 
προλέγειν ἀσφάλτως· καὶ τοῦτο ἐπ' ἀγαθῷ τῶν ἀκουόντων, ἵν' ἀσφαλισάμενοι
 σωθῶσιν. εἶτα οὐ νομίζετε τοιαῦτα εἰσηγούμενοι βασκαίνειν μέν πως 
τῇ κτίσει, μέμφεσθαι δὲ οἷον τῷ δι' ἀφθονίαν ταῖς περὶ αὐτοῦ εἰρημέναις 
λέξεσιν κοσμήσαντι τὰ ἑαυτοῦ ποιήματα; ὡς ἑπομένης πάντως τῷ τοιούτῳ 
πράγματι καὶ τῆς αὐτοῦ χάριτος. ἐκ γὰρ καὶ τούτου ὕβρισεν μὲν ἑαυτὸν οὐδαμῶς,
 μᾶλλον δὲ καὶ ἐπαινετὸν ἔδειξεν, τὰ δὲ ἔργα αὐτοῦ συνήθως ἐφαίδρυνεν.
 ἡμεῖς δέ, εἰ καὶ σεμνότητά τινα θείαν τῇ πάσῃ ὑποθέσει φέρει τὸ χρηματίζειν
 τὸ ἅγιον πνεῦμα, καὶ ἀρκεῖ καθ' ἑαυτὸ παραλαμβανόμενον εἰς μαρτυρίαν,
 ὅμως οὐ μόνον αὐτό, ἀλλὰ γὰρ καὶ πλῆθος ἄλλο ὑψηλῶν καὶ ἀναμφισβητήτων
 ἀποδείξεων παρηγάγομεν· οἷς εἰ προσέχετε ἀντιπαθείας ἄνευ, ἀφωνότεροι
 πάντως ἔσεσθε τῶν ἰχθύων. </p>
</div>
<div type="section" n="8,5">
<p rend="indent(1)">διελέγχει τοίνυν τὴν πιθανουργίαν ὑμῶν σαφέστατα καὶ ὁ Παῦλος, 
Ἐφεσίοις γράψας· 
<space quantity="2"/>„ἐμοὶ τῷ ἐλαχιστοτέρῳ πάντων ἁγίων ἐδόθη ἡ χάρις αὕτη ἐν τοῖς 
<space quantity="2"/>ἔθνεσιν εὐαγγελίσασθαι τὸν ἀνεξιχνίαστον πλοῦτον τοῦ Χριστοῦ καὶ 
<space quantity="2"/>φωτίσαι πάντας, τίς ἡ οἰκονομία τοῦ μυστηρίου τοῦ ἀποκεκρυμμένου 
<space quantity="2"/>ἀπὸ τῶν αἰώνων ἐν τῷ θεῷ τῷ τὰ πάντα κτίσαντι· ἵνα γνωρισθῇ νῦν 
<space quantity="2"/>ταῖς ἀρχαῖς καὶ ταῖς ἐξουσίαις ἐν τοῖς ἐπουρανίοις διὰ τῆς ἐκκλησίας<space quantity="2"/>
 ἡ πολυποίκιλος σοφία τοῦ θεοῦ.“ 
κατανοεῖτε οὖν, πόσον ἐξῄρηται ἡ ἀγγέλων φύσις τοῦ ἀφ' ἑαυτῆς εἰδέναι τι 
τῶν ἐσομένων καὶ τοῦ χρηματίζειν· ὅτι καὶ διὰ τῆς ἐν τῷδε τῷ κόσμῳ ἐκκλησίας
 τοῦ θεοῦ, ἥτις ἐσμὲν ἡμεῖς, τὰ μεγαλεῖα μανθάνει. πρὸς πειθὼ δὲ τὴν 
περὶ τοῦτο δύναταί τι συλλαμβάνειν καὶ ἅπερ Κολοσσαεῦσιν ἔγραψεν τοιῶσδε· 
<space quantity="2"/>„τὸ μυστήριον τοῦτο τὸ ἀποκεκρυμμένον πρὸ τῶν αἰώνων καὶ ἀπὸ τῶν 
<space quantity="2"/>γενεῶν, ὃ νῦν ἐφανερώθη τοῖς ἁγίοις αὐτοῦ.“ <pb/> 
πρὸ τούτου γάρ, φησίν, τῷ θεῷ ἔγνωστο μόνῳ. πρὸς τούτοις καὶ ἅπερ 
περὶ τῶν ἐνεγκόντων πᾶσιν ἀνθρώποις ὄφελος, τῶν περὶ τὴν ἄλεκτον 
οἰκονομίαν φημί, τοῖσδε παρὰ Πέτρου ἀνείρηται τοῖς ῥητοῖς, ὡς προελέχθη·
 
<space quantity="2"/>„εἰς ἅ“, φησίν, „ἐπιθυμοῦσιν ἄγγελοι παρακύψαι.“ 
εἰ δέ τινα ἔμφυτον γνῶσιν εἶχον, οὐκ ἂν ἱμείροντο τοῦ κἂν διακύψαι εἰς αὐτό, 
ἀλλ' ἐπειδὴ μὴ ἔχουσιν, εἰς ὑπερβάλλοντα, ὡς οἱ ἄνθρωποι, τρόπον τινὰ ἐκπίπτουσιν
 ἔρωτα ἐκείνων, ὧν τῆς γνώσεως τυχεῖν αὐτοῖς μὴ ὕπεστιν. πέφυκεν 
γὰρ καὶ τὴν ἄλλως ὑπερορᾶσθαι μὲν τὰ εὑρεθῆναι ῥᾴδια, ποιεῖσθαι δὲ τὰ σπανιώτερα.
 καὶ μέντοι καὶ τοῦτο οὐ κατὰ γνώμην οἰκείαν, τῷ κοινῷ δὲ τῆς φύσεως
 αὐτῶν λόγῳ (οὐ πάντας φημί) ὑπόχρεοι ὄντες τινές. 
<space quantity="2"/>„εἰ γάρ“, φησίν, „ἀγγέλων ἁμαρτησάντων ὁ θεὸς οὐκ ἐφείσατο“, 
ποίαν ἔμφυτον γνῶσιν τῶν μελλόντων ἢ αὐθεντείαν τοῦ χρηματίζειν, ὡς ὁ θεὸς 
ἔχειν δύνανται; </p>
</div>
<div type="section" n="8,6">
<p rend="indent(1)">εἰ δὲ οὐκ ἴσασι μὲν οὗτοι ἀφ' ἑαυτῶν οὐδὲ κατ' ἐξουσίαν ἰδίαν χρηματίζουσιν,
 ὡς ἔστι καὶ δίχα συστάσεώς τινος τὸ πρᾶγμα αὐταπόδεικτον, διὰ 
δὲ τὸ τὴν λέξιν μόνην κατὰ κοινοῦ κατηγορεῖσθαι ἐπὶ τὴν μέμψιν καὶ τὴν 
κατηγορίαν παρηγγείλατε, προπετῶς καὶ ἀδιασκέπτως ἐπράξατε, καὶ οὐδὲ πρὸς 
τὸ πρᾶγμα. οὐδὲ γὰρ εἰ τὸν θεὸν πατέρα φαῖεν τυχὸν ἄλλοι τινές, ὅτι χρηματίζει
 καὶ ἀγαθός ἐστιν, ἡμᾶς τὸ ἐναντίον λέγειν πρέπον. εἴπω τι ὑμῖν καὶ 
ἕτερον· „βλέπετε μὴ τὸν χρηματίσαντα τῷ ἑκατοντάρχῃ ἄγγελον, τὸν ἅγιον τῶν 
ἁγίων, σωτῆρα εἶπεν; τῷ γὰρ ὀνόματι τούτῳ προσχρησαμένῃ ἐπικεκρυμμένως σὺν 
ἐμφάσει πολλῇ καὶ θείᾳ περὶ αὐτοῦ φαίνεται ἡ γραφὴ διὰ τὸ ἀγγεῖλαι ἐν τῇ 
οἰκονομίᾳ ὡς υἱὸν λόγον τὸ πατρικὸν βούλημα. οὐ γὰρ εἶπεν ὀνομαστί, ὡς εἴωθεν
 λέγειν· Μιχαήλ, Γαβριὴλ ἢ ὁ δεῖνα.“ <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,7">
<p rend="indent(1)">τί τοίνυν ἐξ ἁπάντων τῶν ἡμετέρων λόγων αἰτιάσαιτ' ἂν τίς εὐλόγως; 
τί δὲ μέμψαιτο τῇ οὐδαμόθεν ἐχούσῃ τὸ εὐθύνεσθαι ὀρθοδόξων πίστει; πῶς δὲ 
οὐ πιστεύειν ἄξιον, ὡς τὸ ἅγιον πνεῦμα βασιλικῶς ἤτοι θεϊκῶς χρηματίζει, 
οἱ δ' ἄγγελοι λειτουργικῶς ἤγουν διακονικῶς; ὡς χαλεπὸν οὖν, καθά φησιν, 
οἰάκων ἔχεσθαι. ὅτῳ κυβερνητικῆς οὐχ ὕπεστιν, οὕτω χαλεπὸν καὶ διδάσκειν, 
ὅτῳ ἡ χάρις τοῦ θείου πνεύματος ἡ τῶν ἀνθρώπων σὺν τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ 
ἐργαζομένη τὴν σωτηρίαν οὐ πάρεστιν, οὔτε ἐστὶν τὸ εἰδέναι τὴν καὶ ἐν τοῖς 
αἰνίγμασιν τῶν λογίων εὑρισκομένην ἀσφάλειαν καὶ τὴν ἀπὸ τῆς ἐπιστήμης 
τῶν πιστῶν ἀνδρῶν διδομένην ἀπόκρισιν, καὶ ὅτῳ ἐριστικῆς καὶ ἀντιλογικῆς 
καὶ ποικίλης προαιρέσεως ἄνευ οὐκ ἔστιν λόγου προφορά. </p>
</div>
<div type="section" n="8,8">
<p rend="indent(1)">οἶδα δὲ σαφῶς, ὦ εὐδόκιμοι καὶ τὸ οὐράνιον φῶς κατοικοῦντες ἄγγελοι 
τοῦ θεοῦ, ὅτιπερ ὑμεῖς ὡς ἄμεμπτοι καὶ τέλειοι οὐκ ἠχθέσθητε ἐπὶ τοῖς 
λεχθεῖσιν παρ' ἐμοῦ, ἕνεκα τῶν κατὰ τὴν φύσιν, οὐ κατὰ τὸ ἐπαινετὸν τῆς 
γνώμης, ὁμοίων ὑμῖν ἀγγέλων· οἷς ἐξ ἀρχῆς μέμψις παρηκολούθησεν, ὡς καὶ 
οἵτινες ὑμῖν μάλιστα ἀπίθανοί τινες πρὸς τὸν κατὰ τῆς ἀληθείας ἀγῶνα φαίνονται.
 ὁ γὰρ λόγος μοί ἐστιν ὑπὲρ τοῦ θεϊκοῦ πνεύματος τοῦ φωτίζοντος 
ἅπαντα καὶ φιλοτιμουμένου τὰ θεϊκὰ τοῖς κτίσμασι τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ 
μονογενοῦς αὐτοῦ ἐφάμιλλα, τοῦ ἁγιάσαντος καὶ ὑμᾶς καὶ συνδοξαζομένου 
παρ' ὑμῶν ἅμα τῷ πατρὶ καὶ τῷ υἱῷ διὰ τοῦ τρισαγίου αἴνου. μᾶλλον δὲ καὶ 
συνεπενεύσατε πνεῦμα τοῦτο τῆς ὑποστάσεως τοῦ θεοῦ ἓν καὶ μόνον καὶ θεὸν 
ἀνευφημήσαντί μοι· καὶ ἐβούλεσθε ἂν τάχα (πανηγυρίζει δέ μοι ἐν τῷ μέρει 
τούτῳ τὸ βιβλίον) δι' ὑπερβολὴν εὐνοίας ὑμῶν τῆς περὶ τὴν σεπτὴν καὶ 
ὁμοούσιον τριάδα ὑμετέρα τε εἶναι ῥήματα τὰ ἐκ τῆς τῶν γραφῶν διανοίας 
λεχθέντα παρὰ πολλῶν καὶ νῦν παρ' ἐμοῦ καὶ μηδέποτε σιωπὴν τούτοις ἐπιβληθῆναι,
 καὶ πάντας δὲ τοὺς ἀνθρώπους τὴν ἀπὸ τῶν πραγμάτων σχολὴν δαπανᾶν
 εἰς ὑπόθεσιν τοιαύτην. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,9">
<p rend="indent(1)">τοιγαροῦν διὰ τοῦτο κρίσει τῇ ὑπερτάτῃ, σὺ μὲν, ὦ ἅγιε Μιχαήλ, 
ἄρχειν τῶν ἀσωμάτων στρατιῶν προεχειρίσθης καὶ ζώνῃ οἷον νοερᾷ ἐτιμήθης,
 καὶ εὐωδία τις τῆς πάντων δεσποζούσης παναγοῦς καὶ οἰκτίρμονος 
τριάδος ὑπάρχεις· σὺ δέ, ὦ ἅγιε Γαβριήλ, διακονήσασθαι τῷ μυστηρίῳ 
τῆς ἀφράστου οἰκονομίας, ὡς ἐχέμυθος καὶ πιστός, ἐξελέγης· ἄλλος δὲ 
ἄλλῳ, οὐδὲ αἰτήσας, θεοσδότῳ χαρίσματι τετίμηται, οἵῳ μὴ καὶ ἕτεροι, 
καὶ οἵῳ μὴ καὶ ἡμεῖς· ἀλλὰ καὶ ἡμεῖς, οἵῳ μὴ καὶ ὑμεῖς. ὁ γὰρ θεὸς λόγος 
οὐ διὰ τοὺς ἁμαρτήσαντας ἀγγέλους ἄγγελος, ἀλλὰ διὰ τοὺς ἐν ἁμαρτίᾳ 
ἀνθρώπους ἄνθρωπος, ἀτρέπτως, ἀσυγχύτως, ἀναμαρτήτως, ἀφράστως, ὡς 
οἶδεν καὶ ἠβουλήθη, ἐκ τῆς παρθένου καὶ κατὰ τὴν σάρκα αὐτῆς καὶ πάντων
 ἡμῶν ἐγένετο, μείνας ὃ ἦν καὶ ἔστιν καὶ ἔσται, εἷς καὶ αὐτός. 
<space quantity="2"/>„εἷς γάρ“, φησίν, „ἅγιος, εἷς κύριος Ἰησοῦς Χριστὸς εἰς δόξαν<space quantity="2"/>
 θεοῦ πατρός.“ 
καὶ οὕτως, ὡς ἀπὸ γῆς εἰς οὐρανοὺς ἀνέβη, ἥξει τὸ δεύτερον, διακονουμένων
 αὐτῷ ἀγγελικῶν εὐδοκίμων φαλάγγων μυρίων μυριάδων, καὶ ἔτι καὶ 
κρινεῖ καὶ ποιήσει κατὰ τὴν φιλανθρωπίαν αὐτοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,10">
<p rend="indent(1)">διὸ μετὰ τὰς ἐκκλησίας καὶ οἶκοι εὐκτήριοι τῷ θεῷ τῆς προσηγορίας
 ὑμῶν ἐπώνυμοι, ὦ εὐάρεστος ξυνωρὶς ἀρχαγγέλων, οὐκ ἐν μόναις 
ταῖς πόλεσιν, ἀλλὰ καὶ στενωποῖς ἰδίᾳ καὶ οἰκίαις καὶ ἀγροῖς ἱδρύνθησαν,
 χρυσῷ καὶ ἀργύρῳ ἢ καὶ ἐλέφαντι κοσμηθέντες· ἴασίν τε οἱ ἄνθρωποι
 καὶ εἰς τὰ ἀπωτέρω τῆς ἐνεγκαμένης αὐτοὺς χωρία τὰ ἔχοντα οἷον ὡς 
πρυτανεῖα ἐπιτευγμάτων τὰ εὐκτήρια προβεβλημένα, οὐκ ὀκνοῦντες καὶ πέλαγος
 διαλαβεῖν, ἢ δέοι, μακρόν, καὶ πολλῶν ἐφεξῆς ἡμερῶν ὁδὸν ἔσθ' 
ὅτε καὶ ἀργαλέαν ἐξανῦσαι, ὡς πειραθησόμενοι πλείονος εὐνοίας μὲν τῆς 
περὶ τὴν πρεσβείαν ἀπὸ ὑμῶν, μετουσίας δὲ τῆς τῶν φιλοτιμουμένων ὑπὲρ 
τοῦ εὖ ἀγαθῶν παρὰ τοῦ θεοῦ. ἐν γὰρ ταῖς ἁγίαις αὐτοῦ ἐκκλησίαις καὶ 
τοῖς εὐκτηρίοις καὶ μαρτυρίοις, ὡς ἐν ἄλλοις οὐρανοῖς, τὰ ἀνέκλειπτα 
αὐτοῦ προὔθηκεν ἀγαθά· καὶ ἀφ' ὧν οὗτος αὐτὸς ὁ βασιλεὺς τῶν βασιλευόντων
 καὶ κύριος τῶν κυριευόντων δέδωκέν τε καὶ ὁσημέραι δίδωσιν ἑκάστοις,
 ἀπὸ τούτων εὐσεβῶς καὶ ὁσίως προσφερομένην δέχεται ἀναίμακτον 
θυσίαν, καὶ πάντα ἔχει τὰ παρὰ ἀνθρώπων γέρα. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="8,11">
<p rend="indent(1)">νομίζω δὲ εἰς τὰ κατὰ αἱρετικῶν καὶ εἰς τὰ περὶ θεολογίας, καὶ 
τὰ ἄλογα ζῶα, μενοῦνγε τοὺς λίθους αὐτούς, τῇ προθυμίᾳ συμφθέγγεσθαι 
ἡμῖν. τί γὰρ οὐ ποιεῖ ὁ περὶ θεὸν ἔρως; ἢ τίνι παραχωρεῖ φίλτρον ἀληθὲς
 καρδίας; </p>
</div>
<div type="section" n="8,12">
<p rend="indent(1)">ἴστε γὰρ (σὺν θεῷ δὲ πάντα εἰρήσθω) οὕτω μεθ' ὑμῶν τε καὶ 
τῶν ἐκ τῆς ἡμετέρας φύσεως γεγονότων ἁγίων πρεσβευόντων πεπραχέναι, 
ὡς μηδένα πω μέχρι καὶ τήμερον οἷον δίκην τινά μοι καὶ κακηγορίας 
ἑλέσθαι λαχεῖν ὑπὲρ ὑμῶν τῶν ἡμετέρων πρέσβεων τῶν τιμὰς τὰς πρὸς τὸ 
μέτρον ὑμῶν παρὰ πᾶσιν ἐχόντων· μηδὲ ὀνόματι καλέσαι με εἰς ἀγῶνα τὸν 
περὶ τούτου καὶ κρίσιν, καίτοι εὑρισκομένων τῶν τὰ μὴ ὄντα κατηγορούντων·
 ἀλλὰ μηδέ τινα πειραθῆναι διέλεγξαί με ὡς εἴην λόγους ἀκούσας 
κατὰ τοῦ θεοῦ λόγου καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος καὶ δι' αἰδῶ τυχὸν ἢ φόβον
 τοῦ λέγοντος ἐπινεύσας καὶ τὰ μὴ καλὰ ἐπαινέσας· ἢ ὅλως ὀλιγωρήσας
 ποτὲ καὶ ἐν ῥαθυμίᾳ τῇ οὐκ ἐνδέοντι θέμενος τὸ πρὸς δύναμιν ἀντιτάξασθαι·
 μενοῦνγε ἐκ τοῦ ἐναντίου φάναι πολλούς, ὡς ἀεὶ παρῆλθον εὔτονος
 καὶ ἥμερος εἰς τὰ τοιαῦτα ἢ δώσων δίκην ἢ ληψόμενος. κέρδος γὰρ 
μέγιστον καὶ αἰώνιον ἐμαυτοῦ καὶ τῶν ἐξ ἐμοῦ καὶ τῶν σὺν ἡμῖν ἡγοῦμαι 
καλῶς τὸ πάντα πόνον, εἰ δεήσοι, καὶ κίνδυνον ἑλέσθαι ὑπὲρ τοῦ ποιήσαντος
 ἡμᾶς καὶ σώζοντος, καὶ κρῖναι καὶ φιλανθρωπεύσασθαι αὐτοῦ ἕνεκα 
ἔχοντος, πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος. </p>
</div>
<div type="section" n="8,13">
<p rend="indent(1)">εἰδότες οὖν, ὡς ἐκλεκτοὶ λατρευταὶ μὲν τῆς παναγοῦς τριάδος, 
πρεσβευταὶ δὲ τοῦ ἀνθρώπων γένους, μηδὲν μετ' αὐτὴν τὴν πάντων αἴτιον 
καὶ ζωοποιὸν αἰδοῦς εἰς ὑμᾶς ἐλλελεῖφθαί μοι τῆς ὀφειλομένης εἰς 
τοὺς συναγορεύοντάς με ταύτῃ τῇ χορηγούσῃ ἐνθυμήσεις καὶ φράσεις <pb/> 
σοφὰς αὐτῇ τε ἀρεσκούσας καὶ ἡμᾶς εὐεργετούσας· ἔπειτα καὶ ὑμῖν· καὶ 
τοσούτῳ „ἔπειτα“, ὅσῳ πρέπει μετὰ τὴν ἄκτιστον κτιστῆς εὐπρεπῶς μνημονεύειν
 φύσεως τάξαντας· ἱκετεύσατε ἰδικῶς ὑπὲρ ἐμοῦ καὶ τῶν ἐξ ἐμοῦ 
καὶ σὺν ἐμοὶ καὶ πάντων (τούτου γὰρ πλέον παρέχειν ἡμῖν οὐκ ἐπετράπητε),
 τήν τε ἐπὶ τούτῳ γνώμην διατηρηθῆναί μοι ἀκίνητον, τήν τε εὐχὴν
 ἐπ' ἄπειρον κατορθοῦσα ἀγαθωτάτη καὶ αὐτοτελὴς καὶ ἀδιαίρετος 
τρίας, προσδεχθῆναι· καὶ καταξιωθῆναι ἡμᾶς παντεκνεὶ, πανοικεὶ, παγγενεὶ 
καὶ παμφιλεὶ (φίλοι δὲ ἡμῖν οἱ ὀρθόδοξοι) σὺν ὑμῖν τε καὶ πᾶσιν τοῖς 
ἁγίοις ἁγιοτρισσολογῆσαι αὐτὴν ἐν οὐρανοῖς εἰς τοὺς ἀπεράντους αἰῶνας 
τῶν αἰώνων καὶ τῆς ἐπηγγελμένης καὶ πρὸς ἡμῶν πιστευομένης ἀτελευτήτου
 καὶ ἀδιαιρέτου αὐτῆς βασιλείας χάριν αὐτῆς τυχεῖν. ἀμήν, ἀμήν, 
ἀμήν. </p>
</div>
<div type="section" n="9n">
<p>ὅτι σὺν τῷ Χριστῷ κρίνειν μέλλει τὰ πάντα 
</p>
</div>
<div type="section" n="9,1">
<p rend="indent(1)">ἀλλ' ὥρα γὰρ εἰς τὴν ἀρχθεῖσαν ὑπόθεσιν αὖθις οὖν τείνεσθαι, ὅτι σὺν 
τῷ Χριστῷ, ἅτε θεὸς καὶ δημιουργός, τὸ ἅγιον πνεῦμα κρίνειν μέλλει τὰ 
πάντα. τίνος γὰρ καὶ ἔστιν κρίναι ἢ τοῦ κοινωνίαν ἔχοντος πρὸς τὸν ποιήσαντα
 αὐτά, θεότητος καὶ βασιλείας; ὡς προφητεύει Ἠσαῖας μέν· 
<space quantity="2"/>„ἐξελεύσεται ῥάβδος ἐκ τῆς ῥίζης Ἰεσσαὶ καὶ ἄνθος ἐκ τῆς ῥίζης 
<space quantity="2"/>ἀναβήσεται. καὶ ἀναπαύσεται ἐπ' αὐτὸν πνεῦμα τοῦ θεοῦ, πνεῦμα 
<space quantity="2"/>σοφίας καὶ συνέσεως, πνεῦμα βουλῆς καὶ ἰσχύος, πνεῦμα γνώσεως 
<space quantity="2"/>καὶ εὐσεβείας· καὶ ἐμπλήσει αὐτὸν πνεῦμα φόβου θεοῦ. οὐ κατὰ 
<space quantity="2"/>τὴν δόξαν κρινεῖ οὐδὲ κατὰ τὴν λαλιὰν ἐλέγξει· ἀλλὰ κρινεῖ ταπεινῷ<space quantity="2"/>
 κρίσιν καὶ ἐλέγξει τοὺς ὑπερηφάνους καὶ ἐξελεῖται τοὺς 
<space quantity="2"/>ταπεινοὺς τῆς γῆς, καὶ πατάξει τὴν γῆν τῷ λόγῳ τοῦ στόματος αὐτοῦ<space quantity="2"/>
 καὶ ἐν πνεύματι διὰ χειλέων ἀνελεῖ ἀσεβεῖς.“ <pb/> 
ῥάβδον καὶ ἄνθος ἐκ τῆς ῥίζης Ἰεσσαὶ λέγει τὸν ἐξ αὐτῆς ἐν τῇ ἐνανθρωπήσει
 βλαστήσαντα καὶ τῇ ἑαυτοῦ εὐωδίᾳ τὴν ὑφήλιον ῥώσαντα, ἐφ' ὃν εἴδομεν
 ἐν εὐαγγελίοις ἀναπαυσάμενον τὸ ἅγιον πνεῦμα, κριτὴν δὲ αὐτὸν σὺν 
τῷ ἁγίῳ πνεύματι ἐν τῇ δευτέρᾳ παρουσίᾳ ἰδεῖν περιμενόμενον. </p>
</div>
<div type="section" n="9,2">
<p rend="indent(1)">τοῦτο γὰρ σημαίνει τό τε: 
<space quantity="2"/>„ἐν πνεύματι διὰ χειλέων ἀνελεῖ ἀσεβεῖς“, 
καὶ τὸ ἀλλαχοῦ εἰρημένον τῷ αὐτῷ προφήτῃ· 
<space quantity="2"/>„ἐν πνεύματι κρίσεως καὶ ἐν πνεύματι καύσεως.“ 
Δαυὶδ δὲ ἐν ρληʹ ψαλμῷ φησιν· 
<space quantity="2"/>„ποῦ πορευθῶ ἀπὸ τοῦ πνεύματός σου; καὶ ἀπὸ προσώπου σου 
<space quantity="2"/>ποῦ φύγω“; 
τό· „ποῦ πορευθῶ“ καὶ „ποῦ φύγω“ πλατεῖαν ἔχει ἔμφασιν· σημαίνει γὰρ πανταχοῦ
 παρεῖναι καὶ κριτὴν ὑπάρχειν τὸ ἅγιον πνεῦμα. 
<space quantity="2"/>„φοβερόν“, γὰρ ὡς ἀληθῶς, κατὰ τὸν ἀπόστολον, „ἐμπεσεῖν εἰς χεῖρας<space quantity="2"/>
 θεοῦ ζῶντος“, 
τοῦ λέγοντος, ἐν μθʹ ψαλμῷ· 
<space quantity="2"/>„ἐλέγξω καὶ παραστήσω κατὰ πρόσωπόν σου τὰς ἁμαρτίας σου.“ 
καὶ τοῦ Μιχαίου δὲ ἡ μικρῷ πρόσθεν λεχθεῖσα προφητεία καὶ εἰς τόδε συντελεῖ
 τὸ κεφάλαιον. ποίαν δὲ ἀπόδειξιν ἂν εἴποι τις ἰσχυροτέραν εἰς τοῦτο
 τοῦ καὶ σωτῆρα παρ' Ἰωάννῃ λέγειν περὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος· 
<space quantity="2"/>„ἐλθὼν ἐκεῖνος ἐλέγξει τὸν κόσμον περὶ ἁμαρτίας καὶ περὶ δικαιοσύνης<space quantity="2"/>
 καὶ περὶ κρίσεως“; <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="10n">
<p>ὅτι ὁ Παῦλος ἐν τῇ δυνάμει τοῦ πνεύματος Ἐλύμαν τὸν μάγον ἐξετύφλωσεν
 
</p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">ὅτι ἐν τῇ ὑπερβαλλούσῃ δυνάμει τοῦ ἁγίου πνεύματος ὁ Παῦλος ἐν 
Κύπρῳ Ἐλύμαν τὸν μάγον, ἐπιστρατεύοντα τοῖς ἁγίοις καὶ λυμαινόμενον 
τῇ ἀληθείᾳ, ἐξετύφλωσεν λόγῳ. τοῦ πνεύματος γὰρ εἶναι τὴν δύναμιν δεικνῦσα
 ἡ γραφή, λέγει αὐτοῖς ὀνόμασιν οὕτως· 
<space quantity="2"/>„τότε ὁ Παῦλος πλησθεὶς πνεύματος ἁγίου, εἶπεν πρὸς αὐτόν· 
<space quantity="2"/>ἰδοὺ χεὶρ κυρίου ἐπὶ σὲ καὶ ἔσῃ τυφλὸς μὴ βλέπων τὸν ἥλιον.“ 
ἀληθῶς γὰρ οὐκ αὐτόν, μὴ ἔχοντα τοῦ πνεύματος τὴν πάντα ἐνεργοῦσαν 
δύναμιν, ἀνθρώπου μαγγανείαις σώζοντος καὶ δαίμοσι πεποιθότος τὸ βλέπειν
 ῥήματι ἀποσβέσαι. </p>
</div>
<div type="section" n="11n">
<p rend="indent(1)">ὅτι τῇ δυνάμει τοῦ παναγίου πνεύματος ἀνεῳχθέντες οἱ οὐρανοὶ ὤφθησαν
 τῷ ὁσίῳ Στεφάνῳ. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">ὅτι τῇ δυνάμει καὶ χάριτι τοῦ ἁγίου πνεύματος ἀναπτυχθέντες οἱ οὐρανοὶ
 ὤφθησαν τῷ διπλοῦς στεφάνους ἀναδησαμένῳ ἀποστολῆς καὶ μαρτυρίου. 
φησὶν γάρ· 
<space quantity="2"/>„Στέφανος πλησθεὶς πνεύματος ἁγίου εἶδεν τοὺς οὐρανοὺς ἀνεῳγμένους.“<space quantity="2"/>
 
ὥστε εἶναι τὸ ὑπὸ ἀρχαίου εἰρομένον· 
οὐρανόθεν δ' ἄρ' ὑπερράγη ἄσπετος αἰθήρ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="12n">
<p>ὅτι προγνώστης 
</p><p rend=" indent(1)">ὅτι προγινώσκει, ὡς ὁ πατὴρ καὶ ὁ υἱός· </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p>μόνης δὲ θεϊκῆς φύσεώς 
ἐστιν, ἀκριβῶς εἰδέναι τὰ μέλλοντα. ἡ γὰρ κτίσις πάντα μὲν τὰ ἀφ' ἑαυτῆς 
στοχαστικὰ προφέρει, ἐκεῖνο δὲ μόνον ἀπλανῶς καὶ ἀπαραβάτως προβλέπει, 
ὃ αὐτὴν διδάξῃ τὸ ἅγιον πνεῦμα. ταῖς γὰρ θείαις ἀκτῖσιν αὐτοῦ μονονουχὶ
 τὰς ἐν οὐρανῷ καταλάμπον δυνάμεις, ἀλλὰ καὶ τῶν ἡμετέρων ψυχῶν 
ἀπολαμπρύνον τὰ ὄμματα, ὑποδείκνυσί τε πολλάκις διαφόρως τὰ μέλλοντα 
καὶ συγχωρεῖ δι' οἰκείαν ἀγαθότητα καὶ φιλανθρωπίαν τὰ πρὸς τὸ χρήσιμον
 συντελοῦντα τῇ ἀνθρωπείᾳ φύσει ἐκ λέγειν ποτὲ τὴν κτίσιν· ἅπερ 
ἔσθ' ὅτε ἡ ἔνυλος ἡμῶν φύσις οὐ τῷ χορηγήσαντι διὰ μέσης τῆς κτίσεως, 
ἀλλ' αὐτῇ ἐπιγράφει. αἱ δὲ περὶ τῆς προγνώσεως τοῦ πνεύματος ἀπὸ τῶν 
ἀποστολικῶν πράξεων μαρτυρίαι εἰσὶν ἐν τούτοις. ἀπὸ τοῦ Πέτρου πρὸς 
τοὺς Ἰουδαίους· 
<space quantity="2"/>„ἄνδρες ἀδελφοί, ἔδει πληρωθῆναι τὴν γραφήν, ἣν προεῖπεν τὸ 
<space quantity="2"/>πνεῦμα τὸ ἅγιον διὰ στόματος Δαυὶδ περὶ Ἰούδα τοῦ γενομένου 
<space quantity="2"/>ὁδηγοῦ τῶν συλλαβόντων Ἰησοῦν.“ 
εὖ τοίνυν εἶπε τὸ „ἔδει“· θεοῦ γὰρ μόνου πᾶς λόγος οὐκ ἀτελεύτητος. 
καὶ ἀπὸ τοῦ Παύλου· 
<space quantity="2"/>„τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον κατὰ πόλιν διαμαρτύρεταί με λέγον, ὅτι δεσμὰ<space quantity="2"/>
 καὶ θλίψεις με μένουσιν.“ 
καὶ διὰ τοῦ προφήτου δὲ Ἀγάβου σιτοδείαν ἐσομένην τῇ ὑπ' οὐρανὸν 
διὰ τὰς ἀνθρώπων πλημμελείας προεμήνυσεν ὡς ἀγαθός, καθὰ καὶ ἐπὶ 
τῆς Νινευῆ, ὡς ἂν εὐλαβηθέντες μετανοίᾳ φύγοιεν τὸ κακὸν ἥτις καὶ 
συνέβη πολλοῖς ὕστερον χρόνοις ἐπὶ Κλαυδίου. καὶ ἐν εὐαγγελίῳ δὲ ὁ 
Χριστὸς περὶ τοῦ πνεύματός φησιν· 
<space quantity="2"/>„καὶ τὰ ἐρχόμενα ἀναγγελεῖ ὑμῖν“, 
τουτέστιν τὰ μέλλοντα. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
