<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De sancta trinitate (dialogi 2  4) [Sp.]</title>
        <author>Athanasius Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2035027.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2035, work number 027), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Athanasius Theol. (c. A.D. 4), De sancta trinitate (dialogi 2 : 4) [Sp.] (2035: 027) "Studien zu pseudathanasianischen Dialogen der Orthodoxos und Aëtios", Ed. Bizer, C., 1970; Diss. Bonn.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="M28">
<div type="page" n="1173">
<p><label type="head">Διάλεκτος ὀρθοδόξου καὶ ἀνομοίου [...]</label> 
&lt;Ἀνόμοιος&gt; Ἐπειδὴ ἐν καιρῷ τοῦ ἐπενεχθέντος ἡμῖν διωγμοῦ 
ὑπὸ τῶν χρονιτῶν τινὲς τῶν προειρημένων σφετερισάμενοι
 μετὰ καὶ ἄλλων πολλῶν θεωρημάτων πονημάτιον 
σπουδασθὲν ἡμῖν ἰδιαζόντως περὶ ἀγεννήτου θεοῦ καὶ 
γεννητοῦ παρενθήκαις τε καὶ ἀφαιρέσεσι 
διαφθείραντες ἐξέδωκαν, τὴν ἀκόλουθον ἀμείψαντες 
ἀγωγήν, ἦλθε δὲ μετὰ ταῦτα τοῦτ' εἰς ἡμᾶς τινὸς 
τῶν σπουδαίων ἡμῖν αὐτὸ προσκεκομικότος· ἠναγκάσθην
 αὐτὸ οἷα πατὴρ αὖθις διακαθάρας ἐκπέμψαι
 ὑμῖν τὸ σύγγραμμα, ὦ πάντες εὐσεβεῖς 
ἀθληταί τε καὶ ἀθλήτριαι, ὅπως ἂν εἰδέναι ἔχοιτε <pb/> 
κατ' ἔννοιαν τῶν γραφῶν εἰρῆσθαι ἡμῖν τὸ λογίδιον, 
δι' οὗ πάντα ἄνθρωπον ἀντιλέγειν ὑμῖν ἐπιχειροῦντα 
περὶ γεννητοῦ θεοῦ καὶ ἀγεννήτου παύειν συντόμοις περιτροπαῖς
 δυνήσεσθε, πάντων δὲ μᾶλλον τοὺς προειρημένους
 χρονίτας, ἐν εἴδει τῶν στιχηρῶν ἐπαπόρησιν 
ἐπαπορήσεως διαστήσας καὶ λύσιν λύσεως 
διὰ τὸ εὐπερίδρακτον καὶ σαφὲς τῶν ἐπιχειφημάτων
 ποιησάμενος τὴν ἀρχὴν περὶ ἀγεννήτου θεοῦ 
καὶ γεννητοῦ. 
Ὀρθόδοξος. Μὴ καυχῶ διωχθεὶς, εἴ γε ἐδιώχθης. 
ἐδιώχθησαν γὰρ παρὰ τοῦ υἱοῦ καὶ οἱ ποιοῦντες τὸν 
οἶκον τοῦ πατρὸς αὐτοῦ οἶκον ἐμπορίου· εἰ δὲ τοῦτο, <pb/> 
οὐκ ἄρα τὸ διώκεσθαι πάντως ἐπαινετόν. 
<space quantity="2"/>τίνας δὲ λέγεις χρονίτας;
 τοὺς ἀπὸ τῶν ἁγίων ἀποστόλων μέχρι καὶ 
σήμερον αἰνοῦντας πατέρα καὶ υἱὸν καὶ ἅγιον 
πνεῦμα θεοῦ ἢ τοὺς ἀπὸ σοῦ χθὲς καὶ σήμερον φανέντας
 τὴν αἵρεσιν ἔχοντας; </p>
</div>
<div type="page" n="1176">
<p rend="indent(2)">δῶμεν δὲ ὅτι 
παρενθήκας καὶ ἀφαιρέσεις τινές ποτε τῇ παρὰ σοῦ 
γραφείσῃ πονηρίᾳ πεποιήκασιν. νῦν τί λέγεις; ἢ τί 
πλεῖον ἐπιζητεῖς βλασφημίας ἀνόμοιον λέγων κατ' 
οὐσίαν τὸν υἱόν; ἔχεις τί πλέον τούτου εἰπεῖν, οὗ 
καὶ Ἕλληνες καὶ Ἰουδαῖοι εἶναι λέγουσιν, οἱ μὴ <pb/> 
πειθόμενοι εἶναι αὐτὸν θεόν; καὶ διὰ τοῦτο ταῦτα 
λέγοντες περὶ αὐτοῦ, ἃ σὺ λέγεις ἀγέννητον καὶ 
γεννητὸν προβαλλόμενος καὶ ἐάσας πατέρα καὶ υἱόν, 
ὅ ἐστιν Ἰουδαίοις μὲν σκάνδαλον, ἔθνεσι δὲ 
μωρία; καὶ πατέρα σεαυτὸν εἶναι θέλεις τῶν ἀθλούντων
 ὑπὲρ γεννητοῦ καὶ ἀγεννήτου θεοῦ, 
</p>
</div>
<div type="page" n="1173">
<p rend="indent(2)">ἐασάντων τὸ πατρὸς
 καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος τίμιον καὶ ἅγιον ὄνομα καὶ ἐπαιρομένων κατ' 
αὐτοῦ τοῦ διδάξαντος βαπτίζειν εἰς τὸ ὄνομα πατρὸς
</p>
</div>
<div type="page" n="1176">
<p>καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος καὶ 
νομιζόντων ἑαυτοὺς εἶναι σοφωτέρους τοῦ τὸν πατέρα <pb/> 
πατέρα καὶ ἑαυτὸν υἱὸν διδάξαντος; 
<space quantity="2"/>ἐὰν δὲ καὶ 
συγχωρηθῇ σοι εἰς τὸ ὄνομα τοῦ ἀγεννήτου καὶ 
γεννητοῦ βαπτίσαι, τί ποιήσεις τὴν τοῦ πνεύματος
 ὀνομασίαν; ἆρα οὔτε γεννητὸν οὔτε ἀγέννητον
 ὀνομάσεις, ἢ καὶ αὐτογέννητον; καὶ πῶς ἔσται 
κατὰ σὲ ἑτεροούσιον τὸ γεννητὸν τῷ γεννητῷ, εἴπερ 
οὐσία τὸ γεννητόν; 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἀδύνατόν ἐστι τῷ ἀγεννήτῳ θεῷ τὸ γεννητὸν 
ἀγέννητον ποιῆσαι, ἀδύνατον ἂν εἴη καὶ τὸ ἀγέννητον 
γεννητὸν ποιῆσαι. 
Ὀρθ. Κἂν ᾖ αὐτῷ ἀδύνατον τὸ 
γεννητὸν ἀγέννητον ποιῆσαι ὡς καὶ τὸ ψεύδεσθαι, <pb/> 
ἀλλ' οὐκ ἀδύνατον αὐτῷ τὸ γεννῆσαι, οὐδὲ γὰρ τὸ 
ἀληθεῦσαι ἀδύνατον· γεννῶν δὲ οὐκ ἀγέννητον γεννᾷ, 
ἀλλὰ θεόν. θεὸν ἄρα θεὸς γεννήσας οὔτε τὸ γεννητὸν
 ἀγέννητον ἐποίησεν οὔτε τὸ ἀγέννητον γεννητόν. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ πάσης αἰτίας κρείττων ὑπάρχει ὁ ἀγέννητος
 θεός, διὰ τοῦτο καὶ γενέσεως κρείττων ἂν εἴη. Εἰ δὲ κρείττων ἐστὶ πάσης αἰτίας, 
δηλονότι καὶ γενέσεως. οὔτε γὰρ παρ' ἑτέρας φύσεως εἴληφε 
τὸ εἶναι, οὔτε αὐτὸς ἑαυτῷ τὸ εἶναι παρέσχεν, 
οὐ διὰ τὸ ἀσθενὲς τῆς φύσεως, ἀλλὰ διὰ τὸ ὑπερβεβηκέναι
 πᾶσαν αἰτίαν. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Ἀληθῶς "φάσκοντες 
εἶναι σοφοὶ ἐμωράνθησαν" περὶ ὑμῶν εἴρηται 
τῶν κατὰ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ στρατευομένων. εἰ γὰρ 
ἐπειδὴ πάσης αἰτίας κρείττων ὑπάρχει ὁ ἀγέννητος <pb/> 
θεὸς, διὰ τοῦτο καὶ γενέσεως, ἡ γένεσις αἰτία καὶ 
οὐκ ἔστιν οὐσία. εἰ δὲ ἡ γένεσις οὐκ οὐσία, ἀλλ' αἰτία, 
εἰπὲ τὴν οὐσίαν. τίνα δὲ καὶ αἰτίαν εἶναι θέλεις τοῦ 
υἱοῦ; τὴν γένεσιν ἢ αὐτὸν τὸν πατέρα; εἰ μὲν οὖν τὸν πατέρα, ἔστι δὲ ὁ 
πατὴρ, ὡς νομίζεις, ἡ ἀγεννησία, αὕτη ἔσται 
τοῦ υἱοῦ ἡ αἰτία. εἰ δὲ οὐκ αὐτὸς ὁ πατὴρ αἰτία 
</p>
</div>
<div type="page" n="1177">
<p rend="indent(1)">τοῦ υἱοῦ, ἀλλ' ἡ γένεσις, ταύτης ἔσται ὁ υἱὸς, 
καὶ αὕτη αὐτοῦ πατήρ. βαπτισθεὶς ἄρα εἰς πατέρα 
εἰς γένεσιν ἐβαπτίσθης καὶ εἰς τὸν ταύτης υἱόν, 
τάχα γὰρ οὐδέ, εἰ ἔστι πνεῦμα ἅγιον, ἀκήκοας. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Πόθεν ἄν τις τὴν ὑποστᾶσαν πρὸς τὴν ὑποστήσασαν
 φύσιν τὸ ἀπαράλλακτον εἰς οὐσίαν ἔχειν 
συγχωρήσειεν οὐ προσιεμένης τῆς τοιαύτης ὑποστάσεως
 γένεσιν; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ μὲν ἡ ὑποστᾶσα φύσις 
ἔξωθεν προσεγένετο, ἀπαράλλακτος εἶναι οὐ δύναται· <pb/> 
εἰ δὲ ἐξ αὐτοῦ γεγέννηται ὡς ἀπαύγασμα δόξης καὶ 
χαρακτὴς ὑποστάσεως, τὸ ἀπαράλλακτον ἔχει. 
"ὁ γὰρ ἑωρακὼς ἐμὲ ἑώρακε τὸν πατέρα" οὐχ 
ἑαυτὸν φήσας εἶναι πατέρα, ἀλλὰ τοιοῦτον οἷον 
τὸν πατέρα. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἀτελευτήτως διαμένει ὁ θεὸς ἐν 
ἀγεννήτῳ φύσει καὶ ἀτελευτήτως τὸ γέννημα γέννημά
 ἐστιν, ἡ τοῦ ὁμοουσίου καὶ ὁμοιοουσίου κακοδοξία
 παραφανισθήσεται· εἰσάγεται δὲ τὸ ἐν οὐσίᾳ 
ἀσύγκριτον ἑκατέρας φύσεως ἀπαύστως διαμενούσης
 ἐν τῷ οἰκείῳ τῆς φύσεως ἀξιώματι. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ ὁμολογεῖς
 τὸ γέννημα ἀληθῶς γέννημα, ὁμοούσιον 
μὲν ἔσται, οὐκ ἀγέννητον δέ· ὅτι γὰρ τὸ ἀγέννητον
 φύσις οὐκ ἔστι δέδεικται. εἰ γὰρ τὸ ἀγέννητον 
φύσις, καὶ τὸ γεννητὸν φύσις. εἰ δὲ τὸ γεννητὸν <pb/> 
φύσις, πάντα τὰ γεννητὰ τῆς αὐτῆς εἰσι φύσεως. 
Εἰ δὲ οὐ πάντα τὰ γεννητὰ τῆς αὐτῆς εἰσι φύσεως, 
τὸ γεννητὸν οὐκ ἔστι φύσις. εἰ δὲ τὸ γεννητὸν 
οὐκ ἔστι φύσις, οὐδὲ τὸ ἀγέννητόν ἐστι φύσις. 
ὅτι δὲ ὁμοούσιός ἐστι τῷ ἑαυτοῦ πατρὶ ὁ μονογενής, 
ἀκούομεν αὐτοῦ λέγοντος· "πάντα ὅσα ἂν ποιῇ ὁ 
πατὴρ, ταῦτα καὶ ὁ υἱὸς ὁμοίως ποιεῖ", ὧν δὲ ἡ 
αὐτὴ ἐνέργεια ἡ αὐτὴ οὐσία. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἀγέννητός 
ἐστι τὴν οὐσίαν, οὐκ οὐσίας διαστάσει τὸ γεννηθὲν
 ἐγεννήθη, ἀλλ' ἐξουσίας ὑποστησάσης αὐτόν. 
τὴν γὰρ αὐτὴν οὐσίαν καὶ γεννητὴν εἶναι καὶ ἀγέννητον
 οὐδεὶς λόγος εὐσεβὴς ἐπιτρέπει. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Οὐκ οὐσίας
 διαστάσει τὸ γεννηθὲν ἐγεννήθη, τοῦτο γὰρ ἂν 
ἦν σῶμα εἰπεῖν τὴν οὐσίαν· ἀλλ' ἐκ τῆς ἀσωμάτου
 οὐσίας θεοπρεπῶς ἐγεννήθη ὡς ἀπαύγασμα δόξης. <pb/> 
 εἰ δὲ καὶ αὐτὸς κατ' ἐξουσίαν καθάπερ οἱ δεξάμενοι
 αὐτόν, γέγραπται γὰρ ὅτι "ἔδωκεν αὐτοῖς 
ἐξουσίαν τέκνα θεοῦ γενέσθαι", πῶς αὐτὸν μονογενῆ 
καὶ φύσει θεὸν λέγεις πολλῶν ὄντων τῶν κατ' ἐξουσίαν
 υἱῶν καὶ θεῶν; τὴν δὲ αὐτὴν οὐσίαν γεννητὴν 
καὶ ἀγέννητον οὐδεὶς λέγει, δέδεικται γὰρ ὅτι οὔτε 
τὸ γεννητὸν οὐσία οὔτε τὸ ἀγέννητον. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τὸ 
ἀγέννητον ἐγεννήθη, τί κωλύει καὶ τὸ γεννητὸν ἀγέννητον
 γεγονέναι; μᾶλλον γὰρ τοῦ ἀνοικείου ἐπὶ 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ ἑαυτῆς οἰκεῖον ἐπείγεται πᾶσα φύσις. </p>
</div>
<div type="page" n="1180">
<p rend="indent(2)">
Ὀρθ. Τὸ 
ἀγέννητον οὔτε ἐγέννησεν οὔτε ἐγεννήθη, οὐσία γὰρ 
οὐκ ἔστιν. ὁ δὲ θεὸς ἐγέννησεν, κἂν μὴ θέλωσι μετὰ 
σοῦ Ἰουδαῖοι. εἰ δὲ οὐκ ἐγέννησεν, περιττὴ 
καὶ ἡ τοῦ πατρὸς προσηγορία. τὸ δὲ ‘μᾶλλον γὰρ ἐπὶ <pb/> 
τὸ ἑαυτῆς οἰκεῖον ἐπείγεται πᾶσα φύσις’ εἰρηκὼς 
ἔδειξας ὅτι οὐ τὸ ἀγέννητον φύσις· τὸ γὰρ 
ἐπειγόμενον ἄλλο πρὸς ἄλλο ἐπείγεται. εἰ δὲ οὔτε 
τοῦ οἰκείου ἔστιν υἱὸς οὔτε τῆς φύσεως, εἰπὲ τοῖς 
Ἰουδαίοις, δώσεις γὰρ αὐτοῖς εὐαγγέλια, ὅτι τὸν μήτε 
τοῦ οἰκείου ὄντα υἱὸν μήτε τῆς φύσεως ἐσταύρωσαν, 
λέγοντα ἑαυτοῦ ἴδιον πατέρα τὸν θεόν. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ μὲν ὅλος ὁ θεὸς γεννητός ἐστιν, οὐδὲν
 κωλύει τὸ γεγεννηκέναι οὐσιωδῶς. εἰ δὲ ὅλος 
ἐστὶν ἀγέννητος, οὐκ οὐσιωδῶς εἰς γένεσιν διέστη, 
ἐξουσίᾳ δὲ ὑπέστησε τὸ γέννημα. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Ἐὰν ὅλος 
ὁ θεὸς γεννητὸς ᾖ, οὐδὲν κωλύει γεγεννηκέναι 
αὐτὸν οὐσιωδῶς, ὅλος δὲ ὁ υἱὸς κατὰ σὲ γεννητός ἐστιν. 
εἰπέ, τίνα ἐγέννησεν οὐσιωδῶς; εἰ δὲ οὐδένα ἐγέννησεν <pb/> 
 ὁ υἱὸς οὐσιωδῶς γεννητὸς ὤν, οὐκ ἄρα ᾗ 
γεννητός ἐστι γεννᾷ οὐσιωδῶς. εἰ δὲ οὐχ ᾗ γεννητός 
ἐστιν ὁ υἱὸς γεννᾷ οὐδὲ ὁ πατὴρ ᾗ ἀγέννητός 
ἐστι γεννᾷ, ἀλλὰ θεὸς ὢν καὶ αὐτοδόξα ἀπαύγασμα 
ἔχει γέννημα θεὸν ἐνυπόστατον. εἰ γὰρ μὴ 
ἐκ τῆς οὐσίας ἐγέννησεν, οὐδὲ πατήρ ἐστι κατ' οὐσίαν.
 καὶ ἵνα τί βαπτίζεις εἰς ὄνομα τοῦ πατρὸς 
τοῦ μὴ κατ' οὐσίαν πατρός; γεννήσας δὲ ἐκ τῆς οὐσίας
 οὐ διέστη ὡς ἐνόμισας, οὐ γὰρ σῶμά ἐστιν ἡ 
οὐσία. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ὅλος ἐστὶ γεννητικὸς ὁ ἀγέννητος
 θεὸς, οὐκ οὐσιωδῶς τὸ γεννηθὲν ἐγεννήθη, ὅλης 
ἐχούσης τῆς οὐσίας αὐτοῦ τὸ γεννᾷν, ἀλλ' οὐ τὸ γεννᾶσθαι.
 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Κατὰ τὴν σὴν σοφίαν εἰ ὅλον ἐστὶ γεννητικὸν
 τὸ φῶς, οὐκ οὐσιωδῶς τὸ ἀπαύγασμα γεννᾷ, <pb/> 
ἀλλ' ἔξωθεν αὐτὸ προσλαμβάνει, ὅλης ἐχούσης 
τῆς οὐσίας αὐτοῦ τὸ γεννᾶν, ἀλλ' οὐ τὸ γεννᾶσθαι. εἰ 
δὲ οὐ προσλαμβάνει τὸ φῶς ἔξωθεν τὸ ἀπαύγασμα, ἀλλ' 
ἐκ τῆς οὐσίας αὐτὸ γεννᾷ, οὐδὲ ὁ θεὸς ἐπεκτήσατο 
ἔξωθεν υἱὸν, ἀλλ' ἐκ τῆς οὐσίας γεννήσας ἀμέριστος
 μένει, ἀσώματος γάρ. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ δὲ μετασχηματισθεῖσα ἡ οὐσία τοῦ 
θεοῦ γέννημα λέγεται, οὐκ ἀμετάβλητος ἡ οὐσία αὐτοῦ
 τῆς μεταβολῆς ἐργασαμένης τὴν τοῦ υἱοῦ εἰδοποίησιν.
 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ μετασχηματισάμενον τὸ φῶς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1181">
<p>ἀπαύγασμα γίνεται, οὐκ ἀμετάβλητον τὸ φῶς τῆς 
μεταβολῆς ἐργασαμένης τὴν τοῦ ἀπαυγάσματος εἰδοποίησιν.
 εἰ δὲ οὐ μεταβληθὲν τὸ φῶς ἀπαύγασμα γέγονεν,
 ἀλλὰ καὶ τὸ φῶς μένει φῶς καὶ ἀπαυγάσματός
 ἐστιν αἴτιον, καὶ ὁ θεὸς μένει θεὸς καὶ ἀπαυγάσματος
 ἰδίου ἐστὶ πατὴρ οὐκ ἔξωθεν αὐτὸ προσλαβὼν,
 ἀλλ' ἐκ τῆς οὐσίας γεννήσας. διὸ καὶ 
ἀληθῶς ἐστι πατήρ. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ δὲ εἴη 
καὶ γενέσεως κρείττων ἡ οὐσία τοῦ θεοῦ, τὰ κατὰ 
τὸν υἱὸν ἕως ψιλῆς προσηγορίας ὁμολογηθήσεται. <pb/> 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ ᾔδεις ὅτι ἡ γένεσις οὐκ ἔστιν οὐσία, ἐγίνωσκες
 ἂν, ὅτι καὶ ὁ υἱὸς καὶ πᾶσα ἄλλη οὐσία γενέσεώς 
ἐστι κρείττων. εἰ γὰρ ἡ γένεσις οὐσία, πάντα 
τὰ γεννητὰ ὁμοούσια. εἰ δὲ οὐ πάντα τὰ γεννητὰ ὁμοούσια, οὐκ ἄρα ἡ γένεσις οὐσία. εἰ δὲ 
οὐκ ἔστιν ἡ γένεσις οὐσία, οὐδὲ κρείττων ἐστὶν οὐσίας. 
εἰ γὰρ κρείττων ἐστὶν οὐσίας ἡ γένεσις, ἔσται κατὰ 
τὴν σὴν σοφίαν καὶ τοῦ υἱοῦ κρείττων. εἰ δὲ τοῦτο 
ἄτοπον, δηλονότι ἡ οὐσία κρείττων ἐστὶ γενέσεως· 
οὐδὲν ἄρα μέγα ἐπὶ τοῦ πατρὸς ἐνόμισας, εἰ 
κρείττων ἐστὶ γενέσεως. πῶς δὲ καὶ εἰς ψιλὴν προσηγορίαν
 βαπτισθεὶς νομίζεις ἔχειν ἀσφαλὲς τὸ βάπτισμα;
 οὐχὶ δὲ καὶ αὐτὸ ἐν ψιλῇ προσηγορίᾳ 
κέκτησαι; εἰ γὰρ τὸ υἱὸς ψιλὴ προσηγορία καὶ τὸ 
πατὴρ, εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ βαπτισθεὶς
 εἰς ψιλὴν προσηγορίαν ἐβαπτίσθης. <pb/> 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ σπερματικῶς ἐν τῷ ἀγεννήτῳ 
τὸ γέννημα, μετὰ τὴν γένεσιν ἔξωθεν προσλαβὸν 
ὡς ἂν εἴποι τις ἠνδρώθη. τέλειός ἐστιν ὁ υἱὸς 
οὐκ ἐξ ὧν ἐγεννήθη, ἀλλ' ἐξ ὧν προσέλαβε τὰ γὰρ 
συγγενικῶς προσλαμβάνοντα ὡς ἐξ ἐκείνων 
ἑστῶτα τὸ τοῦ τελείου ὄνομα διαφόρως προσίεσθαι 
πέφυκεν. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ σπερματικῶς ἐν τῷ φωτὶ τὸ 
ἀπαύγασμα, εἰπὲ καὶ &lt;σπερματικῶς&gt; τὸν υἱὸν ἐν τῷ πατρί. εἰ δὲ 
μωρὸν τὸ λέγειν σπερματικῶς
 ἐν τῷ φωτὶ τὸ ἀπαύγασμα, καὶ ἀσεβὲς τὸ λέγειν σπερματικῶς ἐν τῷ πατρὶ τὸν υἱόν. τέλειος δέ ἐστιν ὁ υἱὸς 
οὐ προκοπῇ τελειούμενος, ἀλλ' ἐκ τελείου τέλειος 
γεγεννημένος. διὰ γὰρ τοῦτο οὐ μόνον εἴρηται ἀπαύγασμα,
 ἀλλὰ καὶ χαρακτὴρ τῆς ὑποστάσεως, οὐχὶ δὲ <pb/> 
τῆς ἐνεργείας. ὁ δὲ χαρακτὴρ τῆς ὑποστάσεως οὐκ 
ἐκ προκοπῆς τελειοῦται, ἀλλ' ἐν αὐτῷ τῷ εἶναι ἔχει τὸ 
τέλειον, ὡς ἄνθρωπος ἀνθρώπου χαρακτὴρ τῆς ὑποστάσεως
 οὐκ ἐκ προκοπῆς, ἀλλ' ἐξ αὐτῆς τῆς 
ταυτότητος. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τέλειον ἦν γέννημα ἐν ἀγεννήτῳ, 
ἐξ ὧν ἦν ἐν ἀγεννήτῳ γέννημά ἐστι καὶ οὐκ 
ἐξ ὧν ὁ ἀγέννητος αὐτὸς ἐγέννεσε γεννητὴν γὰρ 
φύσιν ἐν ἀγεννήτῳ οὖσαν εἶναι οὐκ ἐνδέχεται, τὸ γὰρ 
αὐτὸ εἶναί τε ἔστι καὶ μὴ εἶναι. γέννημα γὰρ ἀγέννητον οὐκ ἔστι, καὶ ἀγέννητον ὂν 
γέννημα οὐκ ἦν τοῦ ἀνομοιομεροῦς ἐπὶ θεοῦ βλασφημίας<space/>
 ὕβριν ἐπέχοντος. </p>
</div>
<div type="page" n="1184">
<p rend="indent(2)">
Ὀρθ. Εἰ ᾔδεις τὴν δωρεὰν 
τοῦ θεοῦ καὶ τίς ἐστιν ὁ ἐντειλάμενος βαπτίζεσθαι 
πάντα τὰ ἔθνη εἰς τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ 
καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος, οὐκ &lt;ἂν&gt; ἐπεχείρεις παρακρούεσθαι <pb/> 
 τὸ τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ ὄνομα ἐν ἐθελοθρησκείᾳ
 εἰκῇ, φυσιούμενος κατὰ τοῦ διδάξαντος τὴν 
καλὴν ὁμολογίαν. ἐπειδὴ δὲ οἰόμενος εἶναι σοφὸς τὸν 
πατέρα οὐ θέλεις εἶναι πατέρα, ἵνα μὴ δόξῃς παρὰ 
σεαυτῷ εἶναι φρόνιμος, παρ' ἡμῶν ἄκουε ὅτι τέλειος 
ἦν καὶ ἔστι καὶ ἔσται ὁ υἱὸς ἐν τῷ πατρί. "ἐν 
ἀρχῇ γὰρ ἦν ὁ λόγος, καὶ ὁ λόγος ἦν πρὸς τὸν 
θεὸν, καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγος· οὗτος ἦν ἐν ἀρχῇ πρὸς 
τὸν θεὸν", κἂν μὴ θέλῃς, Ἀέτιε. καὶ οὐ πρότερον 
ἦν καὶ τότε ἐγεννήθη οὐδὲ μὴ ὢν γεγέννηται, 
ἀλλὰ συναΐδιόν ἐστι γέννημα ὡς ἀπαύγασμα φωτὸς 
ἀϊδίου. γεννητὴ δὲ φύσις καὶ ἀγέννητος φύσις οὐκ ἐν 
τῇ φύσει ἔχει τὸ διάφορον, ἀλλ' ἐν τῷ γεγεννῆσθαι 
καὶ μὴ γεγεννῆσθαι. ἰδοὺ γὰρ καὶ ὁ Ἀδὰμ οὐ γεγέννηται
 διὰ γυναικός, ἡμεῖς δὲ γεγεννήμεθα καὶ 
οὐκ ἐν τῇ φύσει ἔχομεν τὸ διάφορον, ἀλλ' ἐν τῷ 
γεγεννῆσθαι καὶ μὴ γεγεννῆσθαι διὰ γυναικός. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἀγεννήτου φύσεως ὑπάρχων ὁ 
θεὸς ὁ παντοκράτωρ γεννητῆς φύσεως οὐκ οἶδεν 
ἑαυτόν, ὁ δὲ υἱὸς γεννητῆς φύσεως ὑπάρχων τοῦτο 
γινώσκει ἑαυτόν, ὅπερ ἐστί, πῶς οὐκ ἂν εἴη τὸ ὁμοούσιον <pb/> 
ψεῦδος τοῦ μὲν γινώσκοντος ἑαυτὸν ἀγέννητον, τοῦ δὲ γεννητόν; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ τὸ ἀγέννητον καὶ τὸ γεννητὸν νομίζεις 
εἶναι τὰς φύσεις, οἶδε δὲ ἑαυτὸν καὶ Γαβριὴλ γεννητῆς 
φύσεως, πῶς οὐκ ἂν εἴη καὶ Γαβριὴλ ὁμοούσιος 
τῷ υἱῷ; εἰ δὲ γεννητῆς φύσεως ὢν ὁ Γαβριὴλ οὐκ 
οἶδεν ἑαυτὸν ὁμοούσιον τῷ υἱῷ, οὐκ ἔστι τὸ γεννητὸν φύσις. 
εἰ δὲ οὐκ ἔστι τὸ γεννητὸν φύσις, οὐδὲ τὸ ἀγέννητόν 
ἐστι φύσις. [γενητὸν δὲ μὴ λέγε τὸν υἱὸν, τὸν γενεσιουργὸν
 τῶν ἁπάντων, ἀλλὰ γεννητὸν εἰπὲ ὡς γέγραπται.
 γεννητὸν γάρ ἐστι τὸ πατέρα ἔχον, 
γενητὸν δὲ τὸ γενεσιουργὸν ἔχον.] ἡμῶν οὖν γενεσιουργὸς 
ὁ θεὸς διὰ τοῦ υἱοῦ, τοῦ δὲ υἱοῦ πατὴρ οὐκέτι 
δὲ γενεσιουργός, οὐδεὶς γὰρ τοῦ ἑαυτοῦ υἱοῦ γενεσιουργός 
ἐστιν, ἐπεὶ οὐκέτι πατήρ, ἀλλὰ γενεσιουργός. 
γενεσιουργὸς δέ ἐστιν ὁ ἔξωθέν τι εἰς γένεσιν 
ἄγων, πατὴρ δὲ ὁ ἐξ ἑαυτοῦ γεννῶν. γενεσιουργὸν δὲ 
ἀκούων τὸν θεὸν μὴ ὑπονόει κόπον καὶ μόχθον, καὶ 
πατέρα ἀκούων μὴ ζήτει ῥεῦσιν, ἀλλὰ θεοπρεπῶς 
νόει, ἵνα θεὸς γένῃ καὶ μὴ ὡς ἄνθρωπος ἀποθάνῃς. <pb/> 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ μὴ τὸ ἀγέννητον τὴν ὑπόστασιν τοῦ θεοῦ 
παρίστησιν, ἀλλ' ἐπίνοιά ἐστιν ἀνθρωπίνη τὸ 
ἀσύγκριτον ὄνομα, χάριν τοῖς ἐπινοήσασι γινώσκει ὁ 
θεὸς διὰ τὸ ἀγέννητον τὴν ὑπεροχὴν τοῦ ὀνόματος οὐ 
φέρων ἐν οὐσίᾳ. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ τὸ ἀγέννητον τὴν ὑπόστασιν 
τοῦ θεοῦ παρίστησι καὶ τοῦτό ἐστι τὸ ἀσύγκριτον 
τοῦ θεοῦ ὄνομα, πῶς οὐκ ἐδίδαξαν ἡμᾶς τοῦτο αἱ 
θεῖαι γραφαί; ἀλλ' ἐσφάλη Παῦλος, τὸ σκεῦος τῆς 
ἐκλογῆς, τὸ ἄφθαρτον καὶ ἀόρατον αὐτῷ μόνῳ προσεῖναι
 διδάξας καὶ μὴ τὸ ἀγέννητον. ἐπειδὴ δὲ σὺ 
</p>
</div>
<div type="page" n="1185">
<p rend="indent(1)">σοφώτερος θέλεις εἶναι τῶν θείων γραφῶν, εἰπὲ εἰ μὴ 
τὸ ἄφθαρτον καὶ τὸ ἀόρατον καὶ τὸ ἀψευδὲς τὴν ὑπόστασιν
 τοῦ θεοῦ παρίστησιν. εἰ γὰρ οὐ παρίστησιν, 
ἐσφάλη εἰρηκὼς "ἀφθάρτῳ ἀοράτῳ μόνῳ σοφῷ 
θεῷ". εἰ γὰρ οὐκ ἔχει ἐν αὐτοῖς τὸ ἀσύγκριτον, οὐκ <pb/> 
ἔστι μόνος ἄφθαρτος καὶ ἀόρατος· εἰ δὲ μόνος ἔχει τὸ 
ἄφθαρτον καὶ τὸ ἀόρατον, ἐν τούτοις τὸ ἀσύγκριτον 
καὶ οὐκ ἐν τῇ σῇ ἐπινοίᾳ. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἔξωθεν ἐπιθεωρεῖται τῷ θεῷ τὸ 
ἀγέννητον, οἱ ἐπιθεωρήσαντες τοῦ ἐπιθεωρηθέντος 
εἰσὶν ἀμείνους κρεῖττον ὄνομα τῆς φύσεως αὐτῷ 
πορισάμενοι. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Μὴ ὑψοῦ ὡς εὑρηκὼς τὸ τοῦ θεοῦ 
ὄνομα, μήποτε ἀκούσῃς· "καὶ σὺ Καπερναοὺμ, ἐὰν 
ἕως τοῦ οὐρανοῦ ὑψωθῇς, ἀλλ' ἕως ᾅδου καταβιβασθήσῃ".
 ὅτι δὲ ὑπὲρ ταύτην ὑψηλοφρονεῖς, ἐντεῦθεν 
δῆλον ἐκ τοῦ τὴν μὲν θεόπνευστον γραφὴν λέγειν 
εἰρηκέναι τὸν θεόν· "ὤφθην φησὶ πρὸς Ἀβραὰμ 
καὶ Ἰσαὰκ καὶ Ἰακὼβ θεὸς ὢν αὐτῶν καὶ τὸ ὄνομά 
μου οὐκ ἐδήλωσα αὐτοῖς", σὲ δὲ λέγειν εὑρηκέναι 
αὐτό. ὅτι δὲ τὸ ἀγέννητον οὐκ ἔστιν ὄνομα τοῦ θεοῦ, 
δῆλόν ἐστιν ἐκ τοῦ λέγειν τὸν κύριον "πορευθέντες 
μαθητεύσατε πάντα τὰ ἔθνη, βαπτίζοντες αὐτοὺς εἰς 
τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου 
πνεύματος", ὃ γὰρ ἐὰν εἴπῃς ὄνομα τοῦ πατρὸς εἶναι, 
τοῦτο καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος <pb/> 
ἀναγκασθήσῃ δοῦναι· εἰ γὰρ ἄλλο τοῦ πατρὸς καὶ ἄλλο τοῦ 
υἱοῦ καὶ ἄλλο τοῦ ἁγίου πνεύματος, εὗρες δὲ τὸ τοῦ 
πατρὸς ὡς ἐνόμισας, εἰπὲ καὶ τὸ τοῦ υἱοῦ, κἂν εἴπῃς 
τὸ τοῦ υἱοῦ, εἰπὲ καὶ τὸ τοῦ ἁγίου πνεύματος, ἵνα τότε 
ἀκούσῃς φάσκων εἶναι σοφὸς ἐμωράνθης· ὃ γὰρ οὐκ 
εἶπεν ἡ γραφὴ οὐχ εὑρήσεις. εἰ δὲ νομίζεις τοῦ πατρὸς 
εἶναι τὸ ἀγέννητον καὶ τοῦ υἱοῦ τὸ γεννητὸν, 
ποῖον ἆρα τούτων τῷ πνεύματι δώσεις; 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. 
Εἰ καὶ τὸ γέννημα ἄτρεπτόν ἐστι τὴν φύσιν, ἀλλὰ διὰ 
τὸν γεννήσαντα· τὸ δὲ ἀγέννητον οὐσία ἐστὶν ἄτρεπτος 
οὐ διὰ τὴν γνώμην, ἀλλὰ διὰ τὸ ἐν οὐσίᾳ 
ἀξίωμα. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Καὶ εἰ μή ἐστιν οὐσίας ἀξιώματι ἄτρεπτος 
ὁ τοῦ θεοῦ υἱὸς, τίνι διαφέρει τῶν ἄλλων λογικῶν 
δυνάμεων καὶ αὐτῶν ἐχουσῶν τὸ ἄτρεπτον ἐν τῇ 
γνώμῃ τοῦ κτίσαντος; πῶς δὲ καὶ ἀκούεις αὐτοῦ 
λέγοντος· "πάντα ὅσα ἔχει ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν", εἴπερ 
οὐκ ἐν τῷ τῆς οὐσίας ἀξιώματι ἔχει τὸ ἄτρεπτον; <pb/> 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τὸ ἀγέννητον οὐσίας ἐστὶ δηλωτικὸν, 
εἰκότως πρὸς τὴν τοῦ γεννήματος οὐσίαν ἀντιδιαστέλλεται·
 εἰ δὲ μηδὲν σημαίνει τὸ ἀγέννητον, 
πολλῷ δὴ μᾶλλον οὐδὲν δηλοῖ τὸ γέννημα, μηδενὶ δὲ 
μηδὲν πῶς ἀντιδιαστέλλειν; εἰ δὲ ἡ ἀγέννητος προφορὰ
 πρὸς τὴν γεννητὴν προφορὰν ἀντιδιαστέλλεται σιωπῆς 
</p>
</div>
<div type="page" n="1188">
<p rend="indent(1)">τὴν προφορὰν διαδεχομένης, γίνεσθαι συμβαίνει καὶ 
ἀπογίνεσθαι τὴν τῶν Χριστιανῶν ἐλπίδα ἐν διαφόρῳ 
προφορᾷ κειμένην, ἀλλ' οὐκ ἐν φύσεσιν οὕτως ἐχούσαις, 
ὡς ἡ τῶν ὀνομάτων βούλεται σημασία. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. 
Ὅταν σοι δοθῇ λέγειν ἐπὶ θεοῦ τὸ ἀγέννητον, τότε 
σημαίνειν τὸ ἀγέννητον λέγομεν τὸ μὴ γεγεννῆσθαι 
τὴν οὐσίαν, ὡς τὸ ἀψευδὲς τὸ μὴ ψεύδεσθαι τὴν 
οὐσίαν, οὔτε δὲ τὸ ἀψευδὲς ἡ οὐσία οὔτε τὸ ἀγέννητον· 
εἰ γὰρ τὸ ἀγέννητον ἡ οὐσία, καὶ τὸ ἀψευδὲς ἡ οὐσία. 
ἔστι δὲ καὶ ὁ υἱὸς ἀψευδής, καὶ ἀγέννητος ἄρα, ἀλλ' <pb/> 
οὐκ ἀγέννητος κατὰ σέ, ἀψευδὴς δέ. οὐκ ἄρα τὸ ἀψευδὲς 
οὐσία. ὡς οὖν τὸ ἀψευδὲς οὐκ οὐσία, οὕτως οὐδὲ 
τὸ ἀγέννητον οὐσία· εἰ γὰρ τὸ ἀγέννητον οὐσία, καὶ 
τὸ γεννητὸν οὐσία· εἰ δὲ τὸ γεννητὸν οὐσία, πάντα τὰ 
γεννητὰ ὁμοούσια. τὸ δὲ οὐσίας δηλωτικὸν εἶναι τὸ 
ἀγέννητον καὶ τὸ γεννητὸν παρὰ τῆς σῆς εὕρηται 
προφορᾶς, ἣν δεῖ ὡς θάλασσαν κυμαίνουσαν ἐπιτιμηθῆναι.
 τὸ γὰρ πνεῦμα τῆς ἀληθείας πατέρα καὶ υἱὸν 
ἡμῖν ἐκήρυξεν τῶν ὀνομάτων τὰς σχέσεις ἡμῖν 
σημαινόντων, οὐκ ἀντερεῖς δὲ ὡς θεὸς φύσει καὶ ἀληθείᾳ 
&lt;πατήρ&gt;, πατὴρ δὲ πῶς, μὴ γεννήσας φύσει καὶ ἀληθείᾳ; 
ὥστε καὶ ἡ σοῦ τοῦ ἐπινοήσαντος τὸ ἀγέννητον καὶ τὸ 
γεννητὸν οὐσίας εἶναι δηλωτικὸν ἐλπὶς σιωπῆς τὴν 
προφορὰν διαδεχομένης ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως οὐχ 
εὑρίσκεται ἐκείνων μόνων εὑρισκομένων, ὧν τὸ πνεῦμα 
τὸ ἅγιον εἶπεν. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ μηδὲν πλέον σημαίνει εἰς ὑπεροχὴν 
οὐσίας τὸ ἀγέννητον πρὸς τὸ γέννημα, προφορᾷ μόνον 
ὑπερεχόμενος ὁ υἱὸς βελτίους ἑαυτοῦ γνώσεται τοὺς <pb/> 
προσαγορεύσαντας αὐτόν, οὐ τὸν προσαγορευθέντα 
θεὸν αὐτοῦ καὶ πατέρα. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Ὁ προσαγορεύσας τὸν 
πατέρα ἀγέννητον καὶ τοῦτο αὐτοῦ τὴν οὐσίαν εἶναι 
νομοθετήσας τοῖς Ἰουδαίοις σὺ εἶ, οὐδαμοῦ γὰρ τὸ θεῖον 
πνεῦμα τοῦτο ἐδίδαξεν. ὅτι δὲ σὺ τοῦ υἱοῦ βελτίων 
οὐχ εὑρεθήσῃ, ἀλλὰ τοῦ σὲ διδάξαντος διαβόλου 
χείρων ὡμολόγηται. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἡ ἀγέννητος οὐσία κρείττων 
ἐστὶ γενέσεως οἴκοθεν ἔχουσα τὸ κρεῖττον, αὐτοουσία
 ἐστὶν ἀγέννητος· οὐ γὰρ βουλόμενος ὅτι βούλεται 
γενέσεώς ἐστι κρείττων, ἀλλ' ὅτι αὐτοουσία 
ὑπάρχουσα ὁ ἀγέννητος θεὸς οὐδενὶ λόγῳ ἐπιτρέπει 
καθ' ἑαυτῆς γένεσιν ἐπινοῆσαι, ὠθοῦσα φέρεσθαι 
κατὰ τῶν γεννητῶν πᾶσαν ἐξέτασιν καὶ πάντα 
λογισμόν. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Πᾶσα οὐσία κρείττων ἐστὶ γενέσεως. 
οὐ γὰρ ταὐτόν ἐστιν οὐσία καὶ γένεσις. ὅτι δὲ ἡ γένεσις <pb/> 
οὐκ ἔστιν οὐσία ἐντεῦθεν δῆλον ἐκ τοῦ μὴ εἶναι 
τὰ γεννητὰ ὁμοούσια. εἰ δὲ τὰ γενητὰ οὐκ 
εἰσὶν ὁμοούσια, οὐκ ἔστιν ἄρα ἡ γένεσις οὐσία. εἰ δὲ 
ἡ γένεσις οὐκ ἔστιν οὐσία, οὐδὲ ἡ ἀγεννησία ἐστὶν 
οὐσία. εἰ δὲ ἡ ἀγεννησία ἐστὶν οὐσία, ἡ δὲ γένεσις οὐκ 
οὐσία, πῶς λέγεις ἀνόμοιον; τὸ γὰρ ὂν τῷ μὴ ὄντι 
οὔτε ὅμοιον οὔτε ἀνόμοιον. </p>
</div>
<div type="page" n="1189">
<p rend="indent(2)">Ἀνόμ. Εἰ στερήσεώς ἐστι δηλωτικὸν ἐπὶ 
θεοῦ τὸ ἀγέννητον, μηδὲν δὲ εἴη τὸ ἀγέννητον, ποῖος 
λόγος ἂν ἀφαιρήσειε τοῦ μηδενὸς τὸ μηδέν; εἰ δὲ ὂν 
σημαίνει, τίς ἂν χωρίσειεν ὄντος ὄν, ὅπερ ἐστὶν 
αὐτὸ ἑαυτοῦ; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ τὸ ἄφθαρτον καὶ τὸ ἀθάνατον 
στερήσεώς εἰσι δηλωτικά, ἔστω καὶ τὸ ἀγέννητον. 
τοῖς οὖν αὐτοῖς καὶ ἡμεῖς χρησώμεθα λόγοις· εἰ 
στερήσεώς ἐστι δηλωτικὸν ἐπὶ θεοῦ τὸ ἄφθαρτον, <pb/> 
μηδὲν δέ ἐστι τὸ ἄφθαρτον ποῖος λόγος ἂν ἀφαιρήσειε 
τοῦ μηδενὸς τὸ μηδέν; εἰ δὲ ὂν σημαίνει, τίς ἂν 
χωρίσειε ὄντος ὄν, ὅπερ 
ἐστὶ στερήσεως δηλωτικόν, τὸ ἄφθαρτον καὶ τὸ ἀθάνατον 
καὶ τὸ ἀγέννητον; καὶ εἰ ταὐτὸν σημαίνει τὸ 
ἀγέννητον καὶ τὸ ἄφθαρτον εἴτ' οὖν καὶ τὸ ἀθάνατον, ἔστι δὲ 
καὶ ὁ υἱὸς ἄφθαρτος καὶ ἀθάνατος, ἔστιν ἄρα καὶ 
αὐτὸς ἀγέννητος. εἰ δ' οὐκ ἔστιν ἀγέννητος ἄφθαρτος 
καὶ ἀθάνατος ὤν, οὐ ταὐτὸν σημαίνει τὸ ἀγέννητον καὶ 
τὸ ἄφθαρτον εἴτ' οὖν ἀθάνατον. εἰ δ' οὐ ταὐτὸν σημαίνει, 
δικαιοῖς δὲ μᾶλλον αὐτὸς τὸ ἀγέννητον εἶναι τὴν οὐσίαν· 
ἔσται ἄρα κατὰ σὲ καὶ κατὰ τοὺς τῆς σῆς σοφίας 
λόγους ἀγέννητος μὲν ἡ οὐσία, οὐκ ἀθάνατος δέ, 
οὔτε μὴν ἄφθαρτος. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ἡ στέρησις ἕξεων 
ἀφαίρεσις, τὸ ἐπὶ θεοῦ ἀγέννητον ἤτοι στέρησις ἔσται 
ἕξεως ἢ ἕξις στερήσεως. ἀλλ' εἰ μὲν στέρησίς ἐστιν <pb/> 
ἕξεως, πῶς ἂν τὸ μὴ προσὸν τῷ θεῷ συναριθμηθήσεται; 
εἰ δὲ ἕξις ἐστὶ τὸ ἀγέννητον, ἀνάγκη προϋποθέσθαι 
γεννητὴν οὐσίαν, ἵν' οὕτως ἕξιν προσλαβοῦσα 
ἀγέννητος ὀνομάζηται. εἰ δὲ ἡ γεννητὴ ἀγεννήτου 
οὐσίας μετέσχεν ἕξεως ὑπομείνασα ἀποβολὴν 
γενέσεως ἐστέρηται, εἴη ἂν οὐσία μὲν ἡ γεννητή, τὸ 
δὲ ἀγέννητον ἕξις. εἰ δὲ τὸ γέννημα παρ' οὐδέν ἐστι 
δηλωτικόν, δηλονότι ἕξεώς ἐστι σημαντικόν, ἄν τε 
μεταπλασθῇ ἐξουσίᾳ τινός, ἄν τε τοῦτό ἐστιν, ὃ 
λέγεται γέννημα τινός. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Πάλιν τοῖς ἴσοις χρησόμεθα 
λόγοις· τὸ γὰρ αὐτὸ καὶ ἐπὶ τοῦ ἀψευδοῦς καὶ 
τοῦ ἀθανάτου καὶ τοῦ ἀφθάρτου εἴποι τις ἄν· τῆς γὰρ 
αὐτῆς ἐστι χρήσεως τὸ ἀγέννητον, ὅταν σοι τέως 
συγχωρήσωμεν λέγειν, ὃ τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας οὐκ 
εἶπεν. ἐροῦμεν οὖν καὶ ἡμεῖς· εἰ ἡ στέρησις ἕξεων <pb/> 
ἀφαίρεσις, τὸ ἐπὶ θεοῦ ἀψευδὲς ἤτοι στέρησις ἕξεως 
ἢ ἕξις στερήσεως. ἀλλ' εἰ μὲν στέρησίς ἐστιν ἕξεως, 
πῶς ἂν τὸ μὴ προσὸν τῷ θεῷ συναριθμηθήσεται; εἰ 
δὲ ἕξις ἐστὶ τὸ ἀψευδὲς, ἀνάγκη προϋποθέσθαι 
ψεῦδος καὶ ψευδῆ οὐσίαν, ἵνα οὕτως ἕξιν προσλαβοῦσα 
ἀψευδὴς ὀνομάζηται. εἰ δὲ ἡ ψευδὴς ἀψευδοῦς οὐσίας 
μετέσχεν, ἕξεως ὑπομείνασα ἀποβολὴν ψεύδους ἐστέρηται, 
εἴη ἂν οὖν οὐσία ψευδής, τὸ δὲ ἀψευδὲς ἕξις, καί 
σου ἡ μεγαλόφρων σοφία τοσαύτην ἀσέβειαν ὕλης 
εὑροῦσα. </p>
</div>
<div type="page" n="1192">
<p rend="indent(2)">Ἀνόμ. Εἰ τὸ γεννητὸν ἕξις καὶ τὸ ἀγέννητον 
ἕξις, αἱ μὲν οὐσίαι τῶν ἕξεων πρῶται, αἱ δὲ 
ἕξεις τῶν οὐσιῶν, εἰ καὶ δεύτεραι, ἀλλ' οὖν γε 
προτιμότεραι. εἰ δὲ τὸ ἀγέννητον τοῦ γεννητοῦ αἴτιόν 
ἐστι τοῦ εἶναι, σημαινόμενον δὲ τὸ 
γέννημα συνεισφέρει τῆς ἑαυτοῦ οὐσίας τὸ αἴτιον, οὐσίας 
ἐστὶ δηλωτικὸν τὸ γέννημα, ἀλλ' οὐχ ἕξεως τῆς <pb/> 
ἀγεννήτου φύσεως οὐδὲν ἑαυτῇ συνεισαγούσης, 
πῶς οὐ ἂν εἴη οὐσία, ἀλλ' ἕξις ἡ ἀγέννητος φύσις; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Οὐσίας μὲν οὐδὲν προτιμότερον, σοφώτατε, 
οὔτε δὲ ἕξιν οὔτε οὐσίαν λέγομεν ἐπὶ θεοῦ τὸ ἀγέννητον. 
τὸ δὲ μὴ γεγεννῆσθαι αὐτὸν δι' αὐτοῦ μεμαθήκαμεν, 
καὶ τοῦτο οὐκ ἀπὸ τῆς θείας γραφῆς, ἀλλ' 
ἀπὸ τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως καὶ ἐννοίας. τὸ τοίνυν 
ἀγέννητον τοῦ γεννητοῦ αἴτιον οὐκ ἔστιν· οὐ γὰρ τὸ 
μὴ γεγεννῆσθαι τὸν θεὸν τοῦ υἱοῦ αἴτιον, ἀλλ' ἡ οὐσία 
τῆς οὐσίας ὡς τὸ φῶς τοῦ ἀπαυγάσματος. ἀλλ' οὔτε 
μὴν τὸ γέννημα συνεισφέρει τὴν ἑαυτοῦ οὐσίαν, ἢ γὰρ 
ἂν πάντα τὰ γεννητὰ τὴν αὐτὴν συνεισέφερον 
οὐσίαν, καὶ ἄγγελος καὶ ἵππος καὶ κύων καὶ 
ἄνθρωπος, πάντα γὰρ ὁμοίως εἰσὶ γεννητά, ἀλλ' οὐ 
τῆς αὐτῆς οὐσίας. εἰ δὲ τοῦτο, οὐκ ἄρα τὸ γεννητὸν 
οὐσία. κἂν μὴ οὖν εἰσάγηται τί τὸ ἀγέννητον, ἀλλ' οὐ 
παρὰ τοῦτο οὐσία, καὶ γὰρ καὶ τὸ ἀψευδὲς οὐδὲν εἰσάγει
 καὶ οὐκ ἔστιν οὐσία· εἰ γὰρ τὸ ἀψευδὲς οὐσία 
καὶ τὸ ἀγέννητον οὐσία, ταὐτόν ἐστι τὸ ἀψευδὲς <pb/> 
τῷ ἀγεννήτῳ. ἀψευδὴς δὲ ὁ υἱὸς ἀλήθεια ὤν, 
ἀγέννητος ἄρα· οὐκ ἀγέννητος δὲ κατὰ σέ, ἀψευδὴς δέ. 
οὐ ταὐτὸν ἄρα σημαινόμενόν ἐστι τὸ ἀψευδὲς τῷ ἀγεννήτῳ. 
εἰ δὲ οὐκ ἔστι ταὐτὸν σημαινόμενον, οὐκ ἄρα 
οὐσία τὸ ἀγέννητον, ἐπειδὴ μηδὲ τὸ ἀψευδές. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ πᾶσα οὐσία ἐστὶν ἀγέννητος, οἷα ἡ 
τοῦ θεοῦ τοῦ παντοκράτορος, πῶς τὴν μὲν παθητὴν ἐρεῖς, 
τὴν δὲ ἀπαθῆ; εἰ δὲ φύσεως ἀποκληρώσει ἀγεννήτου 
ἡ μὲν διαμένει ποσότητος καὶ ποιότητος καὶ ἁπλῶς 
εἰπεῖν πάσης μεταβολῆς ἀμείνων, ἡ δὲ 
πάθους ἐστὶν ὑπεύθυνος συγχωρηθεῖσα, τὸ ἀπαράλλακτον 
εἰς οὐσίαν ἔχειν τῷ αὐτομάτῳ ἐπιτρέψαι 
ὀφείλεται κατὰ τὰς προειρημένας· ἢ τό γ' οὖν ἀκόλουθον
 τὴν ποιοῦσαν ἀγέννητον εἰπεῖν, γεννητὴν δὲ 
τὴν μεταβαλλομένην. <pb/> 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Ἔδει μὲν οὖν ἡμᾶς πρὸς 
τὸ ἀνακόλουθον τῶν προτάσεων καὶ τῶν ἐπαγωγῶν 
μήτε ἀποκρίνασθαι, ἵνα δὲ μὴ δόξῃς φρόνιμος παρὰ 
σεαυτῷ εἶναι, μάνθανε μὴ βλασφημεῖν. παθητὴν λέγων 
τὴν τοῦ υἱοῦ οὐσίαν μὴ προσδοκήσῃς παρ' αὐτοῦ 
τὴν ἀπάθειαν κληρονομῆσαι, εἰ γὰρ μέτοχοι αὐτῆς 
γεγόναμεν, ἀπαθεῖς διαμένομεν, ἀπαθὴς ἄρα ἐστὶν 
ἡ παρέχουσα ἄλλοις τὴν ἀπάθειαν. ὁ δὲ λέγων 
πᾶσαν οὐσίαν εἶναι ἀγέννητον μετὰ σοῦ οὐκ ἔστι 
χριστιανός, οὐ γὰρ τὸν αὐτὸν λόγον τοῦ εἶναι ἔχομεν 
τὰ ποιήματα τῷ πεποιηκότι. διὰ γὰρ τοῦτο καὶ τὸν 
υἱὸν ἀπαύγασμα εἶναι λέγομεν, ἵνα μὴ τὸν αὐτὸν 
</p>
</div>
<div type="page" n="1193">
<p rend="indent(1)">λόγον τοῦ εἶναι ἔχειν νομίσωμεν αὐτόν, ὃν ἔχομεν 
ἡμεῖς, οἱ ἐξ οὐκ ὄντων κατ' ἐντολὴν ὑπάρχοντες. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τῆς γιγνομένης ἡ ἀγέννητος φύσις ἐστὶν 
αἰτία, τὸ δὲ ἀγέννητον μηδὲν εἴη, πῶς ἂν εἴη αἴτιον 
τὸ μηδὲν τοῦ γεγονότος; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Αἰτία ἐστὶν ἡ τοῦ 
θεοῦ φύσις καὶ τοῦ υἱοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος <pb/> 
καὶ τῆς κτίσεως πάσης, ἀλλὰ τοῦ μὲν υἱοῦ ὡς λόγου, "ἐν ἀρχῇ γὰρ ἦν ὁ λόγος", 
τοῦ δὲ πνεύματος ὡς πνοῆς, "πνοὴ γὰρ παντοκράτορος 
ἡ διδάξασά με", τῆς δὲ κτίσεως ὡς ποιήματος, 
"ἐκ γὰρ μεγέθους καὶ καλλονῆς κτισμάτων ἀναλόγως 
ὁ γενεσιουργὸς αὐτῶν θεωρεῖται". οὔτε δὲ λόγος προφορικὸς
 διὰ τῶν φωνητικῶν ὀργάνων ἐκπεμπόμενος, 
οὔτε πνοή τις διαχεομένη καὶ διὰ τῶν ἀναπνευστικῶν 
ὀργάνων ἐκπεμπομένη, ἀλλὰ καὶ λόγος ζῶν καὶ ἐνεργής, 
"πάντα γὰρ δι' αὐτοῦ ἐγένετο", καὶ πνεῦμα 
ζῶν καὶ ἐνεργόν, "πάντα γὰρ ταῦτα ἐνεργεῖ τὸ 
ἓν καὶ τὸ αὐτὸ πνεῦμα διαιροῦν ἰδίᾳ ἑκάστῳ καθὼς 
βούλεται". τὸ δὲ ἀγέννητον οὐκ ἔστιν αἴτιον τοῦ γεννητοῦ, 
οὐ γὰρ τὸ μὴ γενέσθαι τὸν θεὸν τῶν οὐσιῶν 
αἴτιον, ἀλλ' ἡ οὐσία τῶν οὐσιῶν αἰτία ὡς εἴρηται. εἰ 
γὰρ τὸ ἀγέννητον αἴτιον, αἴτιος δὲ καὶ ὁ υἱὸς τῶν 
κτισμάτων, ἀγέννητος ἄρα· ἀλλ' οὐκ ἀγέννητος κατὰ 
σέ, αἴτιος δέ· οὐ τὸ ἀγέννητον ἄρα αἴτιον. <pb/> 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τὸ ἀγέννητον στέρησις, ἡ δὲ στέρησις 
ἕξεως ἀποβολή ἐστιν, ἡ δὲ ἀποβολὴ παντελῶς ἀπόλλυται
 ἢ μεθίσταται ἐφ' ἕτερον, πῶς οἷόν τε ἕξει μεθισταμένῃ
 ἢ ἀπολλυμένῃ κατωνομάσθαι τὴν οὐσίαν 
τοῦ θεοῦ ἀγεννήτου φύσεως προσηγορίᾳ; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ 
ἀψευδὴς ὢν κατὰ στέρησιν ψεύδους ἐστὶν ἀψευδὴς καὶ 
ἄφθαρτος ὢν κατὰ στέρησιν φθορᾶς ἐστιν ἄφθαρτος, 
εἰπὲ καὶ τὸ ἀγέννητον κατὰ στέρησιν. ὁ δὲ κατονομάσας
 τὴν τοῦ θεοῦ οὐσίαν σὺ εἶ, ὁ τοιαῦτα τολμῶν 
κατὰ θεοῦ μαχόμενος, αὐτοῦ γὰρ λέγοντος καθὼς 
προείρηται· "ὤφθην πρὸς Ἀβραὰμ καὶ Ἰσαὰκ καὶ 
Ἰακώβ, τοὺς πατέρας ὑμῶν, θεὸς ὢν αὐτῶν καὶ τὸ 
ὄνομά μου οὐκ ἀπεκάλυψα αὐτοῖς", σὺ σαυτῷ ἀποδίδως
 μεγάλα· ἢ γὰρ ὡς ἐκείνων ὑπεραναβεβηκὼς 
ἐξ ἀποκαλύψεως ἔχεις τοῦ ὀνόματος τὴν γνῶσιν ἢ 
καὶ μὴ βουλομένου θεοῦ κατείληφας αὐτοῦ τῆς οὐσίας 
τὸ ὄνομα; <pb/> 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τὸ ἀγέννητον δηλοῖ στέρησιν 
μὴ προσοῦσαν τῷ θεῷ, πῶς ἀγέννητον εἶναι λέγομεν, 
γεννητὸν δὲ μὴ εἶναι; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ τὸ ἄφθαρτον δηλοῖ 
στέρησιν μὴ προσοῦσαν τῷ θεῷ, πῶς ἄφθαρτον μὲν 
λέγομεν, φθαρτὸν δὲ οὐ λέγομεν; εἰ δὲ τὸ ἄφθαρτον 
οὐκ ἔστι στερήσεως δηλωτικόν, οὔτε τὸ ἀγέννητον, 
οὔτε μὴν οὐσίας. εἰ γὰρ τὸ ἀγέννητον οὐσίας ἐστὶ 
δηλωτικὸν, καὶ τὸ ἄφθαρτον ἔσται οὐσίας δηλωτικόν, 
καὶ εἰ τὸ ἀγέννητον καὶ τὸ ἄφθαρτον ἔσται οὐσίας 
δηλωτικόν, καὶ τὸ ἀψευδὲς καὶ τὸ ἄφθαρτον ταὐτὸν ἂν 
εἴη τῷ ἀγεννήτῳ· ἀψευδὴς δὲ καὶ ἄφθαρτος ὁ υἱὸς καὶ 
ἀγέννητος ἄρα. ἀλλ' οὐκ ἀγέννητος κατὰ σέ, οὐκ 
ἄρα ταὐτὸν ἔσται σημαινόμενον τὸ ἀψευδὲς καὶ ἄφθαρτον, 
ἀλλὰ τὸ μὲν ἀγέννητον τὸ μὴ γεγεννῆσθαι τὸν 
θεὸν σημαίνειν λέγομεν, τὸ δὲ ἄφθαρτον τὸ μὴ φθείρεσθαι, 
τὸ δὲ ἀψευδὲς τὸ μὴ ψεύδεσθαι. </p>
</div>
<div type="page" n="1196">
<p rend="indent(2)">Ἀνόμ. Εἰ ψιλὸν ὄνομά ἐστιν ἐπὶ θεοῦ τὸ ἀγέννητον, 
ἡ δὲ ψιλὴ προφορὰ τὴν ὑπόστασιν ἐπαίρει κατὰ 
πάντων τῶν γεννητῶν, τιμιωτέρα ἐστὶν ἡ ἀνθρώπων <pb/> 
προφορὰ τῆς τοῦ παντοκράτορος ὑποστάσεως ἀσυγκρίτῳ
 ὑπεροχῇ καλλωπίσασα τὸν θεὸν τὸν παντοκράτορα. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Οὔτε ψιλὴν προφορὰν τὸ ἀγέννητον λέγομεν 
οὔτε οὐσίαν. εἰ γὰρ τὸ ἀγέννητον οὐσία, καὶ 
τὸ γεννητὸν οὐσία, εἰ δὲ τὸ γεννητὸν οὐσία, πάντα 
τὰ γεννητὰ ὁμοούσια· οὐκ ἄρα τὸ γεννητὸν οὐσία. εἰ 
δὲ οὐκ οὐσία τὸ γεννητόν, οὐδὲ τὸ ἀγέννητον οὐσία, 
οὐκ ἔστι δὲ ψιλὴ προφορὰ τὸ ἀγέννητον, σημαίνει 
γὰρ τὸ μὴ γεγεννῆσθαι τὸν θεὸν, ὡς τὸ ἀψευδὲς τὸ μὴ 
ψεύδεσθαι καὶ τὸ ἄφθαρτον τὸ μὴ φθείρεσθαι. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ παντὶ γεννητῷ αἰτία συγκεκλήρωται, ἀναίτιος δὲ ἡ 
ἀγέννητος φύσις, οὐκ αἰτίαν δηλοῖ τὸ ἀγέννητον, ἀλλ' 
οὐσίαν σημαίνει. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ οὐσίαν σημαίνει τὸ ἀγέννητον 
καὶ οὐσίαν τὸ γεννητὸν, οὐσία δὲ οὐσίας οὐδὲν 
διαφέρει, ᾗ οὐσία ἐστίν· οὐδὲν ἄρα διαφέρει τὸ ἀγέννητον <pb/> 
τοῦ γεννητοῦ. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ τῇ τοῦ γεννήματος 
οὐσίᾳ συνεμφαίνεται ὡς αἰτία ἡ ἀγεννήτου 
ὑπόστασις, κατὰ πάσης αἰτίας τὸ ἀπαράλλακτον ἔχουσα, 
αὐτοουσία ἐστὶν ἀσύγκριτος οὐκ ἔξωθεν ἐμφαίνουσα 
τὸ ἀπρόσιτον &lt;αὐτὴ&gt; δὲ ὑπάρχουσα ἀσύγκριτος καὶ 
ἀπρόσιτος ἐπειδὴ ἀγέννητος. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ διὰ τὴν τοῦ 
ἀγεννήτου προσηγορίαν ἀσύγκριτον λέγεις τὴν τοῦ 
θεοῦ οὐσίαν καὶ ἀπρόσιτον, ὁ υἱὸς κατὰ σὲ μὴ ὢν 
ἀγέννητος οὔτε ἀσύγκριτος οὔτε ἀπρόσιτος, οὐκ ἄρα 
διὰ τὸ ἀγέννητον ἀσύγκριτος. πῶς δὲ καὶ ἀσύγκριτός ἐστιν 
ὁ πατὴρ τῷ λέγοντι· "ὥσπερ ὁ πατὴρ ἐγείρει τοὺς 
νεκροὺς καὶ ζωοποιεῖ, οὕτως καὶ ὁ υἱὸς οὓς θέλει 
ζωοποιεῖ", ἢ πῶς ἀσύγκριτος τῷ λέγοντι· "πάντα γὰρ 
ὅσα ἂν ποιῇ ὁ πατὴρ, ταῦτα καὶ ὁ υἱὸς ὁμοίως ποιεῖ"; 
ἢ πῶς ἀσύγκριτος τῷ λέγοντι· "πάντα ὅσα ἔχει ὁ <pb/> 
πατὴρ ἐμά ἐστιν", καὶ ἐν ἄλλοις· "τὰ ἐμὰ σὰ καὶ 
τὰ σὰ ἐμά"; καὶ πῶς ἀσύγκριτος τῷ λέγοντι· "ἵνα 
τιμῶσι τὸν υἱὸν καθὼς τιμῶσι τὸν πατέρα"; 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ ὑπερέχει πάσης φύσεως ὁ παντοκράτωρ,
 διὰ τὸ ἀγέννητον ὑπερέχει, ὅπερ ἐστὶν αἴτιον 
τοῖς γεννητοῖς διαμονῆς. εἰ δὲ μή ἐστιν αἰτίας 
δηλωτικὸν τὸ ἀγέννητον, πόθεν ἂν ἡ τῶν γεννητῶν 
φύσις ἕξει τὸ διασώζεσθαι; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ διὰ τοῦτο ὑπερέχει
 πάσης φύσεως ὁ παντοκράτωρ, διὰ τὸ ἀγέννητον 
ὁ υἱὸς, κατὰ σὲ μὴ ὢν ἀγέννητος, οὐχ ὑπερέχει πάσης 
φύσεως, οὐκ ἄρα διὰ τὸ ἀγέννητον ὑπερέχει ὁ πατὴρ 
πάσης φύσεως, ἀλλ' ᾧ λόγῳ ὁ πατὴρ ὑπερέχει πάσης 
φύσεως, τούτῳ τῷ λόγῳ καὶ ὁ υἱὸς ὑπερέχει πάσης 
φύσεως· ὑπερέχει δὲ ὁ πατὴρ τῇ φύσει τῆς θεότητος, 
ταύτῃ καὶ ὁ υἱὸς ὑπερέχει πάσης φύσεως. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ 
οὐδὲν τῶν ἀοράτων αὐτὸ ἑαυτοῦ σπερματικῶς προ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1197">
<p>υπάρχει, διαμένει δὲ ἐν φύσει ἀποκεκληρωμένῃ, πῶς 
ἂν ὁ ἀγέννητος θεὸς ἐλεύθερος ἀποκληρώσεως ὑπάρχων 
νῦν μὲν τὴν ἑαυτοῦ οὐσίαν δευτέραν ἐν γεννήματι
 ὁρᾷ, νῦν δὲ προτέραν ἐν ἀγεννήτῳ κατὰ τὴν 
πρώτου καὶ δευτέρου τάξιν; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Οὐδὲν μὲν τῶν 
ἀοράτων αὐτὸ ἑαυτοῦ σπερματικῶς προϋπάρχει, ἀλλ' ἐν 
τῇ ἐξουσίᾳ τοῦ δημιουργοῦ κατὰ τὰς θείας γραφὰς 
"μὴ ὄντα ὡς ὄντα" εἰσίν. ὁ δὲ υἱὸς ἐν τῇ οὐσίᾳ τοῦ 
πατρὸς ὢν καὶ ἔστι καὶ ἔσται ὡς ἀπαύγασμα δόξης 
καὶ χαρακτὴρ ὑποστάσεως συνεπιθεωρούμενος 
τῷ γεννήσαντι αὐτὸν ἀπαθῶς ἀχρόνως ἀιδίως, οὐσίας 
καὶ βουλῆς καὶ δυνάμεως καὶ δόξης ἀπαράλλακτος 
εἰκὼν πρὸ τῶν αἰώνων ὑπάρχων. ὁ δὲ 
ἀγέννητος θεὸς τὴν ἑαυτοῦ οὐσίαν οἶδεν ἀγέννητον 
ὡς καὶ ἀψευδῆ καὶ ἄφθαρτον καὶ ἀσώματον καὶ ἀθάνατον 
καὶ οὐχ ὁρᾷ τὴν ἑαυτοῦ οὐσίαν νῦν μὲν ἀγέννητον, 
νῦν δὲ γεννητήν, ἀλλ' ὃ ὁρᾷ ἑαυτὸν, τοῦτο ὁρᾷ 
καὶ τὴν ἑαυτοῦ εἰκόνα. τίς δέ ἐστι τὴν οὐσίαν οὔτε 
ἡμῖν ἀπεκάλυψεν οὔτε τοῖς πρὸ ἡμῶν, λέγει γὰρ <pb/> 
καθὼς προείρηται· "ὤφθην πρὸς Ἀβραὰμ καὶ 
Ἰσαὰκ καὶ Ἰακὼβ, τοὺς πατέρας ὑμῶν, θεὸς ὢν αὐτῶν 
καὶ τὸ ὄνομά μου οὐκ ἐγνώρισα αὐτοῖς". 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ διαμένει ἐν ἀγεννήτῳ φύσει ὁ θεὸς, 
τὸ ἐν γενέσει καὶ ἀγεννησίᾳ ἑαυτὸν εἰδέναι ἀφαιρείσθω· 
συγχωρουμένου δὲ ἐν ἀγεννήτῳ καὶ γεννητῷ τὴν 
ἑαυτοῦ οὐσίαν παρατείνειν αὐτὸς ἑαυτοῦ ἀγνοεῖ τὴν 
οὐσίαν περιαγόμενος ὑπὸ γενέσεως καὶ ἀγεννησίας. εἰ δὲ 
καὶ τὸ γεννητὸν μετείληφεν οὐσίας ἀγεννήτου, ἐν δὲ 
γεννητοῦ φύσει ἀτελευτήτως διαμένει, ἐν ᾗ μὲν διατελεῖ
 φύσει γινώσκει ἑαυτὸν, ἀγνοῶν δηλονότι τὴν 
ἀγέννητον οὐσίαν· οὐ γὰρ οἷόν τε αὐτὸν περὶ ἑαυτοῦ 
καὶ ἀγεννήτου οὐσίας γνῶσιν ἔχειν καὶ γεννητῆς. εἰ <pb/> 
δὲ εὐκαταφρόνητόν ἐστι τὸ ἀγέννητον, διὰ μεταβολῆς 
ἐπιτηδειότητα ἀξίωμα φύσεώς ἐστιν ἡ οὐσία ἀμετάβλητος
 τῆς ἀγεννήτου οὐσίας πάσης οὐσίας κρείττονος 
ὁμολογουμένης. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ καὶ διαμένει ἀγέννητος 
ὁ θεὸς, ἀλλ' οὐκ ἔστιν αὐτοῦ τοῦτο φύσις, 
ἀλλ' ὅτι μὴ ἐγένετο τοῦτο ἔγνωμεν, τίς δέ ἐστιν ἡ 
φύσις οὐδέπω. καὶ γὰρ καὶ ἀσώματος διαμένει 
καὶ οὐκ ἔστιν αὐτοῦ τοῦτο ἡ φύσις, ἀλλ' ὅτι 
μὴ ἔχει σῶμα ἔγνωμεν. καὶ ἀψευδὴς διαμένει, ἀλλ' οὐκ 
ἔστιν αὐτοῦ τοῦτο ἡ φύσις, ἀλλ' ὅτι μὴ ψεύδεται ἔγνωμεν. 
τίς δέ ἐστι φύσις, οὐκ ἀπεκάλυψεν. εἰ γὰρ 
τὰ προειρημένα ἐστὶ φύσις, ἐψεύσατο εἰρηκώς· 
"ὤφθην πρὸς Ἀβραὰμ καὶ Ἰσαὰκ καὶ Ἰακώβ, 
τοὺς πατέρας ὑμῶν, θεὸς ὢν αὐτῶν καὶ τὸ ὄνομά 
μου οὐκ ἐγνώρισα αὐτοῖς". φαίνονται γὰρ εἰδότες τὰ 
προειρημένα, ἀλλ' ἀψευδής ἐστι καὶ οὐ ψεύδεται, 
οὐκ ἄρα ἀπεκάλυψε τὸ ὄνομα τῆς αὑτοῦ φύσεως. πῶς 
οὖν λέγεις τὸ ἀγέννητον; εἰ δὲ τὸ ὄνομα οὐκ ἀπεκάλυψε, <pb/> 
 πολλῷ πλέον τὴν φύσιν. </p>
</div>
<div type="page" n="1200">
<p rend="indent(2)">Ἀνόμ. Εἰ τὸ ἀγέννητον πάσης αἰτίας ἐξῄρηται, 
εἴη δὲ πολλὰ ἀγέννητα, ἀπαράλλακτον ἔχουσι τὴν φύσιν 
οὐ γὰρ ἂν εἰ ἀποκληρώσει φύσεώς τινος κοινοῦ 
καὶ ἰδίου μετειλήφει, ἡ μὲν ἐποίει, ἡ δὲ ἐγίγνετο. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Ἔστιν ἡ καθόλου πρότασις ἐπί τι ψευδής· οὐ γὰρ 
πᾶν ἀγέννητον, ὦ Ἀέτιε, πάσης αἰτίας ἐξῄρηται. 
ἀγέννητον γάρ ἐστι τὸ γενεσιουργὸν μὴ ἔχον, οὐ 
πάντως δὲ τὸ γενεσιουργὸν μὴ ἔχον ἁπάσης αἰτίας 
ἐξῄρηται, δυνατὸν γάρ τι γενεσιουργὸν μὴ ἔχειν, αἴτιον 
δὲ ἔχειν ἢ πατέρα ἢ χορηγόν, ὥστε κἂν δοθῇ 
σοι ἀγέννητον εἶναι τὸν θεὸν διὰ τὸ γενεσιουργὸν μὴ 
ἔχειν, τούτῳ τῷ λόγῳ καὶ ἡμεῖς λέγομεν ἀγέννητον 
τὸν υἱὸν διὰ τὸ γενεσιουργὸν μὴ ἔχειν, ἀλλ' οὐκ 
ἀναίτιον· τὸν γὰρ πατέρα οὐχ ὡς γενεσιουργὸν, ἀλλ' 
ὡς πατέρα ἔχει. καὶ τὸ πνεῦμα δὲ λέγομεν ἀγέννητον,
 οὐ γὰρ ἔχει γενεσιουργὸν, ἀλλ' οὐκ ἀναίτιον, 
ἔχει γὰρ αἴτιον τὸν θεὸν οὐχ ὡς γενεσιουργόν, ἀλλ' 
ὡς πηγὴν ἑαυτοῦ· καθάπερ γὰρ ἡ πηγὴ οὐ γενεσιουργεῖ <pb/> 
ἔξωθεν ὃ χορηγεῖ ὕδωρ, ἀλλ' ἐξ ἑαυτῆς πηγάζουσα 
ἔχει, οὕτως καὶ ὁ θεὸς πηγὴ τοῦ πνεύματός ἐστιν, 
ὡς εἴρηται, καὶ χορηγὸς αὐτοῦ, οὐκ ἔξωθεν αὐτὸ 
προσλαμβάνων, ἀλλ' ἐξ ἑαυτοῦ πηγάζων. γέγραπται 
γάρ· "δύο καὶ πονηρὰ ἐποίησεν ὁ λαός μου· ἐμὲ ἐγκατέλιπον, 
πηγὴν ὕδατος ζῶντος, καὶ ὤρυξαν ἑαυτοῖς 
λάκκους συντετριμμένους, οἳ οὐ δυνήσονται ὕδωρ 
συνέχειν", καὶ ὁ ἀπόστολος λέγει· "ὁ ἐπιχορηγῶν 
ὑμῖν τὸ πνεῦμα καὶ ἐνεργῶν ἐν ὑμῖν δυνάμεις", 
ὅτι δὲ τὸ ὕδωρ τὸ ζῶν ἐστι τὸ πνεῦμα, ὁ Χριστὸς 
ἐδίδαξε λέγων· "ὁ πίνων ἐκ τοῦ ὕδατος, οὗ ἐγὼ δώσω 
αὐτῷ, καθὼς εἶπεν ἡ γραφὴ, ποταμοὶ ἐκ τῆς κοιλίας 
αὐτοῦ ῥεύσουσιν ὕδατος ζῶντος", καὶ ἐπάγει ὁ εὐαγγελιστὴς
 λέγων· "τοῦτο δὲ ἔλεγε περὶ τοῦ πνεύματος, 
οὗ ἤμελλον λαμβάνειν οἱ πιστεύοντες εἰς αὐτόν", 
πόθεν οὖν τοῦτο τὸ ὕδωρ; δῆλον ἀπὸ τῆς πηγῆς τῆς 
λεγούσης· "ἐμὲ ἐγκατέλιπον, πηγὴν ὕδατος ζῶντος". 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ πᾶσα οὐσία ἐστὶν ἀγέννητος, οὐδ' 
ὁποτέρα διοίσει τῆς ἄλλης κατὰ τὸ ἀδέσποτον. πῶς <pb/> 
ἄν τις φαίη τὴν μὲν μεταβάλλεσθαι, τὴν δὲ 
μεταβάλλειν οὐκ ἐπιτρεπόντων τῷ θεῷ ὑφιστᾶν ἐκ 
μὴ ὑποκειμένης οὐσίας; 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Εἰ καὶ ἀσαφῶς καὶ 
ἀπαιδεύτως καὶ συνεσκιασμένως γράφεις, ἀλλ' ὅμως 
ἡμεῖς πάλιν ἐροῦμεν τὰ ἑαυτῶν· πᾶσαν οὐσίαν ὁ λέγων 
ἀγέννητον μετὰ τῶν ἀνόμοιον λεγόντων τὸν υἱὸν τῷ 
πατρὶ μαίνεται. πῶς γὰρ γενεσιουργὸς ὁ θεὸς μὴ 
οὐσῶν τῶν οὐσιῶν; πατὴρ δὲ καὶ υἱὸς καὶ ἅγιον 
πνεῦμα ἀγέννητος οὐσία, καθὼς εἴρηται, παρὰ 
τῆς ἡμετέρας λέγεται διανοίας. ὅτι δὲ οὐ τὸ 
ἀγέννητόν ἐστιν οὐσία καὶ ἐξ ὧν αὐτὸς γράφεις 
εὑρίσκεται. εἰ γὰρ ἐὰν ᾖ πᾶσα οὐσία ἀγέννητος οὐδ' 
ὁποτέρα διοίσει τῆς ἄλλης, ἀνάγκη πᾶσα καὶ τὰς γεννητὰς 
οὐσίας μὴ διαφέρειν ἑαυτῶν. εἰ δὲ διαφέρουσιν 
</p>
</div>
<div type="page" n="1201">
<p rend="indent(1)">ἑαυτῶν αἱ γεννηταὶ οὐσίαι, οὐκ ἄρα ἡ γένεσις 
οὐσία. εἰ δὲ οὐκ ἔστιν ἡ γένεσις οὐσία, οὐδὲ ἡ <pb/> 
ἀγεννησία ἐστὶν οὐσία. 
<space quantity="2"/>Ἀνόμ. Εἰ πᾶσα οὐσία ἐστὶν 
ἀγέννητος, πᾶσά ἐστιν ἀπαράλλακτος, τῆς δὲ οὐσίας 
ἀπαραλλάκτως ἐχούσης τὸ ποιεῖν καὶ τὶ πάσχειν 
αὐτοματισμῷ ἀναθετέον. πολλῶν δὲ ὄντων ἀγεννήτων
 καὶ ἀπαραλλάκτων ἀριθμητῶς διοίσουσιν ἀλλήλων, 
οὐ γὰρ ἂν εἴη ἀριθμητά, μὴ διεστῶτα ἢ καθόλου 
ἢ κατά τι πάσης διαστάσεως ἀποκλήρωσιν ἐμφαινούσης
 αἰτίας ἀποτεταγμένης ἀγεννήτου φύσεως. 
<space quantity="2"/>Ὀρθ. Ἀπαράλλακτος μὲν ὁ υἱὸς τῷ 
πατρὶ, κἂν μὴ θέλῃς. οὐ διὰ τοῦτο δὲ ἀπαράλλακτος 
διὰ τὸ ἀγέννητον, ἀλλὰ διὰ τὸ ταὐτὸν τῆς ἐνεργείας. τὸ δὲ ταὐτὸν τῆς ἐνεργείας δείκνυται
 ἐκ τοῦ πάντα ἐνεργεῖν τὸν υἱὸν ὅσα καὶ τὸν 
πατέρα. "πάντα γὰρ ὅσα ἂν ποιῇ ὁ πατὴρ, ταῦτα 
καὶ ὁ υἱὸς ὁμοίως ποιεῖ" καὶ τὸ πνεῦμα ἀπαράλλακτον. <pb/> 
πάντα γὰρ ἃ ἐνεργεῖ ὁ πατὴρ, καὶ αὐτὸ ἐνεργεῖ 
καθὼς βούλεται. ὧν δὲ ἡ αὐτὴ ἐνέργεια, ἀπαράλλακτος
 ἡ φύσις. εἰ δὲ νομίζεις διὰ τὸ ἀγέννητον τὸ 
ἀπαράλλακτον, ἀνάγκη καὶ πᾶν τὸ γεννητὸν ἀπαράλλακτον
 εἶναι. εἰ δὲ οὐ πᾶν τὸ γεννητὸν ἀπαράλλακτον, οὐκ ἄρα διὰ τὸ γεννητὸν ἀπαράλλακτον. 
εἰ δὲ τὸ γεννητὸν οὐ διὰ τὸ γεννητὸν ἀπαράλλακτον, οὐδὲ τὸ 
[ἀγέννητον διὰ τὸ ἀγέννητον ἀπαράλλακτον, ἀλλὰ καθὼς ἤδη 
[ἐν τῷ προλόγῳ διελαλήσαμεν, 
ἀετοῦ πετομένου ζητοῦντός ἐστι βορὰν καὶ μὴ 
ἔχοντος ἴχνος, οὐ γὰρ ἔχει ποῦ τοὺς πόδας στήσει, 
ἵνα καὶ αὐτὸς ἀκούσῃ μετὰ τοῦ Μωυσέως· "σὺ δὲ 
αὐτοῦ στῆθι μετ' ἐμοῦ", οὐ γὰρ μετὰ τοῦ υἱοῦ τοῦ 
θεοῦ στήκει ὁ λέγων γεννητὸν καὶ ἀγέννητον τὸν 
θεόν, ἀλλ' ὁ βαπτίζων εἰς τὸ ὄνομα πατρὸς καὶ <pb/> 
υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος. αὕτη γὰρ ἡμῶν 
ἡ στάσις πεπίστευται καὶ Ἀέτιος πέταται ζητῶν 
ἔτι βορὰν καὶ στάσιν. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1249t">
<p><label type="head">[Τοῦ ἁγίου Ἀθανασίου πρὸς Ἀπολιναριστὴν διάλεξις]</label> <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1249">
<p>Ὀρθόδοξος· 
Σῶμα ἀνθρώπινον ἔσχεν ὁ Χριστὸς ἢ οὔ; 
Ἀπολιναριστής. Οὔ. Ὀρθ. Ἀλλ' ὁποῖον; 
Ἀπολ. Θεϊκόν. Ὀρθ. Τῇ φύσει ἢ τῇ ἑνώσει τῆς 
οἰκονομίας; Ἀπολ. Τῇ ἑνώσει τῆς οἰκονομίας. 
Ὀρθ. Οὐκοῦν τῇ φύσει ἀνθρώπινον, τῇ δὲ οἰκονομίᾳ 
θεϊκόν. Ἀπολ. Ναί. Ὀρθ. Καὶ ὁμοούσιον ἡμῖν; 
Ἀπολ. Τὸ ἐκ Μαρίας σαρκίον ὁμοούσιον ἡμῖν. 
Ὀρθ. Σύμφωνοι οὖν ἡμῖν ἐστε ἐν τούτοις; Ἀπολ. Εἰ 
οὕτως, ναί. Ὀρθ. Ἴδωμεν οὖν καὶ περὶ ψυχῆς. <pb/> 
Ἀπολ. Ἴδωμεν. Ὀρθ. Ἔμψυχον ἦν τὸ σῶμα ἢ 
ἄψυχον; Ἀπολ. </p>
</div>
<div type="page" n="1252">
<p>Ἔμψυχον. Ὀρθ. Ψυχὴν ἔχον 
δηλονότι; Ἀπολ. Οὔ. Ὀρθ. Καὶ πῶς ἔμψυχον τὸ μὴ 
ἔχον ψυχήν; Ἀπολ. Θείᾳ ἦν ἐμψυχίᾳ ψυχωθέν. 
Ὀρθ. Σὺ γὰρ ἀθεεὶ ἐψυχώθης; Ἀπολ. Φυσικῶς 
ἐψυχώθην. Ὀρθ. Ἄνευ τῆς τοῦ θεοῦ δυνάμεως; 
Ἀπολ. Ἀλλ' οὐχ οὕτως ὁ κύριος. ἐνταῦθα γὰρ 
ψυχὴ λογικὴ σώματι ἡνωμένη προστάγματι θεοῦ 
ἄνθρωπον ἀποτελεῖ, ἐπὶ δὲ τοῦ Χριστοῦ οὐχ οὕτως, 
ἀλλὰ θεὸς λόγος σαρκὶ ἑνωθεὶς ἄνθρωπον ἀπετέλεσε 
θεόν. Ὀρθ. Τοῦτο οὖν λέγεις θείαν ἐμψυχίαν; Ἀπολ. 
Καὶ πάνυ. Ὀρθ. Ἀντὶ ψυχῆς οὖν ἦν ὁ λόγος; Ἀπολ. 
Ναί. Ὀρθ. Τίς οὖν ἦν ὁ λέγων· "τὴν ψυχήν 
μου οὐδεὶς αἴρει ἀπ' ἐμοῦ· ὅτε θέλω τίθημι αὐτήν, 
καὶ ὅτε θέλω λαμβάνω αὐτήν" ἡ σὰρξ ἢ ὁ λόγος; <pb/> 
Ἀπολ. Ὁ λόγος. Ὀρθ. Ποίαν ἔλεγε ψυχήν, ἣν 
εἶχεν ἢ ἣν οὐκ εἶχεν; Ἀπολ. Τὴν ἀνθρωπίνην 
ἔλεγε ζωήν. Ὀρθ. Δυνατὸν γὰρ ἀνθρωπίνην ζωὴν 
εἶναι μὴ παρούσης ψυχῆς; Ἀπολ. Καὶ πάνυ, 
ὁ γὰρ θεὸς αὐτὸς "ἐπὶ τῆς γῆς ὤφθη καὶ ἐν τοῖς ἀνθρώποις
 συνανεστράφη". 
Ὀρθ. Ὤφθη δὲ ὁ τῇ φύσει ἀόρατος πῶς; 
Ἀπολ. Σαρκί. Ὀρθ. Ὥσπερ οὖν σαρκός ἐστι 
τὸ φαίνεσθαι, οὕτω καὶ ψυχῆς τὸ συναναστρέφεσθαι. 
ἀδύνατον δὲ τὸν τῇ φύσει ἀόρατον ὁραθῆναι μὴ 
ἑνωθέντα σώματι τῷ δυναμένῳ ὁραθῆναι, καὶ ἀδύνατον
 τὸν τῇ φύσει ἀπαθῆ παθεῖν καὶ συναναστραφῆναι
 ἀνθρώποις μὴ ἑνωθέντα σώματι ἐμψύχῳ τῷ 
δυναμένῳ παθεῖν ἑκουσίως καὶ συναναστραφῆναι ἀνθρώποις. <pb/> 
 σῶμα δὲ ἔμψυχον ψυχὴν ἔχον ἔμψυχόν 
ἐστιν, κἂν θέλῃς κἂν μὴ θέλῃς. Ἀπολ. Ἄνθρωπος 
οὖν ἔπαθεν ὑπὲρ ἡμῶν; Ὀρθ. Μὴ γένοιτο.
 ἀλλὰ θεὸς βουληθεὶς ὀφθῆναι ἥνωσεν ἑαυτῷ 
σῶμα τὸ δυνάμενον ὀφθῆναι καὶ βουληθεὶς παθεῖν 
ἥνωσεν ἑαυτῷ σῶμα ἔμψυχον τὸ δυνάμενον παθεῖν 
ἑκουσίως, οὐ πρότερον ὑπάρξαν καὶ τότε κατ' ἀρετὴν
 ἑνωθέν, οὔτε ἐξ ἀνθρώπου ἁπλῶς τῆς Μαρίας, 
ἀλλὰ πρότερον αὐτῆς ἁγιασθείσης καὶ τότε ἐξ αὐτῆς
 μετασχόντος τοῦ θεοῦ λόγου τῆς ἀνθρωπότητος 
καὶ ἑνώσαντος ἑαυτῷ κατ' οἰκονομίαν ἔμψυχον σῶμα, 
ὡς εἶναι ἕνα τὸν αὐτὸν θεὸν καὶ ἄνθρωπον. Ἀπολ. 
Τὸ ἔμψυχον σῶμα ἄνθρωπός ἐστιν; Ὀρθ. Οὐχ ἁπλῶς 
τὸ ἔμψυχον σῶμα λέγω ἄνθρωπον, ἀλλὰ τὸ ἀνθρώπινον
 σῶμα ἔμψυχον ὂν ἄνθρωπός ἐστιν. Ἀπολ. Ἄνθρωπος
 οὗτος Ἰησοῦς ἐστιν; Ὀρθ. Ἑνωθεὶς λόγῳ. <pb/> 
Ἀπολ. Οὐκ ἔστιν οὖν Ἰησοῦς ἄνθρωπος; Ὀρθ. 
Ἄνευ τοῦ λόγου οὔτε ἄνθρωπον αὐτὸν οἶδα ὑποστάντα, 
τὴν γὰρ ὕπαρξιν αὐτοῦ ἐν τῇ ἑνώσει τοῦ λόγου γνωρίζω.
 Ἀπολ. Οὐκοῦν ἀντὶ τοῦ λογικοῦ ἦν ὁ λόγος; 
Ὀρθ. Οὔ, ἀλλ' ἐν τῷ λογικῷ ἦν ὁ λόγος ἑνώσας 
αὐτὸς ἑαυτῷ διὰ τοῦ λογικοῦ τὸ ἑκούσιον πάθος. 
Ἀπολ. Νοῦν ἀνθρώπου εἶχεν ὁ Χριστός; Ὀρθ. Μὴ 
λέγε, ὁ Χριστὸς διαιρῶν, νοῦν εἶχεν· τὸ γὰρ συναμφότερον,<space/>
 νοῦς καὶ λόγος, λέγεται ὁ Χριστός. </p>
</div>
<div type="page" n="1253">
<p>οὕτω 
δὲ νοῦν ἀνθρώπινον λέγω, ἐν ᾧ ἦν ὁ λόγος, ὡς ἐν τῇ 
ἀρχῇ τοῦ λόγου εἴπομεν σῶμα ἀνθρώπινον τῇ φύσει, 
τῇ δὲ οἰκονομίᾳ θεοῦ. οὕτω καὶ ψυχὴν τῇ φύσει ἀνθρωπίνην,
 τῇ δὲ οἰκονομίᾳ θεοῦ, καὶ νοῦν ἀνθρώπινον 
τῇ φύσει, τῇ δὲ οἰκονομίᾳ θεοῦ. καὶ ὥσπερ 
ἡ σὰρξ αὐτοῦ οὐκ εἶδε διαφθορὰν, οὕτως οὐδὲ ὁ 
νοῦς αὐτοῦ ἐποίησεν ἁμαρτίαν· καὶ ὥσπερ ἀνάγκη 
τὸ τῇ φύσει ἀνθρώπινον σῶμα, καὶ ἐκ τοῦ Ἀδάμ, 
ἐκ σαρκὸς καὶ αἵματος ἔχειν τὴν σύστασιν, οὕτως <pb/> 
ἀνάγκη τὴν ἀνθρωπίνην ψυχὴν λογικὴν εἶναι. καὶ 
πάλιν λέγω· ὥσπερ τὸ σῶμα φύσει μέν ἐστιν 
ἀνθρώπινον, τῇ δὲ ἑνώσει τῆς οἰκονομίας θεϊκόν, οὕτως
 καὶ ὁ νοῦς φύσει μὲν ἀνθρώπινος, τῇ δὲ ἑνώσει τῆς 
οἰκονομίας θεοῦ νοῦς. 
Ἀπολ. Δύο οὖν τέλεια; Ὀρθ. Δύο οὐσιῶν 
τελείων ἕνωσις. Ἀπολ. Δύο τελείων ἓν τέλειον οὐ 
γίνεται. Ὀρθ. Παρ' ἀνθρώποις ἴσως ἀδύνατον γενέσθαι,
 παρὰ δὲ θεῷ δυνατόν. Ἀπολ. Πῶς; Ὀρθ. 
Ὡς τὸ παρθένον γεννῆσαι, ὡς τὸ θυρῶν κεκλεισμένων
 σῶμα παχυμερὲς εἰσελθεῖν ἐκ σαρκῶν καὶ <pb/> 
ὀστέων συμπαγέν, ὡς τὸ περιπατῆσαι ἐπὶ θαλάσσης· 
ὡς γὰρ ταῦτα δυνατὰ παρὰ θεῷ κἀκεῖνο. Ἀπολ. 
Ἄνθρωπον οὖν ἐγέννησε Μαρία; Ὀρθ. Ψιλὸν 
οὔ, ἀλλὰ θεὸν ἐνανθρωπήσαντα· πρῶτον γὰρ μετ' αὐτῆς ὁ κύριος
 θεϊκῶς καὶ τότε ἐξ αὐτῆς οἰκονομικῶς
 παιδίον, διὸ καὶ θεοτόκος ἡ Μαρία. Ἀπολ. 
Ἄνθρωπος οὖν ἐσταυρώθη ὑπὲρ ἡμῶν; Ὀρθ. Ψιλὸς 
οὔ, ἀλλὰ θεὸς ὢν ὁ τοῦ θεοῦ υἱός, βουληθεὶς σταυρωθῆναι
 ὑπὲρ ἡμῶν ἥνωσεν ἑαυτῷ σῶμα ἔμψυχον λογικὸν
 τὸ δυνάμενον σταυρωθῆναι μετὰ ἑκουσίου πάθους.
 Ἀπολ. Διὰ τί λέγεις ‘σταυρωθῆναι μέτα πάθους’;
 ἄλλο ἐστὶ σταυρὸς καὶ ἄλλο πάθος; 
Ὀρθ. Ἑκούσιον καὶ πάνυ. Ἀπολ. Πῶς; Ὀρθ. Ὅτι 
σῶμα ἄψυχον σταυρωθῆναι μὲν δύναται, παθεῖν δὲ ἑκουσίως
 οὐ δύναται μὴ ὂν ἔμψυχον λογικόν. καὶ τοῦτό <pb/> 
ἐστι τὸ ἀσέβημα τῶν λεγόντων ὅτι ψυχὴν οὐκ εἶχεν· 
τοῦ γὰρ σώματος μὴ δυναμένου αἰσθηθῆναι ἑκουσίου 
πάθους ἄνευ ψυχῆς ἀνάγκη τὸν λόγον ἀντὶ ψυχῆς 
ὄντα παθεῖν ἢ μηδ' ὅλως εἶναι αἴσθησιν πάθους 
ἑκουσίου. 
Ἀπολ. Οὐκ ἔπαθεν οὖν ὁ λόγος; Ὀρθ. Φυσικῶς
 μὴ γένοιτο. Ἀπολ. &lt;Πῶς&gt; ἔπαθεν; Ὀρθ. 
Ἑνώσας ἑαυτῷ σῶμα τὸ δυνάμενον παθεῖν, ὡς εἶναι 
τὸ πάθος τῆς οἰκονομίας καὶ οὐχὶ τῆς φύσεως τοῦ 
λόγου· ὡς γὰρ ἐκοπίασεν ἐκ τῆς ὁδοιπορίας οὐ φύσει
 θεότητος, ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ, οὕτως ἔπαθεν 
οὐ φύσει θεότητος, ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ. εἰ δὲ 
μή, ὁ ποιήσας τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν ἄνευ κόπου <pb/> 
καὶ περιπατήσας ἐπὶ πτερύγων ἀνέμων, πῶς ἂν 
ἐκοπίασεν, εἰ μὴ ἥνωσεν ἑαυτῷ τὸ δυνάμενον κοπιάσαι
 σῶμα; σῶμα δὲ ἄψυχον οὐ κοπιᾷ οὔδε νήθει καὶ ὥσπερ 
</p>
</div>
<div type="page" n="1256">
<p rend="indent(1)">αὐτοῦ σῶμά ἐστιν, ὃ ἥνωσεν ἑαυτῷ ἔμψυχον σῶμα, 
οὐ τῇ φύσει, ἀλλὰ τῇ οἰκονομίᾳ, οὕτως αὐτοῦ κόπος 
ὁ κόπος οὐ τῇ φύσει, ἀλλὰ τῇ οἰκονομίᾳ τῆς ἑνώσεως, 
καὶ αὐτοῦ πάθος τὸ πάθος οὐ τῇ φύσει, ἀπαθὴς 
γὰρ φύσει, ἀλλὰ τῇ οἰκονομίᾳ τῆς ἑνώσεως. διὰ 
γὰρ τὸ πάθος καὶ ἡ ἕνωσις, καὶ διὰ τὴν σωτηρίαν τὸ 
πάθος. σῶσαι γὰρ θέλων ἔπαθεν, παθεῖν δὲ θέλων 
ἥνωσεν, ἑνώσας οὐκ ἀφῆκεν· "οὕτω γὰρ ἐλεύσεται,
 ὃν τρόπον ἐθεάσασθε αὐτὸν πορευόμενον εἰς τὸν 
οὐρανόν", καὶ "ὄψονται εἰς ὃν ἐξεκέντησαν". 
Ἀπολ. Ἄλλως γὰρ οὐκ ἠδύνατο σῶσαι; Ὀρθ. Ἀλλ' <pb/> 
οὕτως ἠθέλησε σῶσαι διὰ τῆς μωρίας τοῦ κηρύγματος.
 Ἀπολ. Εἰ νοῦν ἀνθρώπου εἶχεν, ἠδύνατο 
καὶ ἁμαρτῆσαι; Ὀρθ. Εἰ μὴ ἥνωτο τῇ θεότητι ὁ 
νοῦς, ναί. Ἀπολ. Τρεπτὸς οὖν ἦν ὁ Χριστός; Ὀρθ. 
Μὴ γένοιτο. Ἀπολ. Εἰ ἠδύνατο ἁμαρτῆσαι, τρεπτὸς 
ἦν. Ὀρθ. Μνημόνευε τῶν εἰρημένων, εἶπον γάρ 
‘εἰ μὴ ἥνωτο, ναί’. Ἰησοῦς δὲ Χριστὸς ἄνευ ἑνώσεως 
οὐ νοεῖται Χριστὸς Ἰησοῦς, ἀλλὰ θεὸς λόγος, υἱὸς 
θεοῦ ἐνυπόστατος. εἰ δύνῃ εὑρεῖν τὸ ἔμψυχον σῶμα 
ἄνευ ἑνώσεως, ἐννόει τροπήν, εἰ δὲ ἅμα σῶμα, ἅμα 
θεοῦ λόγου σῶμα καὶ ἅμα ἔμψυχον λογικόν, ἅμα 
θεοῦ λόγου σῶμα ἔμψυχον λογικόν, τί ζητεῖς τροπήν;
 Ἀπολ. Εἰ νοῦν ἀνθρώπου εἶχεν, καὶ 
λήθην καὶ ἄγνοιαν εἶχε καὶ ἁμαρτάνειν ἠδύνατο. 
Ὀρθ. Εἰ μὴ ἥνωτο τῇ θεότητι, ναί. καὶ μὴ λέγε <pb/> 
‘νοῦν ἀνθρώπου’, οὐ γὰρ ἄλλου τινὸς ἀνθρώπου εἶχε νοῦν, 
ἀλλ' εἰ ἄρα εἰπέ, ἀνθρωπίνου νοῦ μετεῖχεν ὁ λόγος 
ὡς ἀνθρωπίνης σαρκός. 
Ἀπολ. Πῶς δύναται ἀνθρώπινος νοῦς μὴ τρέπεσθαι;
 Ὀρθ. Ὡς τὸ θνητὸν τοῦτο ἐνδυθὲν ἀθανασίαν 
οὐκέτι ἀποθνήσκει, καὶ τὸ φθαρτὸν τοῦτο ἐνδυθὲν 
ἀφθαρσίαν οὐκέτι φθείρεται, οὕτως καὶ ὁ νοῦς θεωθεὶς 
ἑνώσει θεοῦ λόγου οὐ τρέπεται. Ἀπολ. Οὐκοῦν καὶ 
οἱ ἅγιοι ἄτρεπτον εἶχον νοῦν; Ὀρθ. Οὔ. Ἀπολ. Διὰ 
τί; οὐκ ἦν καὶ ἐν αὐτοῖς ὁ λόγος; Ὀρθ. Ἀλλ' ἐν τοῖς 
ἁγίοις οὐ καθ' ἕνωσιν ἦν, ἀλλὰ κατὰ τὴν τοῦ πνεύματος
 χάριν διαφόρως ἐν αὐτοῖς ἐνεργοῦντος· ἐνταῦθα
 δὲ πᾶν τὸ πλήρωμα τῆς θεότητος· καὶ οἱ μὲν <pb/> 
ἅγιοι μέτοχοι τοῦ λόγου ἦσαν, ἐνταῦθα δὲ ὁ λόγος 
μετέσχε τῆς ἀνθρωπότητος. Ἀπολ. Εἰπὲ αἵματος 
καὶ σαρκὸς ὡς γέγραπται. Ὀρθ. Ἔθος τῇ γραφῇ 
τὸν ὅλον ἄνθρωπον σάρκα καὶ αἷμα καλεῖν, ὡς ὅταν 
λέγῃ· "οὐ προσανεθέμην σαρκὶ καὶ αἵματι", καὶ 
"ἐν ταῖς ἐσχάταις ἡμέραις ἐκχεῶ ἀπὸ τοῦ πνεύματός
 μου ἐπὶ πᾶσαν σάρκα", καὶ πάλιν· "οὐ μὴ καταμείνῃ
 τὸ πνεῦμά μου ἐπὶ τοὺς ἀνθρώπους τούτους διὰ τὸ εἶναι
 αὐτοὺς σάρκας" καὶ ὅσα τοιαῦτα. Ἀπολ. Τί 
ἐστιν· οἱ ἅγιοι μετέσχον καὶ ὁ θεὸς λόγος μετέσχεν; 
τίς ἡ διαφορά; Ὀρθ. Ὅτι οἱ ἅγιοι πρότερον ὑπῆρξαν 
καὶ τότε μετέσχον θεοῦ λόγου· ἐνταῦθα δὲ οὐχ οὕτως, 
ἀλλὰ ὁ ὢν πρὸ τῶν αἰώνων θεὸς λόγος, βουληθεὶς ἐνανθρωπῆσαι<space/>
</p>
</div>
<div type="page" n="1257">
<p>ἡγίασε τὴν παρθένον καὶ ἥνωσεν ἑαυτῷ
 ἐξ αὐτῆς σῶμα οὐ πρότερον ὑπάρξαν καὶ τότε 
ἑνώσας, ἀλλ' ἐν αὐτῇ τῇ ὑπάρξει ἑνώσας. Ἀπολ. Δύο <pb/> 
οὖν ἡγεμονικὰ ἐν τῷ σώματι ἦσαν, ὁ θεὸς λόγος καὶ 
ὁ ἀνθρώπινος νοῦς· Ὀρθ. Οὔ, ἀλλ' αὐτὸς ὁ λόγος 
ἡγεμόνευε τοῦ νοῦ. Ἀπολ. Πῶς οἷόν τε μὴ εἶναι δύο; 
Ὀρθ. Ὡς τὸ λευκὸν τῆς ἐρέας καταχρωσθὲν χρώματι 
πορφύρας οὐ δίχρωμόν ἐστιν, ἀλλ' ἕν, οὕτως ὁ νοῦς 
καταλαμπόμενος καὶ ἀποθεωθεὶς ἕν ἐστιν, καὶ οὐκ 
ἔστι δύο ἡγεμονικά. οὐ γὰρ ἄλλο τι βούλεται ὁ 
νοῦς καὶ ἄλλο τι ὁ λόγος, ἀλλ' ὥσπερ μουσικὸς καὶ 
τὸ ὄργανον οὐ δύο μουσικοί, οὕτως θεὸς λόγος καὶ 
νοῦς ἀνθρώπινος οὐ δύο ἡγεμονικά. ἀντὶ γὰρ ὀργάνου
 τῷ νῷ τῷ ἀνθρωπίνῳ κέχρηται ὁ λόγος. Ἀπολ. Ἀλλὰ 
τὸ ὄργανον τοῦ μουσικοῦ ἄνουν ἐστίν. Ὀρθ. Καὶ ὁ 
μουσικὸς θνητός· ἐνταῦθα δὲ ὁ λόγος ἀθάνατος
 ὢν τῷ νῷ κέχρηται ὀργάνῳ, καὶ ὥσπερ ἐν 
ἡμῖν ὁ νοῦς τῷ σώματι κέχρηται ὀργάνῳ εἰς τὰ 
διὰ τοῦ σώματος ἐπιτελούμενα, οὕτως ἐκεῖ ὁ λόγος <pb/> 
τῷ νῷ κέχρηται ὀργάνῳ εἰς τὰ διὰ τοῦ νοῦ ἐπιτελούμενα.
 
Ἀπολ. Τοῦ σώματος τίς ἡ χρεία; Ὀρθ. Διὰ 
πολλά· ὅτι ὀφθῆναι ἠθέλησε, καὶ ὅτι τὸ συναμφότερον 
ἦν ἀπολόμενον καὶ διὰ τοῦ ὁμοίου τὸ ὅμοιον σῶσαι 
σταυρῷ καὶ πάθει ἑκουσίῳ ηὐδόκησεν. καὶ ἐν μὲν τῷ 
ἑκουσίῳ πάθει τῷ νῷ κέχρηται, ὡς προεῖπον, ὀργάνῳ,
 ἐν δὲ τοῖς σωματικοῖς τῷ σώματι· καὶ οὕτως ζητήσας
 καὶ εὑρὼν ἥνωσε καὶ ἔσωσε τὸ ἀπολωλός. Ἀπολ. 
Ποίοις λέγεις σωματικοῖς; Ὀρθ. Σταυρῷ, ταφῇ, 
περιπάτῳ, ἁφῇ, βρώσει, πόσει καὶ ὅσα τούτοις ἀκόλουθα.
 Ἀπολ. Θεὸς ἦν ὁ λόγος ὁ γεννηθεὶς ἐκ Μαρίας;
 Ὀρθ. Ὁ γεννηθεὶς ἐκ Μαρίας. τὸ ἐκ ταύτης <pb/> 
ὂν τῆς οὐσίας οὐκ ἦν θεὸς οὐσιωδῶς, ἀλλ' ἑνώσεως 
οἰκονομίᾳ. Ἀπολ. Καὶ πῶς "εὐλογημένος ὁ καρπὸς 
τῆς κοιλίας σου" λέγεται; Ὀρθ. Ἐπειδὴ ἐκ τῆς 
οὐσίας τοῦ πατρὸς ὢν θεὸς λόγος, ἐκ τῆς οὐσίας αὐτῆς
 ἔλαβε μορφὴν δούλου "καὶ σχήματι εὑρεθεὶς ὡς 
ἄνθρωπος" καρπὸς τῆς κοιλίας αὐτῆς εὑρέθη. Ἀπολ. 
Συνῆπται οὖν ὁ λόγος τῷ γεννηθέντι σώματι ἐξ αὐτῆς 
ὡς ζῶον; Ὀρθ. Ὡς ζῷον οὐ γέγραπται, ἀλλ' ὡς θεὸς ἐν 
ναῷ ζῶντι. Ἀπολ. Καὶ ἐν ἑκάστῳ τῶν ἁγίων οὕτως 
ἐστὶν ὡς ἐν ναῷ ζῶντι; Ὀρθ. Οὐχ οὕτως. ἕκαστος 
γὰρ τῶν ἁγίων τοσοῦτον ἐγένετο ναός, ὅσον ἐδυνήθη 
ἐξ ἀρετῆς καὶ ἀσκήσεως κατορθῶσαι, ἐνταῦθα δὲ 
"πᾶν τὸ πλήρωμα τῆς θεότητος κατοικεῖ"· καὶ οἱ μὲν 
ἅγιοι μορφὴν θεοῦ εἰλήφασιν ἐν ἀρετῇ κατορθώσαντες, <pb/> 
 ἐνταῦθα δὲ ὁ λόγος μορφὴν δούλου ἔλαβεν. 
Ἀπολ. Οὗτος ὁ ἐκ ψυχῆς καὶ σώματος συνεστὼς ναὸς 
ἄνθρωπός ἐστιν; Ὀρθ. Εἰ χωρὶς τοῦ λόγου νοεῖτο, 
ναί· εἰ δὲ οὐκ ἔστιν, ὅτε χωρὶς τοῦ λόγου νοεῖται, οὐκ 
ἔστιν ἄνθρωπος ψιλός, ἀλλὰ θεὸς ἑνώσει τοῦ λόγου. 
Ἀπολ. Ὁ γεννηθεὶς ἐκ Μαρίας ναὸς Ἰησοῦς ἐστιν, δι' </p>
</div>
<div type="page" n="1260">
<p rend="indent(1)">οὗ τὰ πάντα. Ὀρθ. Ὁ γεννηθεὶς ἐκ Μαρίας ναὸς οὐ κενὸς 
ἐγεννήθη καὶ σεσαρωμένος, ἀλλὰ μετὰ τοῦ ἐνοικοῦντος, 
διὸ καὶ αὐτός ἐστιν Ἰησοῦς, δι' οὗ τὰ πάντα. οὔτε δὲ 
τὸν ναὸν καλῶ Ἰησοῦν χωρὶς τοῦ λόγου οὔτε τὸν 
λόγον χωρὶς τοῦ ναοῦ Ἰησοῦν, ἀλλ' ἔκτοτε Ἰησοῦς ὁ 
λόγος κέκληται, ἐξ οὗ ἰάσατο τὰ συντρίμματα 
τοῦ λαοῦ αὐτοῦ, τότε δὲ ἰάσατο, ὅτε κατηξίωσε μορφὴν
 δούλου λαβεῖν· οὗτος οὖν ὁ λόγος, ὁ νῦν Ἰησοῦς
 διὰ τὴν οἰκονομίαν κληθείς, αὐτός ἐστιν, δι' οὗ <pb/> 
τὰ πάντα. καὶ ὥσπερ τὸν καυτῆρα πῦρ καὶ σίδηρον 
νοῶ, οὕτως Ἰησοῦν θεὸν λόγον ἐνανθρωπήσαντα. 
Ἀπολ. Ὁ ναὸς, δι' οὗ τὰ πάντα ἢ ὁ ἐν τῷ ναῷ; 
Ὀρθ. Μὴ διαίρει τὸν ναὸν τοῦ ἐνοικοῦντος. εἰ γὰρ 
"ὁ κολλώμενος τῷ κυρίῳ ἓν πνεῦμά ἐστιν", πολλῷ 
πλέον ὅταν ὁ κύριος λέγηται καὶ πιστεύηται 
ἡνῶσθαι μορφῇ δούλου, εἷς ἐστιν ὁ αὐτὸς θεὸς καὶ ἄνθρωπος.
 
Ἀπολ. Οὐκοῦν οὐκ ἔστιν ἄνθρωπος ὁ γεγεννημένος
 ἐκ Μαρίας; Ὀρθ. Μόνον ἄνθρωπος οὔ. Ἀπολ. 
Ἀλλὰ καὶ τί; Ὀρθ. Καὶ θεός· ὡς γὰρ οὐκ ἔστι 
μόνον σὰρξ Ἰσαὰκ γεγεννημένος ἐκ τοῦ Ἀβραὰμ 
οὐδὲ ἄλλος τις τῶν ἀνθρώπων, ἀλλὰ ἄνθρωπος ἐξ <pb/> 
ἀνθρώπου γεγέννηται ἕκαστος ἡμῶν οὐ γεννωμένης 
ψυχῆς λογικῆς ἐκ ψυχῆς λογικῆς, καίτοιγε τοῦ ἀνθρώπου
 ἐκ ψυχῆς λογικῆς καὶ σώματος συγκειμένου· 
οὕτω θεὸν λέγω τὸν ἐκ Μαρίας γεγεννημένον, ψυχῇ 
καὶ σώματι ἑνωθέντα. καθάπερ γὰρ ἑνωθεῖσα ψυχὴ 
σώματι γεννᾶται ἄνθρωπος διὰ γυναικός, οὕτως ἑνωθεὶς
 θεὸς λόγος ψυχῇ καὶ σώματι ἐγεννήθη θεὸς 
καὶ ἄνθρωπος διὰ γυναικός. Ἀπολ. Καίτοιγε "ἐκ 
γυναικὸς" γέγραπται. Ὀρθ. Ἐκ γυναικὸς κατὰ 
σάρκα, διὰ τῆς γυναικὸς κατὰ πνεῦμα. Ἀπολ. Ὁ 
ἴδιος υἱὸς τοῦ θεοῦ, ὃν παρέδωκεν ὑπὲρ ἡμῶν, 
τίς ἐστιν, ὁ λόγος ἢ ὁ ἄνθρωπος; Ὀρθ. Ὁ ἴδιος 
υἱὸς τοῦ θεοῦ αὐτός ἐστιν ὁ ταπεινώσας ἑαυτὸν <pb/> 
μορφὴν δούλου λαβὼν καὶ ἐν αὐτῇ τῇ δουλικῇ μορφῇ 
παραδοθείς. Ἀπολ. Οὐχ ὁ γεννηθεὶς οὖν ἐκ Μαρίας 
Ἰησοῦς, ἀλλ' ὁ γεννηθεὶς δι' αὐτῆς λόγος αὐτὸς ἑαυτὸν
 ἐταπείνωσε μέχρι θανάτου. Ὀρθ. Μὴ διαίρει τὴν 
ἅπαξ ἑνωθεῖσαν ἕνωσιν. εἶπον γὰρ ὅτι αὐτός ἐστιν ὁ 
ἴδιος υἱὸς ὁ καὶ ἐξ αὐτῆς κατὰ σάρκα καὶ δι' αὐτῆς κατὰ 
πνεῦμα. Ἀπολ. Ὁ δι' αὐτῆς οὖν λόγος ἐταπείνωσεν 
ἑαυτὸν μέχρι θανάτου; Ὀρθ. Ὁ δι' αὐτῆς θεὸς 
λόγος οὐ δυνάμενος τῇ φύσει τῆς θεότητος ταπεινωθῆναι
 μέχρι θανάτου ἔλαβεν ἑαυτῷ ἐξ αὐτῆς ἔμψυχον 
σῶμα τὸ δυνάμενον ταπεινωθῆναι μέχρι θανάτου, ὅ 
ἐστι μορφὴ δούλου. 
Ἀπολ. Θεὸς οὖν ἀπέθανεν ὑπὲρ ἡμῶν; Ὀρθ. Θεὸς 
ἑνώσας ἑαυτῷ σῶμα ἔμψυχον τὸ δυνάμενον ἀπο- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1261">
<p>θανεῖν· οὐ γὰρ φύσει θεότητος ὑπὲρ ἡμῶν ἀπέθανεν, 
ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ. Ἀπολ. Εἰ ψυχὴν λογικὴν 
εἶχε τὸ σῶμα, οὐχ ὁ θεὸς, ἀλλ' ὁ ἄνθρωπος ἀπέθανεν. 
Ὀρθ. Ὁ ἀπὸ τοῦ σώματος χωρισμὸς τῆς ψυχῆς θάνατος
 λέγεται ἢ οὔ; Ἀπολ. Ναί. Ὀρθ. Ὥσπερ οὖν 
οὐκ &lt;ἂν&gt; ἠδύνατο λεχθῆναι ὁ θεὸς ἐν μνήματι καὶ ἐν ταφῇ γενέσθαι, 
εἰ μὴ εἶχε τὸ τιθέμενον σῶμα, οὕτως οὐκ ἂν ἐλέχθη 
κεχωρίσθαι τοῦ σώματος, πανταχοῦ ὢν καὶ τὰ πάντα 
περιέχων, εἰ μὴ εἶχε τὴν χωριζομένην ψυχὴν, 
μεθ' ἧς καὶ τοῖς ἐν ᾅδου εὐηγγελίσατο· διὰ γὰρ αὐτὴν 
καὶ ἀναχωρεῖν τοῦ σώματος λέγεται καὶ ἐν ᾅδου γεγενῆσθαι.
 καὶ τοῦτό ἐστι τὸ τὸν θεὸν ὑπὲρ ἡμῶν τεθῆναι ἐν 
μνήματι διὰ τὸ σῶμα καὶ ἐν ᾅδου γενέσθαι διὰ τὴν 
ψυχήν. Ἀπολ. Ἐγὼ πεπίστευκα ὅτι ὁ θεὸς λόγος τῇ <pb/> 
ἑαυτοῦ παρουσίᾳ ἐμψυχοῖ τὸ σῶμα καὶ χρείαν οὐκ 
εἶχε ψυχῆς. Ὀρθ. Ὡς εἰς τὸ κρατηθῆναι καὶ σταυρωθῆναι
 καὶ ταφῆναι χρείαν εἶχε σώματος, ἵνα μὴ δοκήσει ὁ σταυρὸς γένηται,
 ἀλλ' ἀληθείᾳ, οὕτω καὶ εἰς τὸ ἀποθανεῖν καὶ ἐν 
ᾅδου γενέσθαι χρείαν εἶχε ψυχῆς. περὶ τίνος γὰρ 
εἴρηται ὅτι "ἤρξατο λυπεῖσθαι καὶ ἀγωνιᾷν ἕως θανάτου";
 περὶ τοῦ σώματος τοῦ ἀναισθήτου ἢ τοῦ 
θεοῦ λόγου; Ἀπολ. Καὶ ἡμεῖς λέγομεν, ὅτι αἴσθησιν
 εἶχε τὸ σῶμα, ἐν ᾗ καὶ ᾔσθετο τοῦ πάθους. Ὀρθ. 
Σῶμα αἴσθησιν ἔχον ἔμψυχόν ἐστιν, τὸ γὰρ ἄψυχον
 καὶ ἀναίσθητόν ἐστιν, ὥστε ὁ ταπεινώσας ἑαυτὸν <pb/> 
μέχρι θανάτου καὶ ἀποθανὼν θεός ἐστιν οὐ φύσει 
θεότητος ἀποθνήσκων, ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ. τῆς 
γὰρ ἀνθρωπότητος τὰ πάθη ἑαυτοῦ πάθη ἐλογίζετο, 
καὶ ὥσπερ ἀδύνατον ἦν προσηλωθῆναι σταυρῷ καὶ 
ταφῆναι σινδόνι καὶ τεθῆναι ἐν μνήματι ἄνευ σώματος,
 οὕτως ἀδύνατον ἦν αὐτὸν ἀγωνιᾶσαι ἄνευ ψυχῆς 
λογικῆς· ἄλογος γὰρ ψυχὴ οὐκ ἀγωνιᾷ προγινώσκουσα
 θάνατον, ἀλλ' ὡς βοῦς ἐπὶ σφαγὴν ἄγεται ἢ 
καὶ ὡς ἕτερόν τι τῶν ἀλόγων. 
Ἀπολ. Οὐκοῦν οὐκ ἐγένετο ἄνθρωπος ὁ 
υἱὸς τοῦ θεοῦ, ἀλλ' ἐν ἀνθρώπῳ; ἀδύνατον δὲ τὸν 
ἐν ἀνθρώπῳ γενόμενον, τοῦτον εἶναι ἄνθρωπον. Ὀρθ. 
Λέγεις γεγονέναι τὸν λόγον σάρκα ἢ οὔ; Ἀπολ. 
"Ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο" γέγραπται. Ὀρθ. Τραπεὶς
 εἰς σάρκα ἢ ἐν σαρκὶ γενόμενος; Ἀπολ. Ἐν <pb/> 
σαρκὶ γενόμενος. Ὀρθ. Εἰ ἀδύνατον ἦν αὐτὸν ἄνθρωπον
 γενέσθαι γενόμενον ἐν ἀνθρώπῳ, καὶ ἀδύνατον
 ἦν αὐτὸν σάρκα γενέσθαι γενόμενον ἐν σαρκί. 
εἰ δὲ ἐν σαρκὶ γενόμενος σὰρξ λέγεται γεγενῆσθαι, οὐ τραπεὶς εἰς σάρκα, καὶ ἐν ἀνθρώπῳ γενόμενος ἄνθρωπος λέγεται γεγενῆσθαι,
 οὐ τραπεὶς εἰς ἄνθρωπον. Ἀπολ. Τίς ἦν ὁ 
λέγων· "θεέ μου θεέ μου, ἱνατί με ἐγκατέλιπες;" 
ὁ θεὸς λόγος ἢ ὁ ἄνθρωπος; Ὀρθ. Ὡς τὴν ταφὴν 
τοῦ σώματος καὶ τὰ ἐνδύματα αὐτοῦ λέγω τοῦ λόγου
 οὐ φύσει θεότητος, ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ, 
οὕτω καὶ τὰς φωνὰς τὰς ψυχικὰς καὶ τὰ πάθη τὰ ψυχικὰ
 ἀγωνιᾷν, καὶ ὅσα λέγεται περὶ αὐτοῦ 
</p>
</div>
<div type="page" n="1264">
<p rend="indent(1)">ἐν εὐαγγελίοις τοῦ θεοῦ λόγου λέγω οὐ φύσει θεότητος,
 ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ, καὶ γὰρ αὐτὸ τὸ σῶμα αὐτοῦ 
</p><p rend=" indent(1)">οὐ φύσει θεότητος ἦν αὐτοῦ σῶμα, ἀλλ' ἑνώσεως οἰκονομίᾳ. 
</p><p rend=" indent(1)">ὥσπερ οὖν τὸ σῶμα 
ἰδιοποιεῖται λέγων· "ἐὰν μὴ φάγητέ μου τὸ σῶμα", <pb/> 
οὕτω καὶ τὴν ψυχὴν ἰδιοποιεῖται λέγων· "τὴν ψυχήν 
μου οὐδεὶς αἴρει ἀπ' ἐμοῦ", οὕτω καὶ τὰ πάθη τοῦ 
συναμφοτέρου οἰκειοῦται· ὡς γὰρ αὐτοῦ σῶμα οἰκονομικῶς,
 οὕτως αὐτοῦ ταφὴ ἡ ταφὴ τοῦ σώματος, καὶ 
ὡς αὐτοῦ ψυχὴ οἰκονομικῶς, οὕτως αὐτοῦ φωνὴ 
ἡ φωνὴ τῆς ψυχῆς, ἵνα ᾖ καὶ ἡ ταφὴ τοῦ σώματος 
αὐτοῦ τοῦ λόγου οἰκονομικῶς, καὶ ἡ φωνὴ τῆς ψυχῆς
 αὐτοῦ τοῦ λόγου φωνὴ οἰκονομικῶς· αὐτὸς γὰρ 
ἦν ὁ λόγος φωνῶν τὰ τῆς ψυχῆς ἴδια. 
Ἀπολ. Ἡμεῖς λέγομεν ὅτι ὁ φιλάνθρωπος τοῦ 
θεοῦ λόγος ἄνθρωπος γενέσθαι κατηξίωσε σάρκα 
λαβὼν ἐκ τῆς ἁγίας παρθένου Μαρίας καὶ ἦν θεὸς 
σαρκωθεὶς ὡς ἄνθρωπος εὑρεθείς. Ὀρθ. Μὴ λέγε <pb/> 
‘ὁ φιλάνθρωπος τοῦ θεοῦ λόγος’, ἀλλὰ μᾶλλον εἰπὲ ὁ 
φιλόσαρκος· εἰ γὰρ οὐ κατηξίωσεν ἑνωθῆναι ἀνθρώπῳ,
 πῶς φιλάνθρωπος; Ἀπολ. Φιλῶν τὸν ἄνθρωπον
 τῇ ἀνθρωπίνῃ σαρκὶ ἥνωτο, ἵνα ᾖ ὁ αὐτὸς 
θεὸς καὶ ἄνθρωπος. Ὀρθ. Οὐκ ἔτι 
οὐδὲ ἀνθρωπίνη σάρξ ἐστιν ἡ μὴ οὖσα ἔμψυχος
 λογική· πῶς γὰρ ἡ μὴ ψυχωθεῖσα ψυχῇ λογικῇ 
σὰρξ ἀνθρωπίνη δύναται εἶναι; ἡ γὰρ σὰρξ σάρξ 
ἐστιν, καὶ ἡ ψυχὴ ψυχή ἐστιν. τότε δὲ ἄνθρωπος λέγεται,
 ὅτε ἡ λογικὴ ψυχὴ σωματοῦται καὶ τὸ σῶμα ψυχοῦται,
 οὐκ ἄρα ἀνθρωπίνη σὰρξ ἡ μὴ κοινωνήσασα 
ψυχῇ λογικῇ. Ἀπολ. Τῶν γηίνων σωμάτων ὅταν 
τι προσλάβῃ ψυχὴν λογικὴν, ἄνθρωπος γίνεται, ἐὰν 
δὲ ἄλογον ψυχὴν προσλάβῃ, ζῶον ἕτερον παρὰ τὸν 
ἄνθρωπον γίνεται. ἐκ δὲ ταύτης τῆς ὕλης ὁ κύριος
 ἑαυτῷ διαπλασάμενος σῶμα καὶ τοῦτο ζωώσας τῇ 
ἰδίᾳ οὐσίᾳ, ὅπερ πέφυκε μὲν ψυχὴν ἔχον κοινὸν ἀποτελεῖν
 ζῶον, τούτῳ δὲ καὶ τὰς ἰδίας ἐνεργείας μεταδεδωκὼς
 ἐποίει ζῶον θεόν, θεὸν μὲν κατὰ τὸ εἶδος, 
ἄνθρωπον δὲ κατὰ τὴν ὕλην. Ὀρθ. Τὸ κατὰ τὸ εἶδος 
οὐ νοῶ, θέλεις εἰπεῖν κατὰ θεότητα; Ἀπολ. Σῶμα <pb/> 
μεμορφώμενον, ταῖς θεϊκαῖς καταλαμπόμενον ἐνεργείαις.
 Ὀρθ. Τὰς θεϊκὰς οὖν ἐνεργείας εἶδος λέγεις; 
Ἀπολ. Ναί. Ὀρθ. Εἰ ὅταν τι τῶν γηίνων σωμάτων
 προσλάβῃ ψυχὴν λογικὴν, ἄνθρωπος γίνεται, τότε 
καὶ ἀνθρώπινον σῶμα ἀκούει καὶ γίνεται· μὴ προσλαβὸν
 ψυχὴν λογικὴν οὐδὲ ἀνθρώπινόν ἐστι σῶμα, 
τὸ δὲ μὴ ὂν ἀνθρώπινον σῶμα, πῶς ‘ἄνθρωπος’ λέγεις 
‘κατὰ τὴν ὕλην’, τῆς ὕλης τότε ἀνθρωπίνης οὔσης, ὅτε 
ψυχῆς λογικῆς προσλαμβάνει; ἐγὼ δὲ καὶ ἀνέγνων 
τοῦ διδασκάλου ὑμῶν Ἀπολιναρίου ὁμολογίαν, ἐν ᾗ 
ὁμοούσιον λέγει τὸ σῶμα τοῦ κυρίου ἡμῶν τῇ Μαρίᾳ, 
Μαρία δὲ ἡμῖν. Ἡμῖν ἄρα ὁμοούσιον τὸ κυριακὸν 
σῶμα, ἐπειδὴ καὶ ἀνθρώπινον. 
Ἀπολ. Πῶς λέγεις κυριακὸν σῶμα, ὁπότε ἀνθρώπου
 κατασκευάζεις; Ὀρθ. Ἐγὼ καὶ σῶμα κυριακὸν<space/>
</p>
</div>
<div type="page" n="1265">
<p>λέγω καὶ ψυχὴν κυριακὴν καὶ αἷμα κυριακὸν
 καὶ ταφὴν κυριακὴν καὶ ἄνθρωπον καθόλου κυριακὸν <pb/> 
 ἑνώσει τοῦ θεοῦ λόγου, οὕτως ὡς εἶναι ἕνα κύριον 
τὸν αὐτὸν θεὸν καὶ ἄνθρωπον· καί ποτε αὐτὸν ὅλον 
θεὸν καὶ κύριον ἀκούειν, καί ποτε αὐτὸν ὅλον ἄνθρωπον.
 αὐτὸς γὰρ λέγει περὶ ἑαυτοῦ· "τί με ζητεῖτε
 ἀποκτεῖναι ἄνθρωπον, ὃς τὴν ἀλήθειαν ὑμῖν 
λελάληκα;" καὶ Παῦλος· "ἄνθρωπος Ἰησοῦς Χριστὸς
 χθὲς καὶ σήμερον ὁ αὐτὸς καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας", 
καὶ αὐτὸν τοῦτον τὸν ἄνθρωπον ψηλαφήσας ὁ Θωμᾶς 
λέγει· "ὁ κύριός μου καὶ ὁ θεός μου", καὶ ὁμοίως ὁ Παῦλος
 λέγει· "ὧν οἱ πατέρες, καὶ ἐξ ὧν ὁ Χριστὸς τὸ 
κατὰ σάρκα, ὁ ὢν ἐπὶ πάντων θεὸς εὐλογητὸς εἰς 
τοὺς αἰῶνας"· θεὸς οὖν καὶ ἄνθρωπος ὅλος διὰ τὴν 
ἐξ εὐδοκίας ἕνωσιν. εἰ γὰρ "ὁ κολλώμενος τῷ κυρίῳ
 ἓν πνεῦμά ἐστιν", πολλῷ πλεῖον ὅταν ὁ κύριος 
λέγηται καὶ πιστεύηται ἄνθρωπος γεγενῆσθαι οὐκ 
ἀπολέσας τὸ εἶναι θεὸς, ἔστι θεὸς καὶ ἄνθρωπος ὁ 
αὐτός· θεὸς μὲν διὰ τὴν φύσιν, ἄνθρωπος δὲ διὰ τὴν 
ἐξ εὐδοκίας μετοχὴν τῆς ἀνθρωπότητος. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
