<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmenta in Proverbia (e Pseudo-Anastasio Sinaieta)</title>
        <author>Hippolytus Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2115045.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2115, work number 045), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Hippolytus Scr. Eccl. (c. A.D. 3), Fragmenta in Proverbia (e PseudoAnastasio Sinaïta) (2115: 045) "Les fragments du commentaire de S. Hippolyte sur les proverbes de Salomon", Ed. Richard, M., 1966; Muséon 79.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="37">
<p rend="indent(1)">Τί ἐστιν ἡ σοφία ἡ οἰκοδομήσασα ἑαυτῇ οἶκον; Ἱππολύτου. 
[Χριστὸς ἡ τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς σοφία καὶ δύναμις, τὴν ἑαυτοῦ 
σάρκα. «Ὁ λόγος» γὰρ «σὰρξ ἐγένετο καὶ ἐσκήνωσεν ἐν ἡμῖν»]. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="38">
<p rend="indent(1)">«Καὶ ὑπήρεισε στύλους ἑπτά». Τὴν τοῦ ἁγίου πνεύματος 
ἑβδομάδα, ὥς φησιν Ἠσαΐας· «Καὶ ἀναπαύσεται ἐπ' αὐτὸν 
ἑπτὰ πνεύματα τοῦ θεοῦ». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="39">
<p rend="indent(1)">«Ἔσφαξε δὲ τὰ ἑαυτῆς θύματα». Τοὺς προφήτας κατὰ καιρὸν 
ἀναιρουμένους παρὰ τῶν ἀπίστων ὑπὲρ τῆς ἀληθείας καὶ βοῶντας. <pb/> 
«Ἕνεκά σου θανατούμεθα ὅλην τὴν ἡμέραν· ἐλογίσθημεν ὡς πρόβατα 
σφαγῆς». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="40">
<p rend="indent(1)">«Ἐκέρασεν εἰς κρατῆρα τὸν ἑαυτῆς οἶνον». [Εἰς τὴν παρθένον 
τὴν ἑαυτοῦ θεότητα ἑνώσας τῇ σαρκί, ὡς οἶνον ἄκρατον, ὁ σωτὴρ 
ἐγεννήθη ἐξ αὐτῆς ἀσυγχύτως θεὸς καὶ ἄνθρωπος]. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="41">
<p rend="indent(1)">«Καὶ ἡτοιμάσατο τὴν ἑαυτῆς τράπεζαν». [Τὴν ἐπίγνωσιν 
τῆς τριάδος καταγγελλομένην]. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="42">
<p rend="indent(1)">«Ἀπέστειλε τοὺς ἑαυτῆς δούλους, συγκαλοῦσα μετὰ ὑψηλοῦ 
κηρύγματος· Ὅς ἐστιν ἄφρων, ἐκκλινάτω πρός με». Τοὺς ἀποστόλους
 εἰς τὸν σύμπαντα κόσμον, προσκαλουμένους πάντα τὰ ἔθνη 
εἰς τὴν ἐπίγνωσιν τοῦ θεοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="43">
<p rend="indent(1)">«Καὶ τοῖς ἐνδεέσι φρενῶν εἶπεν». Τοῖς μήπω κεκτημένοις 
τὴν δύναμιν τοῦ ἁγίου πνεύματος. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="44">
<p rend="indent(1)">«Ἔλθετε, φάγετε τῶν ἐμῶν ἄρτων καὶ πίετε οἶνον ὃν 
κεκέρακα ὑμῖν». [Τὴν θείαν αὐτοῦ σάρκα καὶ τὸ ἅγιον αὐτοῦ αἷμα 
δέδωκεν ἡμῖν ἐσθίειν καὶ πίνειν εἰς ἄφεσιν ἁμαρτιῶν]. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="46">
<p rend="indent(1)">«Τῇ βδέλλῃ τρεῖς θυγατέρες ἦσαν ἀγαπήσει ἀγαπώμεναι». 
Τῇ ἁμαρτίᾳ· πορνεία, φθόνος, εἰδωλολατρεία. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="47">
<p rend="indent(1)">«Καὶ αὗται αἱ τρεῖς οὐκ ἐνεπίμπλασαν αὐτήν». Οὐ γὰρ 
ἐμπίπλαται, ἀεὶ διὰ τῶν πράξεων τούτων νεκροῦσα ἡ ἁμαρτία τὸν 
ἄνθρωπον. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="48">
<p rend="indent(1)">«Ἡ δὲ τετάρτη οὐκ ἠρκέσθη εἰπεῖν ἱκανόν». Ἡ κατὰ πάντων 
πονηρὰ ἐπιθυμία. Ὥσπερ γὰρ «ἓν μέν ἐστι τὸ σῶμα, ἔχει δὲ μέλη 
πολλά», οὕτω καὶ ἡ ἁμαρτία, μία οὖσα, πολλὰς καὶ ποικίλας 
ἐπιθυμίας ἔχει. Ὅθεν τοῦτο διδάξαι βουλόμενος διὰ παραδειγμάτων 
ἐπάγει λέγων· «Ἅιδης καὶ ἔρως γυναικὸς καὶ τάρταρος καὶ γῆ μὴ 
ἐμπιπλαμένη ὕδατος καὶ ὕδωρ καὶ πῦρ οὐ μὴ εἴπωσιν Ἀρκεῖ». 
Ὃν γὰρ τρόπον ὁ ᾅδης οὐ διαλείπει δεχόμενος ψυχὰς ἀνθρώπων, 
οὐδὲ ὁ ἔρως τῆς ἁμαρτίας παύσεται ἐκπορνεύων καὶ τὰς ψυχὰς 
τῶν ἀνθρώπων διαφθείρων. Τῆς δὲ αὐτῆς ἐννοίας ἔχονται ὅ τε 
τάρταρος καὶ τὰ λοιπά. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="49">
<p rend="indent(1)">«Ὀφθαλμὸν καταγελῶντα πατρὸς καὶ ἀτιμάζοντα γῆρας 
μητρός». Βλασφημοῦντα τὸν θεὸν καὶ πατέρα καὶ ἐξουθενοῦντα 
Χριστόν, τὴν τοῦ θεοῦ σοφίαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="50">
<p rend="indent(1)">«Ἐκκόψαισαν αὐτὸν κόρακες ἐκ τῶν φαράγγων». Τὰ 
ἀκάθαρτα καὶ πονηρὰ πνεύματα, τὸ διορατικὸν τῆς ἀφροσύνης ὄμμα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="51">
<p rend="indent(1)">«Καὶ καταφάγοισαν αὐτὸν νεοσσοὶ ἀετῶν». Καταπάτημα 
ἔσονται τοῖς ποσὶ τῶν ἁγίων. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="52">
<p rend="indent(1)">«Τρία ἐστὶν ἀδύνατά μοι νοῆσαι καὶ τὸ τέταρτον οὐκ ἐπιγινώσκω·
 ἴχνη ἀετοῦ πετομένου». Τοῦ Χριστοῦ τὴν ἀνάληψιν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="53">
<p rend="indent(1)">«Καὶ ὁδοὺς ὄφεως ἐπὶ πέτρας». Ὁ διάβολος οὐχ εὗρεν 
ἴχνος ἁμαρτίας ἐν τῷ σώματι τοῦ Χριστοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="54">
<p rend="indent(1)">«Καὶ τρίβους νηὸς ποντοπορούσης». Τῆς ἐκκλησίας ὡς ἐν 
πελάγει τῷ βίῳ τούτῳ, τῇ εἰς Χριστὸν ἐλπίδι διὰ τοῦ σταυροῦ κυβερνωμένης.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="55">
<p rend="indent(1)">«Καὶ ὁδοὺς ἀνδρὸς ἐν νεότητι». Τοῦ ἐκ πνεύματος ἁγίου καὶ 
τῆς παρθένου γεγεννημένου. «Ἰδοὺ» γὰρ, φησίν, «ἀνὴρ ἀνατολὴ 
ὄνομα αὐτῷ». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="56">
<p rend="indent(1)">«Τοιαύτη ὁδὸς μοιχαλίδος, ἥ, ὅταν πράξῃ, ἀπονιψαμένη <pb/> 
οὐδέν φησι πεπραχέναι ἄτοπον». Τοιαύτη ἐστὶν ἡ ἀναστροφὴ τῆς 
ἐκκλησίας πιστευούσης Χριστῷ, ἥ, μετὰ τὸ πορνεῦσαι ἐν τοῖς εἰδώλοις, 
ἀποταξαμένη τούτοις καὶ τῷ διαβόλῳ καὶ ἀπολουσαμένη τὰς ἁμαρτίας
 καὶ λαβοῦσα ἄφεσιν «οὐδέν φησι πεπραχέναι ἄτοπον». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="57">
<p rend="indent(1)">«Διὰ τριῶν σείεται ἡ γῆ». [Διὰ πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου 
πνεύματος]. «Καὶ τὸ τέταρτον οὐ δύναται φέρειν». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="58">
<p rend="indent(1)">Τὴν ἐσχάτην ἐπιφάνειαν τοῦ σωτῆρος. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="59">
<p rend="indent(1)">«Ἐὰν οἰκέτης βασιλεύσῃ». Ὁ Ἰσραὴλ ἐν Αἰγύπτῳ δοῦλος 
γενόμενος καὶ ἐν τῇ γῇ τῆς ἐπαγγελίας βασιλεύσας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="60">
<p rend="indent(1)">«Καὶ ἄφρων πλησθῇ σιτίων». Τὴν γῆν ἐξ ἑτοίμου λαβὼν 
καὶ φαγὼν καὶ ἐμπλησθεὶς ἀπελάκτισεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="61">
<p rend="indent(1)">«Καὶ παιδίσκη ἐὰν ἐκβάλῃ τὴν ἑαυτῆς κυρίαν». Ἡ κυριοκτόνος
 συναγωγὴ σταυρώσασα τὴν σάρκα τοῦ Χριστοῦ ἔξω τῆς πύλης. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="65">
<p rend="indent(1)">«Καὶ γυνὴ μισητὴ ἐὰν τύχῃ ἀνδρὸς ἀγαθοῦ». Ἡ ἐξ ἐθνῶν 
ἐκκλησία τοῦ Χριστοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="67">
<p rend="indent(1)">«Τέσσαρά ἐστιν ἐλάχιστα ἐπὶ τῆς γῆς, ταῦτα δέ ἐστι σοφώτερα 
τῶν σοφῶν· οἱ μύρμηκες, οἷς οὐκ ἔστιν ἰσχύς, ἑτοιμάζονται θέρους 
τὴν τροφήν». Τὰ ἔθνη διὰ τῆς εἰς Χριστὸν πίστεως ἑτοιμάζουσιν 
ἑαυτοῖς τὴν αἰώνιον ζωὴν δι' ἔργων ἀγαθῶν. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="68">
<p rend="indent(1)">«Καὶ οἱ χοιρογρύλλιοι, ἔθνος οὐκ ἰσχυρόν, ἐποίησαν ἐν πέτραις 
τοὺς ἑαυτῶν οἴκους». Τὰ ἔθνη ἐπὶ τῇ πνευματικῇ πέτρᾳ Χριστῷ 
ᾠκοδόμηνται, ἥτις «ἐγενήθη εἰς κεφαλὴν γωνίας». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="69">
<p rend="indent(1)">«Ἀβασίλευτον ἡ ἀκρὶς καὶ ἐκστρατεύει ἀφ' ἑνὸς κελεύσματος 
εὐτάκτως». Ἀβασίλευτα ἦσαν τὰ ἔθνη· ὑπὸ τῆς ἁμαρτίας γὰρ 
ἐβασιλεύοντο· νῦν δὲ πιστεύσαντα τῷ θεῷ στρατεύονται τὴν ἐπουράνιον
 στρατείαν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="70">
<p rend="indent(1)">«Ἀσκαλαβώτης χερσὶν ἐρειδόμενος καὶ εὐάλωτος ὤν, οὗτος <pb/> 
οἰκεῖ ἐν ὀχυρώμασι βασιλέων». Ὁ λῃστὴς ἐν τῇ ἐκτάσει τῶν 
χειρῶν τῷ σταυρῷ τοῦ Χριστοῦ ἐπερειδόμενος οἰκεῖ ἐν τῷ παραδείσῳ,
 τῷ ὀχυρώματι τῶν δύο βασιλέων [πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ 
ἁγίου πνεύματος]. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="71">
<p rend="indent(1)">«Τρία ἐστὶν ἃ εὐόδως πορεύεται καὶ τὸ τέταρτον ὃ καλῶς 
διαβαίνει». Ἄγγελοι ἐν οὐρανοῖς, ἅγιοι ἐπὶ τῆς γῆς, ψυχαὶ δικαίων 
ὑπὸ γῆν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="72">
<p rend="indent(1)">«Καὶ τὸ τέταρτον», ὁ θεὸς λόγος σαρκωθείς· διέβη καλῶς 
μήτραν παρθένου, ἀνάπλασιν τοῦ Ἀδὰμ ποιούμενος· διέβη ἐν κόσμῳ, 
κῆρυξ ἀληθείας γενόμενος· διέβη ἐν ᾅδῃ, τὰς ψυχὰς τῶν πεπεδημένων <pb/> 
 λῦσαι τοῦ δεσμοῦ βουλόμενος· διέβη πύλας οὐρανῶν, 
ἀπαρχὴ ἀναστάσεως καὶ ἀναλήψεως πᾶσι γενόμενος. «Σκύμνος λέοντος 
ἰσχυρότερος κτηνῶν». Χριστὸς ὁ ὑπὸ Ἰακὼβ ἐν τῷ Ἰούδᾳ 
προφητευόμενος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="74">
<p rend="indent(1)">«Ἀλέκτωρ περιπατῶν ἐν θηλείαις εὔψυχος». Παῦλος ἐν ταῖς 
ἐκκλησίαις προθύμως κηρύσσων τὸν λόγον τοῦ θεοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="75">
<p rend="indent(1)">«Τράγος ἡγούμενος αἰπολίου». Ὁ ὑπὲρ τῶν ἁμαρτιῶν τοῦ 
κόσμου σφαγιασθείς. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="76">
<p rend="indent(1)">«Καὶ βασιλεὺς δημηγορῶν ἐν ἔθνει». Χριστὸς βασιλεύσας 
ἐπὶ τὰ ἔθνη, δημηγορεῖ διὰ προφητῶν καὶ ἀποστόλων τὸν λόγον 
τῆς ἀληθείας. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
