<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De mensuribus et ponderibus (excerptum Graecum 4)</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021038.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 038), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), De mensuribus et ponderibus (excerptum Graecum 4) (2021: 038) "Metrologicorum scriptorum reliquiae, vol. 1", Ed. Hultsch, F. Leipzig: Teubner, 1864.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Excerpt" n="82">
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Ἕως ἐνταῦθα, φιλοκαλώτατε, ἀρκεσθέντες 
τοῖς προειρημένοις ἅπασι τὴν τῶν ἑρμηνευτῶν ὑπόθεσιν
 ἐδηλώσαμεν· εἶθ' ἑξῆς εἰς τὰ ἐπίλοιπα, καθὼς 
ὑπευχόμεθα, σαῖς εὐχαῖς, ἄνθρωπε τοῦ θεοῦ, τὸν 
νοῦν ἐπιδῶμεν περὶ τῶν ἐν ταῖς θείαις γραφαῖς σταθμῶν
 τε καὶ μέτρων καὶ ἀριθμῶν δηλώσοντες, πόθεν 
ἕκαστον ὠνόμασται καὶ τίνος ἕνεκα οὕτως κέκληται 
καὶ πόθεν τὴν πρόφασιν τῆς ὀνομασίας εἴληφε καὶ 
τίς ἑκάστου τούτων ἡ ποιότης καὶ ἡ ὁλκὴ καὶ ἡ δύναμις.
 </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Μέτρον οὖν ἐστι κόρος, κεῖται δὲ ἐν τῷ κατὰ 
Λουκᾶν Εὐαγγελίῳ, ὅθεν ὁ Σωτὴρ ἐπαινεῖ τὸν φρόνιμον
 οἰκονόμον τοῖς χρεωφειλέταις ἀντὶ κόρων τοσούτων
 ἐν τοῖς σφῶν αὐτῶν χειρογράφοις τοσούτους 
μεταγραψάμενον, ἀντὶ δὲ τοσούτων βάθων ἐλαίου 
τοσαῦτα ποιήσαντα. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Ὀνόματα γάρ εἰσι μέτρων τάδε· λεθέκ, γόμορ, 
βάθος, σάτον, μόδιος, κάβος, χοῖνιξ, ὑφή [σεμιδάλεως],
 δρὰξ ἀλεύρου, ἀρτάβη, τρία μέτρα σεμιδάλεως, 
τρία κανᾶ χονδριτῶν, νέβελ οἴνου, κόλλαθον, ἀλάβαστρον
 μύρου, καμψάκης ὕδατος, κοτύλη ἐλαίου, 
κύαθος, μετρητὴς οἴνου, μετρητὴς ἐλαίου, τρυβλίον, 
ξέστης, ἀμφορεύς, ἀπόρρυμα, σαβιθά, ἴν, χοῦς, στάμνος
 χρυσῆ ἐν ᾗ ἀπέκειτο τὸ μάννα, μάρης, κύπρος, 
κογγιάριον. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Εἴληπται τοίνυν ὁ κόρος ἐκ τῆς Ἑβραϊκῆς διαλέκτου,
 ὃς καλεῖται χόρ. εἰσὶ δὲ μόδιοι λʹ. χὸρ δὲ 
λέγεται ἀπὸ τοῦ βουνοῦ ὑποθέσεως. χορία γὰρ καλεῖται
 βουνός. βουνισθέντες δὲ καὶ οἱ τριάκοντα μόδιοι
 ποιοῦσι φορτίον καμήλου. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">Λεθὲκ δὲ ὡς ἐν τῷ Ὠσηὲ τῷ προφήτῃ εἴρηται, 
ὅτι ἐμισθωσάμην ἐμαυτῷ λεθὲκ κριθῶν. ἐν ἀντιγράφοις
 δὲ γόμορ κριθῶν τὸ αὐτό ἐστι. δέκα γὰρ καὶ 
πέντε μόδιοι σημαίνονται οὗτοι. λεθὲκ δὲ κατὰ τὴν 
τῶν Ἑβραίων φωνὴν κέκληται, ὅ ἐστιν ἔπαρμα, ἀπὸ 
τοῦ δύνασθαι τῷ νεανίᾳ ἐπαρθῆναι τοὺς δέκα πέντε 
μοδίους καὶ ἐπιτεθῆναι τῷ ὄνῳ. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">Τὸ δὲ αὐτὸ καὶ τὸ γόμορ καλεῖται. δύο δέ εἰσι 
γόμορ, μέγα καὶ μικρόν· ὧν τὸ μέγα ἰσόμετρόν ἐστι 
τῷ λεθὲκ δέκα πέντε καὶ αὐτὸ ὂν μοδίων, τὸ δὲ μικρὸν
 δώδεκα. </p>
</div>
<div type="section" n="6b">
<p rend="indent(1)">Βάθος. καὶ τοῦτο ἀπὸ τῆς Ἑβραϊκῆς διαλέκτου
 παρῆκται συνωνύμως τῷ ἐλαιοτριβείῳ καλούμενον <pb/> 
 βίθ. βάθος γὰρ ἑρμηνεύεται ἐλαιοτριβεῖον, 
ἔστι δὲ ξεστῶν πεντήκοντα. τὸ δὲ μέτρον ἐστὶ τῆς 
τοῦ ἐλαιοτριβείου ἐργασίας. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Μνασὶς ἢ μέδιμνος οἶμαι ἐκ τῆς Ῥωμαϊκῆς 
γλώσσης παρήχθησαν. τὸ γὰρ μεδιοὺμ μέσον ἑρμηνεύεται
 ἐν αὐτῇ τῇ γλώσσῃ. μανασὴς τοίνυν παρὰ 
Κυπρίοις μετρεῖται καὶ παρ' ἄλλοις ἔθνεσιν. εἰσὶ δὲ 
δέκα μόδιοι σίτου ἢ κριθῶν εἰς τὸν τῶν δέκα καὶ ἑπτὰ 
ξεστῶν παρὰ Κυπρίοις μόδιον. μέδιμνος δὲ παρ' 
αὐτοῖς τοῖς Κυπρίοις διάφορος. τὸν γὰρ μέδιμνον 
Σαλαμίνιοι εἴτουν Κωνστάντιοι ἐκ πέντε μοδίων 
ἔχουσι, Πάφιοι δὲ καὶ Σικελοὶ τεσσάρων ἡμίσεος μοδίων
 αὐτὸν μετροῦσιν. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">Σάτον καλεῖται ἐξ αὐτῆς τῆς Ἑβραΐδος διαληφθέν,
 θηλυκῶς δὲ ἐκφωνούμενον. ἐν δὲ τῇ Ἑλληνίδι 
οὐδετέρως· σάτον γὰρ λέγεται καὶ οὐχὶ σάτος. ἔστι δὲ 
μόδιος ὑπέργομος ὥστε πληροῦσθαι μὲν τὸν μόδιον, 
δεῖν δὲ ἔτι ὑπεργίνεσθαι τὸ τέταρτον τοῦ μοδίου. κέκληται
 δὲ σάτα κατὰ τὴν αὐτὴν διάλεκτον ἐκφωνούμενον
 λῆψις καὶ ἄρσις, ἀπὸ τοῦ τὸν μετροῦντα ἕξει 
τινὶ τὸ μέτρον λαμβάνειν τε καὶ κουφίζειν. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">Τοῦ δὲ μοδίου τὸ ὄνομα διὰ πολλῆς ἀκριβείας 
ὑπὸ τῶν Ἑβραίων εὑρέθη εἴκοσι δύο ξεστῶν ὑπάρχον·
 οὐχ ἁπλῶς δὲ οὐδ' ὡς ἔτυχεν, ἀλλὰ διὰ πολλὴν 
ἀκρίβειαν. ὁ γὰρ δίκαιος μόδιος, καθὼς εἴωθεν ὁ 
νόμος λέγειν, κατὰ τὸ μέτρον τὸ ἅγιον ἐμετρήθη. τὸ 
δὲ ἅγιον μέτρον οὐδὲν ἄλλο ἐστὶν ἢ τὰ κβʹ ἔργα, ἃ 
ἐποίησεν ὁ Θεὸς ἐν ταῖς ἓξ ἡμέραις τῆς ἑβδομάδος. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">Οὗτοι οἱ εἴκοσι δύο ἀριθμοὶ πανταχοῦ εὑρισκόμενοι
 καὶ ἐν διαφόροις εἴδεσιν ἀριθμούμενοι, ἔν τε 
τοῖς εἴκοσι δύο ἔργοις οἷς ἐποίησεν ὁ Θεὸς ἐν ταῖς 
ἓξ ἡμέραις τῆς κοσμοποιίας, καὶ ἐν εἴκοσι δύο γενεαῖς 
ἀπὸ Ἀδὰμ ἄχρι τοῦ Ἰσραήλ, καὶ ἐν τοῖς εἴκοσι δύο 
στοιχείοις τῶν γραμμάτων ἀπὸ τοῦ ἄλεφ ἄχρι τοῦ 
θαῦ, καὶ ἐν τοῖς κβʹ βιβλίοις ἀπὸ τῆς Γενέσεως ἄχρι 
τῆς Ἐσθήρ, μέτρον ἡμῖν * ἐγεννήθησαν κβʹ ξεστῶν, 
ὃ καλεῖται παρ' Ἑβραίοις μόδη, παρ' Ἕλλησι δὲ μόδια
 διὰ τὴν τρανότητα. παραπλησίως δὲ καὶ Αἰγύπτιοι 
μέντοι τοῦτο καλοῦσιν, ὁμοίως δὲ καὶ Σύροι καὶ 
Ἄραβες μόδια λέγουσιν, ὃ ἑρμηνεύεται ὁμολογία. 
πληρωθεὶς γὰρ ὁ μόδιος ὁμολογεῖ ὅτι πεπλήρωμαι. 
καλεῖται δὲ καὶ γνώμων. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">Κάβος δὲ ἐξ αὐτῆς τῆς διαλέκτου διάφορον 
μέτρον ἐστίν, ἤγουν τὸ τέταρτον μοδίου. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">Χοῖνιξ δὲ καὶ ὑφὴ ἓν μέν ἐστι, διττῷ δὲ ὀνόματι
 κέκληται. ἔστι δὲ δύο ξεστῶν καὶ ποστημορίου. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">Δρὰξ ἀλεύρου. τοῦτο ἀπερίεργόν ἐστι καὶ 
πᾶσι δῆλον. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">Ἀρτάβη. τοῦτο τὸ μέτρον παρ' Αἰγυπτίοις 
ἐκλήθη. ἔστι δὲ ἑβδομήκοντα δύο ξεστῶν. ἐκ πολλῆς 
δὲ ἀκριβείας καὶ τοῦτο οὕτως συνήχθη. ἑβδομήκοντα 
δύο ἄνδρες τότε τὸν πύργον ᾠκοδόμουν, ὅτε καὶ εἰς 
ἑβδομήκοντα δύο γλώσσας ἐκ μιᾶς συνεχέθησαν. ὅθεν 
καὶ μέροπες ἐκλήθησαν εἰς τὴν μεμερισμένην φωνήν. 
τὸ δ' αὐτὸ τὸ μέτρον καὶ ὁ μετρητὴς ἔχει κατὰ τὸ 
μέτρον τὸ ἅγιον. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p rend="indent(1)">Τρία μέτρα σεμιδάλεως, ἃ τοῖς ἀγγέλοις 
Ἀβραὰμ τῇ Σάρρᾳ ἑτοιμάζειν προσέταττεν, ἐξ ὧν 
μέτρων ἐγκρυφίαν ἄρτου γενέσθαι ἐνετείλατο. ταῦτα 
δὲ τὰ μέτρα ἕκαστον γόμορ ἐχώρει. </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p rend="indent(1)">Τὸ δὲ γόμορ δέκατον ἦν τοῦ μεγάλου μέτρου, 
τουτέστι τῆς ἀρτάβης, ὃ γίνεται ἑπτὰ ξέσται καὶ πέμπτον.
 </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p rend="indent(1)">Τρία κανᾶ χονδριτῶν, ἔνθα εἰώθασι τότε ἀποτίθεσθαι
 τοὺς χονδρίτας. ἔστι δὲ εἶδος ἄρτου εἰς δύο 
τεμνομένου. </p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p rend="indent(1)">Νέβελ οἴνου, ὅπερ ἐστὶ μέτρον ξεστῶν ρνʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="19">
<p rend="indent(1)">Τὸ σάτον νϛʹ ξεστῶν ὑπάρχει. </p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p rend="indent(1)">Ἀλάβαστρον μύρου βικίον μέν ἐστιν ὑέλινον 
χωροῦν λίτραν ἐλαίου. τὸ δὲ μέτρον ἐστὶ ξέστου τὸ 
ἥμισυ. ἀλάβαστρον δὲ κέκληται διὰ τὸ εὔθρυπτον. </p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p rend="indent(1)">Καμψάκης ὕδατος ιβʹ ξεστῶν ὕδατός ἐστι τὸ 
μέτρον. ὁ δὲ τῷ Ἠλίᾳ ἑτοιμασθεὶς καμψάκης τεσσάρων
 ἐστὶ ξεστῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p rend="indent(1)">Ἔστι τι μέτρον κοτύλη. ἥμισυ ξέστου ὑπάρχει. 
κέκληται δὲ κοτύλη ἀπὸ τοῦ τὸν ξέστην εἰς δύο κόπτεσθαι.
 </p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p rend="indent(1)">Κύαθός ἐστιν ἕκτον ξέστου. μεθεκὼθ δὲ λέγει 
τοὺς κυάθους ἡ γραφή· τὰ δὲ μασμαρὼθ λέγει τοὺς 
διυλιστῆρας, οὓς καὶ ἠθμοὺς καλοῦμεν. τῷ αὐτῷ δὲ 
ὀνόματι ἀμφότεροι κέχρηνται, ἐπεὶ καὶ τὴν αὐτὴν 
ἐνέργειαν ἔχουσι. </p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p rend="indent(1)">Τρυβλίον ὀψόβαφόν ἐστι τὴν πλάσιν ἤτοι παροψίς,
 ἥμισυ δὲ ξέστου τὸ μέτρον ἔχει. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p rend="indent(1)">Ξέστης ὁ Ἀλεξανδρινὸς δύο λιτρῶν φέρει ὁλκὴν
 ἐν τῷ ἐλαίῳ. </p>
</div>
<div type="section" n="26">
<p rend="indent(1)">Ἀπόρρυμα δὲ παρὰ μόνοις Θηβαίοις μετρεῖται. 
ἥμισυ γὰρ τοῦ σαΐτου ἐστίν. ὁ δὲ ἀληθινὸς σαΐτης 
ξεστῶν ἐστιν κβʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="27">
<p rend="indent(1)">Σαβιθά. τοῦτο Συριακόν ἐστι τὸ ὄνομα, ὃ ἑρμηνεύεται
 ληνιαῖον ἄντλημα. παρὰ Ἀσκαλωνίταις 
ξεστῶν κβʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="28">
<p rend="indent(1)">Ἴν. τὸ ἲν μέγα ξεστῶν ἐστι ιηʹ, τὸ δὲ ἅγιον ἲν 
ξεστῶν θʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="29">
<p rend="indent(1)">Χοῦς ἐστι ξεστῶν ηʹ. τὸ δὲ καλούμενον ἅγιον 
ξεστῶν ϛʹ, ὅ ἐστι δωδέκατον μετρήτου. </p>
</div>
<div type="section" n="30">
<p rend="indent(1)">Μάρης μέτρον ἐστὶ παρὰ τοῖς Ποντικοῖς δύο 
ὑδριῶν. ἡ δὲ ὑδρία αὐτοῖς δέκα ξεστῶν ἐστιν· ὥστε 
εἶναι τὸν κύπρον εἴκοσι ξεστῶν Ἀλεξανδρινῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="31">
<p rend="indent(1)">Κύπρος παρὰ τοῖς αὐτοῖς Ποντικοῖς μέτρον 
ἐστὶ ξηρῶν γεννημάτων, μόδιοι δύο, ὃ λέγεται εἶναι 
παρ' αὐτοῖς χοινίκων πέντε. ὁ δὲ χοῖνιξ παρ' αὐτοῖς 
ξεστῶν ἐστι πέντε· ὥστε εἶναι τὸν κύπρον ξεστῶν κʹ. 
ὁ γὰρ μέγας παρ' αὐτοῖς μόδιος ξεστῶν κδʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="32">
<p rend="indent(1)">Κόλλαθόν ἐστι παρὰ τοῖς Σύροις τὸ ἥμισυ τοῦ 
ὑγροῦ σάτου. ἔστι δὲ ξεστῶν κεʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="33">
<p rend="indent(1)">Κογγιάριον δὲ μέτρον ἐστὶν ὑγροῦ καὶ αὐτὸ 
παρ' Ἑβραίοις ἐκφωνούμενον. τοῦτο τὸ μέτρον ἐστὶν 
ἐν χρονογραφίαις Εὐσεβίου καὶ τῶν ἄλλων χρονογράφων
 δηλούμενον, ὡς ἕκαστος τῶν τότε βασιλέων 
κατὰ φιλοτιμίαν τῷ δήμῳ Ῥωμαίων πρὸς εὐφρασίαν 
ἐχαρίζοντο· ὃ ἑρμηνεύεται συνημμένον ἢ συνεστραμμένον.
 <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="34">
<p rend="indent(1)">Τάλαντόν ἐστι τὸ ὑπερβάλλον πᾶν σταθμούμενον
 μέτρον. κατὰ δὲ τὸν λιτρισμὸν ρκεʹ λιτρῶν 
ὑπάρχει. </p>
</div>
<div type="section" n="35">
<p rend="indent(1)">†Ἓξ λεπτὰ ταλάντου ἑπτὰ ἀσσάρια. τὰ δὲ ἑπτὰ 
λεπτὰ τῶν ἀσσαρίων ρʹ ὑπάρχει δηνάρια†. </p>
</div>
<div type="section" n="36">
<p rend="indent(1)">Ὁ ἀργυροῦς δὲ ἐτυπώθη ἀπ' ἀρχῆς τὸ νόμισμα.
 ἐκ δὲ τῶν Ἀσσυρίων τοῦτο ἐτυπώθη. φασὶ δὲ 
τὸν Ἀβραὰμ εἰς τὴν Χαναναίαν τὸν τύπον ἐνηνοχέναι.
 </p>
</div>
<div type="section" n="37">
<p rend="indent(1)">Τοῦ δὲ ταλάντου τὸ ρκεʹʹ λίτρα μία. ἡ δὲ λίτρα 
δέκα δύο οὐγγιῶν ὑπάρχει. </p>
</div>
<div type="section" n="38">
<p rend="indent(1)">Ἡ δὲ οὐγγία ἔχει στατῆρας δύο. </p>
</div>
<div type="section" n="39">
<p rend="indent(1)">Ὁ δὲ στατὴρ ἥμισυ μὲν οὐγγίας, ἔχων δύο δίδραγμα.
 </p>
</div>
<div type="section" n="40">
<p rend="indent(1)">Περὶ σίκλου. Σίκλον ὃ λέγεται καὶ κοδράντης 
τέταρτον μέν ἐστι τῆς οὐγγίας, ἥμισυ δὲ τοῦ στατῆρος,
 δύο δραγμὰς ἔχον. τῆς γὰρ οὐγγίας ηʹʹ ἦν ἡ 
δραγμή. </p>
</div>
<div type="section" n="41">
<p rend="indent(1)">Ἐκαλεῖτο δὲ ὁλκὴ ἡ δραγμὴ τοῦ αὐτοῦ σταθμοῦ
 τῷ σίκλῳ τῷ σταθμίζοντι κατὰ καιρὸν τὴν τρίχα 
τοῦ Ἀβεσαλώμ, ὅτε ἐκουρεύετο, ὁλκὴν ἔχουσα ρκεʹ 
σίκλων, ὅ ἐστιν οὐγγία σίκλου ἑνὸς προσγινομένου 
λίτραι δύο ἥμισυ. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="42">
<p rend="indent(1)">Ὀβολὸς καὶ αὐτὸς ἐν ἀργυρίοις τετύπωτο. 
μέρος δὲ εἶχε καὶ οὗτος ηʹʹ τῆς οὐγγίας, οὐκ ἐξ ἀργύρου
 πεποιημένος, ἀλλὰ ἀπὸ σιδήρου. ἦν δὲ καὶ 
ἕτερος ὀβολὸς ἐξ ἀργύρου τυπούμενος, νόμισμα ὤν, 
ὃ ἦν λεπτότατον, ὀγδοηκοστὸν τῆς οὐγγίας. λέγει 
γὰρ ἐν τῷ Λευιτικῷ· τὸ δὲ δίδραχμον εἴκοσι ὀβολοί. 
ὅτι δὲ τέταρτόν ἐστι τῆς οὐγγίας τὸ δίδραγμον, ἤδη 
ἐδιδάξαμεν. </p>
</div>
<div type="section" n="43">
<p rend="indent(1)">Χαλκοῖ. τούτους οἱ Αἰγύπτιοι ἐφεύροντο. ἀργύρια
 δέ ἐστι τετυπωμένα δύο. καὶ παρὰ Ἀλεξανδρεῦσι
 τὰ ἀργύρια καλοῦνται χάλκινα. ἔστι δὲ ὁ χαλκοῦς
 τῷ σταθμῷ ὄγδοον οὐγγίας, ὡς ἡ δραγμή. </p>
</div>
<div type="section" n="44">
<p rend="indent(1)">Μνᾶ, ἥτις τῇ Ἑβραΐδι μάνη καλεῖται. ἡ δὲ 
Ἰταλικὴ μνᾶ τεσσαράκοντα στατήρων ἐστίν, ὅπερ 
οὐγγιῶν κʹ, λίτρας μιᾶς καὶ διμοίρου. </p>
</div>
<div type="section" n="45">
<p rend="indent(1)">Ἀργυρίων δὲ πολλοὶ τύποι κατὰ καιροὺς γεγόνασι.
 </p>
</div>
<div type="section" n="46">
<p rend="indent(1)">Τὸ δὲ νουμίον τετύπωται ἀπὸ τοῦ Νουμᾶ τινος 
βασιλέως τῶν Ῥωμαίων. </p>
</div>
<div type="section" n="47">
<p rend="indent(1)">Δίχρυσον δὲ ἐκάλουν οἱ παλαιοὶ τὸ ἥμισυ τοῦ 
ἀργυροῦ. τὸ δὲ ἀργυροῦν τοῦτό ἐστιν ὃ οἱ Ῥωμαῖοι 
μιλιαρίσιον καλοῦσιν, ὃ ἑρμηνεύεται στρατιωτικὸν 
δόμα. </p>
</div>
<div type="section" n="48">
<p rend="indent(1)">Τὸ δὲ δίχρυσον καὶ τοῦτο ἀργύριον ἦν, ὅπερ 
ὕστερον κίβδηλον ἐκλήθη ἐξ αἰτίας τοῦ ἀναιρεθῆναι 
τὸν κατὰ καιρὸν βασιλέα καὶ ἐκβληθῆναι τὸν αὐτοῦ 
χαρακτῆρα ἐκ τοῦ διχρύσου, ὃς ἦν αὐτῷ ἐμφερόμενος. <pb/> 
 ἔκτοτε γὰρ ἔνθα ἂν εὑρέθη τὴν τοῦ ἀναιρεθέντος
 βασιλέως φέρων εἰκόνα, κίβδηλος ὠνομάζετο 
ἤγουν ἀδόκιμος. </p>
</div>
<div type="section" n="49">
<p rend="indent(1)">Φόλλις ὃ καὶ βαλάντιον καλεῖται. διπλοῦν δέ 
ἐστιν ὑπὸ δύο ἀργύρων συγκείμενον, οἳ γίνονται σηʹ 
δηνάρια. καὶ φόλλις δύο λεπτὰ κατὰ τὸν δηναρισμόν, 
ἀλλ' οὐ κατὰ τὸν ἀργυρισμόν. </p>
</div>
</div>
<div type="Excerpt" n="83">
<div type="section" n="t">
<p><label type="head">Περὶ ταλάντων.</label> </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Τάλαντον. τοῦτο ρκεʹ λιτρῶν ὑπάρχει, κατὰ 
δὲ τὰς λεπτότητας ἐν τῷ νομίσματι εἰς λεπτὸν κοπείσας
 εἰς ͵ϛ λεπτὰ διαιρεῖται· ἃ καλεῖται ἀσσάρια· ὃ 
ἑρμηνεύεται ἐκ τῆς Ἑβραΐδος ἠλαττωμένον. ξʹ δὲ 
ἀσσάρια ὑπῆρχεν ὁ ἀργυροῦς· δηνάρια δὲ ἦσαν ἐκεῖνα 
βʹ τὰ ὑπὸ τῆς χήρας εἰς τὸ γαζοφυλάκιον βεβλημένα. 
ἃ καὶ δύο λεπτὰ ἐκαλεῖτο· τὰ γὰρ ἀσσάρια λεπτεπίλεπτα
 ἦν. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Κεντινάριον ἀπὸ τοῦ παρὰ Ῥωμαίοις κεντούμ, 
ὅ ἐστιν ρʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Λίτρα δὲ ἐξ Ἑβραΐδος· λὶ γὰρ λέγεται ἐμοί, 
τρὰ δὲ τὸ διαφέρει. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Ἡ οὐγκία ἔχει στατῆρας βʹ· ἑβραϊστὶ δὲ λέγεται <pb/> 
χουτρά· ἔστι δὲ ὁ στατὴρ Σ μὲν 𐆄, δύο δὲ δίδραγμα, 
ἃ καλεῖται ἐπικεφάλαια, κατὰ δὲ Ῥωμαϊκὴν διάλεκτον 
καπίτιον· καποὺτ γὰρ τὴν κεφαλὴν καλοῦσιν. ἔστι δὲ 
τὸ δίδραγμον δύο δράγμαι. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">Σίκλον ἀπὸ τῆς σεκὲλ Ἑβραΐδος, ὅ ἐστι ῥοπή. 
ἔχει δὲ δύο τὰ λεπτὰ καλούμενα, ἅ εἰσι δράγμαι δύο. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">Δύο δὲ δίδραγμά εἰσι δύο σίκλοι κατὰ τὸ σίκλον 
τὸ ἅγιον, οἳ ποιοῦσι στατῆρα ἕνα. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Ὁ στατὴρ ἢ ὁλκὴ βʹ διδράγμων ἀποτελεῖ μέτρον.
 </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">* καλεῖται δὲ κοδράντης [τὸ σίκλον γάρ, τουτέστιν
 αʹ Σ ἐξάγιον]· ἑρμηνεύεται δὲ ἐκ τῆς Ἑβραΐδος 
κοδράντης ἤγουν ἀπόδεσμος. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">Αὐτὸ δὲ σίκλον δʹʹ μὲν τῆς 𐆄 ἐστίν, Σ δὲ τοῦ 
στατῆρος. δύο δὲ δράχμας ἔχει· ηʹʹ γὰρ τῆς 𐆄 ἐστὶν 
ἡ δράγμη. καλεῖται δὲ ἡ δράχμη καὶ ὁλκή. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">Ἡ θρὶξ δὲ τοῦ κουρεύματος τοῦ Ἀβεσσαλὼμ 
ἦν ὁλκῆς σίκλων ρκεʹ· ὅ ἐστιν 𐆄 λαʹ καὶ σίκλου αʹ ἢ 
βʹ Σ λιτρῶν ... καὶ σίκλου ἑνός. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">Ὀβολός. τοῦτο ὀγδοόν ἐστι τῆς 𐆄 ἀπὸ σιδήρου
 πεποιημένον. βέλος δὲ τοῦτο ἦν· πρὸ γὰρ τῆς 
Χριστοῦ παρουσίας διὰ τὸ ἐν πολέμῳ συγκεῖσθαι τὴν <pb/> 
ζωὴν αὐτῶν χρείαν εἶχον πρὸς τοὺς ὑπεναντίους, 
καὶ διὰ τῶν τοιούτων τὰς διοικήσεις ἐποιοῦντο, ἑκάστου
 εʹ βέλη καὶ ιʹ καὶ ἄρτον ἀγοράζοντος ἤ τι ἄλλο. 
ἔστι δὲ τοῦτο κατὰ μὲν τὴν ὁλκὴν ηʹʹ τῆς 𐆄. ἦν δὲ 
καὶ ἕτερος ὀβολὸς ἐξ ἀργύρου τυπτόμενον νόμισμα, 
ὃ ἦν λεπτότατον, ὀγδοηκοστὸν δὲ τῆς 𐆄. τὸ δὲ δίδραγμον
 κʹ ὀβολοί, ὅ ἐστι δʹʹ τῆς 𐆄. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">Ὁ δὲ χαλκὸς ἀργύριόν ἐστι τετυμμένον, ὅθεν 
παρ' Ἀλεξανδρεῦσι τὰ ἀργύρια χαλκινὰ καλεῖται. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">Ἔστι δὲ ηʹʹ τῆς 𐆄 ἡ δράχμη. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">Μνᾶ ἀντὶ τοῦ μανή· τῇ γὰρ Ἑβραΐδι μανὴ ὁ 
ἄργυρος καλεῖται. ἡ μὲν Ἰταλικὴ μʹ στατήρων ἐστί, 
τουτέστιν 𐆄 κʹ Λ̸ αʹ καὶ διμοίρου. ἡ δὲ Θηβαϊκὴ στατήρων
 ξʹ, τουτέστι λιτρῶν βʹ Σ. </p>
</div>
<div type="section" n="15">
<p rend="indent(1)">Πολλοὶ δὲ τύποι ἀργυρίων τοπάλαι, οὓς νουμμοὶ
 ἐκάλουν ἀπὸ Νούμμα, ἐξ οὗ καὶ τὸ νόμισμα. </p>
</div>
<div type="section" n="16">
<p rend="indent(1)">Μιλιαρίσιον δὲ τὸ ἀργυροῦν, ὅ ἐστι [καὶ ἀ]στρατιωτικὸν
 δόμα· μιλίτια γὰρ ἡ στρατεία. </p>
</div>
<div type="section" n="17">
<p rend="indent(1)">Ὁ φόλλις ρκεʹ ἀργύρια πληροῖ· καλεῖται δὲ 
παρὰ Ῥωμαίοις θύλακος. </p>
</div>
<div type="section" n="18">
<p rend="indent(1)">Μάρις μέτρον ἐστὶ Ποντικὸν βʹ ὑδριῶν. ἡ δὲ 
ὑδρία παρ' αὐτοῖς ιʹ ξεστῶν ἐστιν, ὡς εἶναι τὸν κύπρον
 κʹ ξεστῶν Ἀλεξανδρινῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="19">
<p rend="indent(1)">Ὁ κύπρος μέτρον ἐστὶ μοδίων βʹ, λέγεται δὲ 
εἶναι παρὰ τοῖς Ποντικοῖς χοινίκων εʹ. ἡ δὲ χοῖνίξ <pb/> 
ἐστι ξεστῶν βʹ· ὡς εἶναι τὸν κύπρον κʹ. ὁ γὰρ μέγας 
παρ' αὐτοῖς μόδιος ξεστῶν ἐστι κδʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="20">
<p rend="indent(1)">Λίτρα παρὰ Ῥωμαίοις ἑρμηνεύεται λίβρα, ἥτις 
ἐτυμολογεῖται παρ' αὐτοῖς ἰσότης ἤγουν ἰσοκανονία. 
ἔχει δὲ οὐγκίας ιβʹ. παρήχθη δὲ τὸ τῆς 𐆄 ὄνομα ἐξ 
Ἑλληνίδος ἀπὸ τοῦ ὄγκου. </p>
</div>
<div type="section" n="21">
<p rend="indent(1)">Ἡ δὲ λίτρα ἐστὶ σπηʹ γραμμάτων. ἕκαστον δὲ 
γράμμα κερατίων ἐστὶν ϛʹ· ταῦτα δέ ἐστιν ὀστᾶ ἀπὸ 
κεραταίας καρποῦ. ὁ δὲ ὀστῶν οὗτος ἂν ᾖ τέλειος, 
ὁλκὴν ποιεῖ κριθῆς εὐκάρπου <hi rend="overline">β</hi>· ὡς εἶναι τὴν μὲν 
λίτραν κριθῆς κόκκων ͵γυνϛʹ, κερατίων ͵αψκηʹ, γραμμάτων
 σπηʹ, οὐγκιῶν ͵βʹ. ἡ δὲ οὐγκία ἐστὶ γραμμάτων
 κδʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="22">
<p rend="indent(1)">Ἄλλως δὲ πάλιν μερίζεται ἡ οὐγκία παρὰ 
Ἑβραίοις εἰς στατῆρας βʹ. ὁ δὲ στατὴρ ἔχει σίκλους 
βʹ· τὸ δὲ σίκλον ἔχει λεπτὰ δύο. τὸ δὲ λεπτὸν ὁλκὴ 
αʹ ἐστί, ηʹʹ τῆς 𐆄. </p>
</div>
<div type="section" n="23">
<p rend="indent(1)">Παρά τισι δὲ καὶ ὀβολὸς νόμισμα ἀπὸ τοῦ παρὰ 
τῶν βασιλέων ἐν τούτῳ τῷ νομίσματι τὸν κόσμον <pb/> 
διοικεῖσθαι. ἀργύριον καλοῦμεν διὰ τὸ ἐξ ἀργύρου 
τετύφθαι. μέγα δέ ἐστιν, ὃς ἐκλήθη ἀργυροῦς, δηναρίων
 ρʹ. ἕκαστον δὲ δηνάριον ἀσσαρίων ἐστὶν ξʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="24">
<p rend="indent(1)">Ὁ δὲ ἀργυροῦς μανὴ παρ' Ἑβραίοις λέγεται. </p>
</div>
<div type="section" n="25">
<p rend="indent(1)">Ξέστης Ἑλληνικὸς ἀπὸ τοῦ ξέεσθαι τὰ μεγάλα 
μέτρα εἰς λεπτότητα. </p>
</div>
</div>
<div type="Excerpt" n="84">
<div type="section" n="t">
<p><label type="head">Περὶ μέτρων.</label> </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Κόρος μόδιοι λʹ· παρ' Ἑβραίοις δὲ χὸρ λέγεται. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Λεθὲκ μόδιοι ιεʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Γόμορ ὁμοίως μόδιοι ιεʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Βάτον μέτρον ξεστῶν νʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">Μνασὶς δέκα μόδιοι σίτου ἢ κριθῆς εἴληπται ἐκ 
τοῦ μεδιοὺμ Ῥωμαίου, ὅ ἐστι μέσον. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">Μέδιμνος· Σαλαμινοὶ μοδίους εʹ, Σικελοὶ δὲ δʹΣ. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Σάτον μόδιον κουμουλάτον· παρ' Ἑβραίοις 
θηλυκῶς, παρ' Ἕλλησι δὲ οὐδετέρως. ἔστι δὲ μόδιος
 κουμουλάτος παρ' Ἑβραίοις, καὶ διὰ τοῦ κουμουλάτου
 τὸ δʹʹ τοῦ μοδίου τὸ ὑπέρχυμα εἴρηται σαώ, 
ἤγουν λῆψις ἢ ἄρσις· μόδιον παρ' Ἑβραίοις ξεστῶν 
κβʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">Κάβος πῇ μὲν τὸ δʹʹ τοῦ μοδίου, πῇ δὲ τὸ εʹʹ, 
πῇ δὲ τὸ ϛʹʹ· καβὰ δέ ἐστιν ἑβραϊστὶ τὸ ἔτεμεν, ὡς <pb/> 
διὰ τὸ τέμνεσθαι εἰς μικρὰ τὸ μόδιον οὕτως ὠνομάσθη.
 παρὰ δὲ Ἕλλησιν ἐλέχθη κάβος διὰ τὴν τρανότητα.
 </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">Χοῖνιξ καὶ ὑφεὶ ἓν μέν ἐστι μέτρον, διττὸν δὲ 
ὄνομα κέκληται, ἐν μὲν τῇ Ἑβραΐδι ἀρσενικῶς, ἐν δὲ 
τῇ Ἑλληνίδι θηλυκῶς. ἔστι δ ηʹʹ τοῦ παρὰ Κυπρίοις 
μοδίου, ὅς ἐστι μόδιος παρ' αὐτῶν ξεστῶν ιζʹ καὶ 
†ποτηρίου. τὸ δὲ ὑφεὶ ἐξ αὐτῆς τῆς Ἑβραΐδος λέγεται
 ὀφεί, ὅ ἐστι τῶν βʹ δρακῶν τῆς χειρὸς τὸ μέτρον. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">Δρὰξ τὸ χειρόπληθες τῆς μιᾶς χειρός. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">Ἀρτάβη παρ' Ἑβραίοις ξεστῶν οβʹ. ὁμοίως δὲ 
καὶ ὁ μετρητὴς οβʹ ἐστὶ ξεστῶν· καὶ τὸ μέτρον τὸ 
ἅγιον, ὅ τε ὑγρὸς μετρητὴς καὶ ἡ ἀρτάβη τοῦ γεννήματος·
 ἀρτάβη δὲ ἐκλήθη ἀπὸ τοῦ παρ' Αἰγυπτίοις 
ὀρτόβ, ὅ ἐστι καλῶς συγκείμενον. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">Μέτρα γʹ τὸ μικρὸν γομόρ, ὅ ἐστι ξεστῶν ϛʹ· 
ὥστε εἶναι τὸ ιʹʹ τῆς ἀρτάβης. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">Τρία μέτρα σεμιδάλεως. ταῦτα τὰ τρία μέτρα 
ἕκαστον γομὸρ ἐχώρει. τὸ δὲ γομὸρ δέκατον ἦν τοῦ 
μεγάλου μέτρου, τουτέστι τῆς ἀρτάβης· ὃ γίνεται ζʹ 
ξέσται καὶ εʹʹ· ὥστε εἶναι τὸ αὐτὸ μέτρον τοῦ γομόρ. 
τρία μέτρα πάλιν ὑπῆρχεν, ἃ ἐγίνοντο ἀπὸ ξεστῶν 
βʹ· καὶ γίνονται ιεʹ. καὶ τὸ μὲν μέτρον τοῦτον ἔχει 
τὸν τρόπον. <pb/> </p>
</div>
</div>
<div type="Excerpt" n="85">
<div type="section" n="1">
<p><label type="head">Περὶ κόρου, ὃς καὶ χὸρ λέγεται.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ κόρος εἴληπται ἐκ τῆς Ἑβραΐδος διαλέκτου, ὃς 
καλεῖται χόρ· εἰσὶ δὲ μόδιοι λʹ. χὸρ δὲ λέγεται ἀπὸ 
τῆς τοῦ βουνοῦ ὑποθέσεως· χορίον γὰρ λέγεται βουνός·
 βουνισθέντες γὰρ οἱ λʹ μόδιοι φορτίον ποιοῦσι 
καμήλου. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p><label type="head">Περὶ τοῦ λεκὲθ ἢ θεκέλ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Λεκέθ, ὡς ἐν τῷ Ὡσηὲ τῷ προφήτῃ εἴρηται ὅτι 
ἐμισθωσάμην ἐμαυτῷ λεκὲθ κριθῆς. ἐν ἀντιστροφῇ δὲ 
γομὸρ κριθῶν τὸ αὐτὸ μέν ἐστι, πεντεκαίδεκα δὲ μόδιοι
 σημαίνονται. λεκὲθ δὲ ἀπὸ τῆς τῶν Ἑβραίων 
φωνῆς εἴρηται, ὅ ἐστιν ἔπαρμα ἀπὸ τοῦ δύνασθαι 
νεανίαν ἐπάραντα ιεʹ μοδίους σίτου ἢ κριθῆς καὶ ἐπιτιθέναι
 τῷ ὄνῳ. τὸ δ' αὐτὸ καὶ γομὸρ καλεῖται· ἔστι 
γὰρ τὸ μέγα, ὅπερ ἐκ τῆς Ἑβραΐδος διαλέκτου γομὸρ 
καλεῖται. ἔστι δὲ καὶ μικρὸν γομὸρ μοδίων δώδεκα. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p><label type="head">Περὶ βάδου ἢ βάτου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Βάδον καλεῖται ὑγρὸν ξεστῶν πεντήκοντα, καὶ 
αὐτὸ ἀπὸ τῆς Ἑβραΐδος διαλέκτου παρηγμένον, συνωνύμως
 τῷ ἐλαιοτριβίῳ καλουμένῳ βήθ· βάδα γὰρ 
ἑρμηνεύεται ἐλαιοτριβίον· ἔστι δὲ ξεστῶν πεντήκοντα· 
τὸ δὲ μέτρον ἐστὶ τοῦ ἐλαίου ἐργασίου. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p><label type="head">Περὶ μνασίδος ἢ μεδίμνου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Μνασὶς καὶ μέδιμνος, οἶμαι, ἐκ Ῥωμαϊκῆς γλώσσης
 παρήχθησαν· τὸ γὰρ μεδιοὺμ μέσον ἑρμηνεύεται 
ἐν αὐτῇ τῇ γλώσσῃ. μνασὶς τοίνυν παρὰ Κυπρίοις <pb/> 
μετρηταῖον καὶ παρ' ἄλλοις ἔθνεσι. εἰσὶ δὲ δέκα μόδιοι
 σίτου ἢ κριθῆς. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p><label type="head">Περὶ μέτρων καὶ σταθμῶν.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Σάτον δέ ἐστι μόδιος κουμουλάτος· καὶ διὰ τὸ 
ὑπέρχυμα καλεῖται σάτον. </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">Τάλαντον λίτρα λεπτὴ ἐλέγετο. λεπτὰ δὲ ἐκαλοῦντο
 τὰ ἀσσάρια, ἤγουν τὰ δέκα νουμμία· ἑξήκοντα 
δὲ ἀσσαρίων ὑπῆρχε τότε τὸ δηνάριον, τουτέστι τὸ 
κεράτιον. ἑκατὸν δὲ δηναρίων ὑπῆρχεν ὁ ἄργυρος. 
†ἀργύρου δὲ ἀπ' ἀρχῆς ἐτυπώθη τὸ νόμισμα. τάλαντον
 δὲ κατὰ λιτρισμὸν ρκεʹ λίτραι εἰσί. τάλαντον δὲ 
πάλιν ἐστὶ τὸ ὑπερβάλλον πᾶν σταθμιζόμενον μέτρον. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Ἀλάβαστρόν ἐστι βισσίον ὑελοῦν, χωροῦν ἐλαίου 
λίτραν μίαν. ἀλάβαστρον δὲ λέγεται ἀλιπαρεὶ κομιζόμενον
 διὰ τὸ εὔθρυπτον. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">Δραχμὴ δὲ οὐγγίας ηʹʹ· καλεῖται δὲ καὶ ὁλκή· 
ἔχει δὲ γράμματα τρία. ὁ ὀβολὸς ἔχει γράμματα αʹ 𐅶. 
καὶ τὸ ἥμισυ τῆς δραχμῆς ὁ κύαθος ὀγγίαι βʹ. </p>
</div>
</div>
<div type="Excerpt" n="86">
<div type="section" n="t">
<p><label type="head">Τοῦ ἁγίου Ἐπιφανίου Κύπρου.</label> </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Τάλαντόν ἐστι ρκεʹ λιτρῶν. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Κοδράντης ἐστὶ νομίσματος ͵γʹʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Τὸ ἀσσάριον, ὥς φασί τινες, δεκάνουμμον εἶναι
 καὶ λεπτὸν τὸ αὐτό. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Τὸ δίδραχμον τὸ τέταρτον τῆς οὐγγίας ἐστίν. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">Ὁ στατὴρ ἥμισυ τῆς οὐγγίας ἐστίν, ὡς παραδίδωσιν
 Ἐπιφάνιος ὁ Κύπρου. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">Δηνάριον τὸ ηʹʹ οὐγγίας. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Ἀλάβαστρόν ἐστιν ἀγγεῖον στενόμηκες πρὸς 
πολυποσίαν ἐπιτήδειον τερπνὸν εἰς πόσιν. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">Τρυβλίον τὸ ἐν τῇ συνηθείᾳ λεγόμενον δισκάριον.
 </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">Κορβανῶν ἑρμηνεύεται δωροδοχεῖον. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">Γολγοθᾶ, ἔνθα φασὶν Ἑβραῖοι τὸν Ἀδὰμ ταφῆναι,
 ὅθεν καὶ τὸ ἐπώνυμον ἔχει· ἢ ὅσον ὁ τόπος 
ὑψηλότερος πάσης τῆς οἰκουμένης. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">Τὸν Βεελζεβοὺλ ἄρχοντα τῶν νεκρῶν οἱ περὶ 
Ἀκύλαν τὸν ἑρμηνευτὴν ἐκδεδώκασιν, ὡς ἐν βʹ εὕρομεν.
 </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">Τὸ μίλιον ἔχει στάδια ἑπτά, πόδας δὲ ͵δςʹ 
Φιλεταιρείους καλουμένους παρ' ἡμῖν. </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">Ὁ πῆχυς ἕνα ἥμισυν πόδα ἔχει. [τὸ καλούμενον
 παρ' ἡμῖν στερεόν.] </p>
</div>
</div>
<div type="Excerpt" n="87">
<div type="section" n="t">
<p><label type="head">Περὶ τῶν ὑποκειμένων σταθμῶν Ἑβραίων.</label> </p>
</div>
<div type="section" n="1">
<p rend="indent(1)">Νέβελ ξέσται κδʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="2">
<p rend="indent(1)">Ἲν ξέσται ιϛʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="3">
<p rend="indent(1)">Γόμορ ξέσται ιγʹ ἤγουν τὸ δέκατον τῶν τριῶν 
σάτων. </p>
</div>
<div type="section" n="4">
<p rend="indent(1)">Σάτον δέ ἐστι μέτρον ἔχον σίκλους ιϛʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p rend="indent(1)">Σίκλος δέ ἐστι σταθμὸς εἷς, πρὸς δὲ τὸ ἀργύριον
 δύο. καὶ γίνονται ὀβολοὶ κʹ. ὁ γὰρ σίκλος ὁ 
βασιλικὸς κʹ ὀβολοί εἰσι καὶ παρ' ἄλλοις τὸ τέταρτον 
τῆς οὐγκίας. <pb/> </p>
</div>
<div type="section" n="6">
<p rend="indent(1)">Ἀσσάριον χάλκεον ἦν νόμισμα βάρος ἕλκον 
τριλιτραῖον. </p>
</div>
<div type="section" n="7">
<p rend="indent(1)">Τάλαντόν ἐστιν αἱ ξʹ μναῖ. </p>
</div>
<div type="section" n="8">
<p rend="indent(1)">Μνᾶ δέ ἐστιν αἱ ρʹ δραχμαί. </p>
</div>
<div type="section" n="9">
<p rend="indent(1)">Δραχμὴ δέ ἐστιν οἱ ἓξ ὀβολοί. </p>
</div>
<div type="section" n="10">
<p rend="indent(1)">Ὁ στατὴρ ἔχει δίδραγμα δύο. </p>
</div>
<div type="section" n="11">
<p rend="indent(1)">Δηνάριον ἦν τὰ ἑξήκοντα ἀσσάρια, ἃ καὶ λεπτὰ 
λέγονται. </p>
</div>
<div type="section" n="12">
<p rend="indent(1)">Τὸ σάτον πάλιν παρ' ἄλλοις μόδιός ἐστι †κούμουλος.
 </p>
</div>
<div type="section" n="13">
<p rend="indent(1)">Τὸ δὲ μέδιμνον μέτρα ρηʹ. </p>
</div>
<div type="section" n="14">
<p rend="indent(1)">Καὶ τὸ τάλαντον νόμισμα αʹ. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
