<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Selecta in Leviticum</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042051.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 051), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), Selecta in Leviticum (2042: 051); MPG 12.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="12">
<div type="page" n="397">
<p><label type="head">ΩΡΙΓΕΝΟΥΣ ΕΚΛΟΓΑΙ 
ΕΙΣ ΛΕΥΙΤΙΚΟΝ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ἀνεκάλεσε Μωϋσῆν.</hi> Λευϊτικὸν ὠνόμασται, 
ἐπειδὴ τὸ τῆς ἱερωσύνης καὶ τὰ τῶν θυσιῶν καὶ ὅσα 
τοιαῦτα προσέταξεν ὁ Θεὸς, ἐν τούτῳ Λευϊτικῷ φέρεται.
 Ἔχει μὲν οὖν καὶ ἡ Ἔξοδος τοῦ Θεοῦ νομοθεσίας·
 ὅπως δὲ ἐτελέσθησαν οἱ ἱερεῖς χρισθέντες, καὶ 
ὅπως κατεσκευάσθη ἡ σκηνὴ καὶ σύμπηξιν ἔλαβεν 
ἁρμόνιον, καὶ ἄλλα πλείονα ἱστορεῖ τὸ Λευϊτικόν. Εἰ 
δὲ καὶ ἕτερά τινα περιέχει, οὐ θαυμαστὸν, ἐπιγραφὴ 
γάρ ἐστι, <hi rend="italic">Λευϊτικὸν,</hi> τοῦ ἐν αὐτῷ καιριωτέρου δηλωτικόν.
 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τοῦ αὐτοῦ.</hi> Τὸν περὶ θυσιῶν λόγον οἱ μὴ ὀρθῶς 
ἐνορῶντες καταφρονοῦσιν ἢ ὡς εὐτελοῦς νομοθεσίας, 
καὶ μηδὲν ἄξιον τοῦ Δημιουργοῦ ἐχούσης, ἢ αὐτοῦ 
τοῦ Δημιουργοῦ ὡς εὐτελῆ νομοθετοῦντος ἀσεβῶς καταψηφίζονται.
 Ὁ δὲ νοήσας τὸ τοῦ Δαυῒδ καὶ τοῦ 
Ἀποστόλου, τοῦ μὲν λέγοντος· «Ἀποκάλυψον τοὺς 
ὀφθαλμούς μου καὶ κατανοήσω τὰ θαυμάσια ἐκ τοῦ 
νόμου σου·» τοῦ δὲ βοῶντος· «Ὁ νόμος πνευματικός
 ἐστι,» δύναται διαβλέψαι ὡς ἄξια Θεοῦ ἐστιν 
ἀποκεκρυμμένα ἐν τούτοις μαθήματα. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἄνθρωπος ἐξ ὑμῶν, ἐὰν προσαγάγῃ δῶρα τῷ 
Κυρίῳ.</hi> Τετηρήκαμεν δὲ πολλαχοῦ τῶν Γραφῶν τὰ 
μὲν δῶρα ἐπὶ τῶν ζώων λέγεσθαι, τὰς δὲ θυσίας ἐπὶ 
τῶν ἀψύχων κατὰ τὸ ἐν τῇ Γενέσει λεγόμενον· «Καὶ 
ἐπεῖδεν ὁ Θεὸς ἐπὶ Ἄβελ, καὶ ἐπὶ τοῖς δώροις αὐτοῦ, 
ἐπὶ δὲ Κάϊν καὶ ἐπὶ ταῖς θυσίαις αὐτοῦ οὐ προσέσχεν.»
 Ἔτι δὲ καὶ τοῦτο ῥητέον, ἐπὶ μὲν τῶν ἐμψύχων·
 «Ἄνθρωπος, φησὶν, ἐξ ὑμῶν, ἐὰν προσαγάγῃ 
δῶρα·» ἐπὶ δὲ τῶν ἀψύχων, «ἐὰν ψυχή.» Τὸ ἄψυχον
 ἡ ψυχή· ἵνα τοῦ μὲν ἀλόγου τὸ λογικὸν μόνον 
καταλείπηται, καὶ τοῦ ἀψύχου ὑπὸ τοῦ πυρὸς νενικημένου
 ἀπομείνοι τὸ ἔμψυχον μόνον. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Προχεοῦσι τὸ αἷμα ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον.</hi> Θυσιαστήριον
 καρπώσεως ὁ βωμὸς λέγεται, ἐφ' οὗ θυσίαι
 ὁλοκαυτώσεως· θυσιαστήριον δὲ θυμιάματος, τὸ 
ἔσω θυσιαστήριον. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τοῦ αὐτοῦ.</hi> Ἐπειδὴ ἔχαιρον ταῖς θυσίαις οἱ Ἰουδαῖοι
 ἐν Αἰγύπτῳ ταύταις προσεθίσαντες, ὡς καὶ ἡ 
ἐν τῇ ἐρήμῳ μοσχοποιία μαρτυρεῖ, ἐπέτρεψεν ὁ Θεὸς 
ταύτας αὐτῷ προσαγαγεῖν, ταύτῃ χαλινώσας τῆς 
πολυθεΐας τὰς ἀτάκτους ὁρμὰς καὶ τοῦ μὴ θύειν δαίμοσι.
 <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="400">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">Ἐὰν δὲ ψυχὴ μία ἁμάρτῃ ἀκουσίως.</hi> Ἀκούσιόν 
ἐστιν ὅπερ ἄν τις ποιῇ κακόν. Σημειωτέον ὅτι τὸ ἀγνόημα
 τὸ ἀκούσιον, ἁμαρτίαν καλεῖ ἡ Γραφή. Καὶ 
ἄλλων τινῶν μέμνηται ὁ μακάριος Παῦλος φάσκων· 
<hi rend="italic">Σκιὰν γὰρ εἶχεν ὁ νόμος τῶν μελλόντων. 
Τοῦ αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> «Ψυχὴ ἐὰν ἁμάρτῃ ἀκουσίως, φησὶ, 
καὶ μὴ ποιήσῃ ἀπὸ πασῶν τῶν ἐντολῶν Κυρίου,» 
κατὰ φύσιν ἔχει. Ἔστι γὰρ τάχα τινὰ καὶ προστάγματα
 Κυρίου, ἃ οὐ δεῖ ποιεῖν κατὰ τό· «Ἔδωκα 
αὐτοῖς προστάγματα οὐ καλά.» Ψυχὴ οὖν ἁμαρτάνει
 ἀκουσίως, ὅτε προφάσει εὐσεβείας τὸ μὴ δέον 
τηρεῖ. Καὶ δεῖται θυσίας πρὸς ἄφεσιν· οὐ δεομένου
 θυσίας τοῦ δρῶντος ἐξεπίτηδες· ὡς ὁ γεγονὼς 
Ἰουδαῖος ἵνα Ἰουδαίους κερδήσῃ, καὶ περιτεμὼν τὸν 
Τιμόθεον. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἡ ψυχὴ ἐκείνη ἥτις ἐὰν ἅψηται παντὸς πράγματος
 ἀκαθάρτου, ἢ θνησιμαίου.</hi> Θνησιμαῖον δέ 
φησι τὸν ἀποθανόντα τῷ Θεῷ ἄνθρωπον, ᾧ χρὴ μηδὲ 
συνεσθίειν· ὁ γὰρ ἁπτόμενος αὐτοῦ ἀκάθαρτός ἐστι. 
Καὶ τοῦτο ἀκάθαρτόν ἐστι τὸ θηρευθὲν ὑπὸ τοῦ ἀντιδίκου
 ἡμῶν διαβόλου. Κτήνη ἀκάθαρτα εἴη ἂν, οἱ 
προσελθόντες μὲν τῷ λόγῳ κτηνώδεις, πρὸς θάνατον 
δὲ ἁμαρτήσαντες, καὶ μὴ γενόμενοι ἄξιοι σωθῆναι 
κἂν μετὰ κτηνῶν, κατὰ τὸ λέγον ῥητόν· «Ἀνθρώπους
 καὶ κτήνη σώσεις, Κύριε.» 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Πᾶς ὃς ἐὰν ἅψηται αὐτῶν ἁγιασθήσεται.</hi> Τινὲς 
τὸ «ἁγιασθήσεται,» <hi rend="italic">μολυνθήσεται,</hi> φασὶν, οὐ διὰ 
τὴν θυσίαν, οἶμαι, ἀλλὰ διὰ τὸ τολμηρὸν αὐτοῦ ἁπτομένου.
 Ἀγγαῖος γάρ φησιν· «Ὃς ἂν ἅψηται, μιανθήσεται.»
 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τοῦ αὐτοῦ.</hi> Λέγομεν ὡς διατροφῆς ἀφορμὴ μᾶλλον
 τοῖς ἱερεῦσιν ἦσαν αἱ θυσίαι καὶ σκιὰ τῆς εὐσεβείας.
 Διπλοῦν δέ ἐστι τὸ κέρδος τὸ ἀπὸ τοῦ θύειν· 
καὶ ὅτι Θεῷ προσάγεται τιμὴ, καὶ ὅτι ἃ θύει 
τις οὐκ ἂν προσκυνήσειεν, οὐδὲ ἂν οἰηθείη Θεὸν 
εἶναι. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ οὐ μὴ ἀποθάνητε.</hi> Θάνατον ὁ λόγος ἔοικεν 
ἀπειλεῖν ἱερεῦσιν, οἶνον καὶ σίκερα πίνουσιν, ἡνίκα 
ἂν εἰς τὴν σκηνὴν εἰσπορεύωνται. Δεῖ γὰρ τοὺς ὑπὲρ 
τοῦ λαοῦ εὐχομένους ἐπισκόπους ἀποστρέφεσθαι ἀπὸ 
μέθης, οὐ μόνον τῆς ἀπὸ οἴνου, ἀλλὰ καὶ τῆς τῶν 
πραγμάτων, καὶ διαλογισμῶν ἀνθρωπίνων. Οὐχ ὡς 
ἄτοπον δὲ ἀπαγορεύει τοῦτο, ἀλλ' ὅτι ᾔδει τὸ ἀκρατὲς
 τῶν Ἰσραηλιτῶν, ὅτι ὁπόταν ἅψοιντο, εἰς ἀμετρίαν
 ἐχώρουν. Ἵν' ὅτε εἰς τὰ ἅγια εἰσπορεύονται, 
νηφάλιον τὸ τῆς ψυχῆς ἀκριβὲς ἔχωσι, καὶ λεπτὸν 
τοῦ Θεοῦ μνημόσυνον. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Διὰ τί οὐκ ἐφάγετε τὸ περὶ τῆς ἁμαρτίας ἐν 
τόπῳ ἁγίῳ;</hi> Δείκνυσι δὲ ὅτι μὴ τῶν ἱερέων ἐσθιόντων,
 ἀτέλεστος ἡ θυσία, καὶ ἡ ἁμαρτία μένει· ἐχρῆν 
γὰρ καὶ ἐκ τοῦ αἵματος εἰσενεχθῆναι, καὶ αὐτοὺς 
φαγεῖν. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Εἰ σήμερον προσαγηόχασι τὰ περὶ τῆς ἁμαρτίας
 αὐτῶν.</hi> Ἐπεὶ συνέβη, φησὶ, τοῖς περὶ Ναδὰβ 
καὶ Ἀβιοὺδ προσκρούσασι τῷ Θεῷ ἀποθανεῖν, ὅτε <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="401">
<p>καιρὸς ἦν φαγεῖν αὐτοὺς τὸ περὶ ἁμαρτίας τοῦ λαοῦ 
τοῦ ἀφεθῆναι ἃ ἥμαρτε, πῶς οἱ ἐν ἁμαρτίαις ἡμεῖς 
σήμερον ἐλεγχθέντες διὰ τοῦ φαγεῖν τὴν ἄφεσιν 
προξενήσομεν; Χρὴ γὰρ τὸν ἱερέα πρότερον περὶ 
αὑτοῦ ἐξιλάσασθαι. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ταῦτα τὰ κτήνη ἃ φάγεσθε.</hi> Θηρία μὲν οὖν οὐδαμῶς
 ἐστι καθαρά· πάντα γὰρ ἀκάθαρτα κατὰ τὸν 
εἰπόντα νόμον· «Πᾶν ὃ ἐὰν πορεύηται ἐπὶ χειρῶν 
αὐτοῦ ἐν πᾶσι τοῖς θηρίοις, ἀκάθαρτα ἔσται ὑμῖν.» 
Εἴη δ' ἂν γενικῶς θηρία πάντες οἱ ὠμότατοι τῶν ἀνθρώπων,
 περὶ ὧν φησιν ὁ Προφήτης· «Ἐν τῷ ἐγγίζειν
 ἐπ' ἐμὲ κακοῦντας τοῦ φαγεῖν τὰς σάρκας μου·» 
καὶ τὰ ἑξῆς. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Πᾶν κτῆνος δικηλοῦν ὁπλήν.</hi> Δικηλῆ τὸν εὐσεβῶς
 ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ πολιτευόμενον καὶ διὰ τὸν 
μέλλοντα αἰῶνα ἐπ' ἐκεῖνον σπεύδοντα· πρὸς δὲ τὸ 
διχηλεῖν καὶ ὀνυχιστῆρας ὀνυχίζειν περιαιρούμενον 
τὰ περιττὰ καὶ νεκρὰ, ἀπὸ τῶν χειρῶν, τοῦτ' ἔστι 
πράξεων· καὶ ποδῶν, τουτέστι τῆς πορείας. Πρὸς 
τούτοις καὶ ἀνὰ μηρυκισμὸν οὐκ ἀποτιθέμενον μόνον 
τὴν πνευματικὴν τροφὴν, ἀλλὰ καὶ ἀναμιμνησκόμενον
 καὶ συνεχῶς αὐτὴν μελετῶντα. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Οὗτος ὁ νόμος περὶ τῶν κτηνῶν καὶ τῶν πετεινῶν
 καὶ πάσης ψυχῆς.</hi> Πολὺν ποιεῖται λόγον περὶ 
καθαροῦ καὶ ἀκαθάρτου· πρῶτον ἁγίαν εἶναι τὴν ψυχὴν 
ἐκπαιδεύει. Εἰ γὰρ τὸ φυσικὸν τοιοῦτον οἷον ἐκ προστάγματος
 Θεοῦ γέγονεν, ἀκάθαρτον, πόσῳ μᾶλλον τὸ 
ἀπὸ μοχθηρᾶς προαιρέσεως, καὶ οὐκ ἐκ προστάγματος
 Θεοῦ γεγονός; Εἰ τὸ οὗ Θεὸς ποιητὴς ἀκάθαρτον
 εἶναι νομίζοι τις, πόσῳ μᾶλλον τὸ ἐναντίως ἔχον 
πρὸς τὸ τοῦ Θεοῦ βούλημα, καὶ ποιοῦν ὅπερ ἀπηγόρευσεν;
 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἀνθρώπῳ ἐάν τινι γένηται ἐν δέρματι χρωτὸς 
αὐτοῦ οὐλή.</hi> Ἀνάγεται ταῦτα ἐπί τινας μώμους 
τῆς ψυχῆς. Καὶ ὥσπερ ἐπὶ τῶν τοῦ σώματος τραυμάτων
 μετὰ τὴν θεραπείαν ἔσθ' ὅτε ἴχνος τοῦ πεπονθέναι
 τοὺς τόπους καταλείπεται ἐν τῇ καλουμένῃ 
οὐλῇ· τὸν αὐτὸν τρόπον ἡ λαβοῦσα τραῦμα ἁμαρτίας 
ψυχὴ, κἂν τύχῃ θεραπείας, οἱονεὶ οὐλὴν ἐνίοτε ἔχει 
καταλειπομένην. Δεῖ δὲ καὶ τὸν τρόπον τοῦ ἀπ' 
αὐτῆς καθαρισμοῦ ἢ οὐ καθαρισμοῦ ἐξεπίστασθαι. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἀνδρὶ ἢ γυναικὶ ᾧ ἐὰν γένηται αὐτῷ ἁφὴ λέπρας.</hi>
 Παρατηρητέον ἐφ' ὧν μὲν λέγεται ἀνθρώπων· 
«Ἐάν τινι γένηται ἐν δέρματι χρωτὸς αὐτοῦ·» ἤ· 
«Ἀνδρὶ ἢ γυναικὶ, ᾧ ἐὰν γένηται ἐν αὐτοῖς ἁφὴ λέπρας·»
 ἐφ' ὧν δέ· «Σὰρξ, ἐὰν γένηται ἐν τῷ δέρματι
 αὐτοῦ ἕλκος·» ἤ· «Σὰρξ ἐὰν γένηται ἐν τῷ 
δέρματι αὐτοῦ κατάκαυμα πυρός.» Ταῦτα δὲ θραῦμά 
ἐστιν. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τὰ ἱμάτια αὐτοῦ ἔσται παραλελυμένα.</hi> Διὰ 
τούτων αἰνίττεται μὴ δεῖν συγκρύπτειν τὰ ἁμαρτήματα,
 καὶ σκεπάζειν αὐτὰ τὸν τὴν ψυχὴν λελεπρωμένον.
 Ὥσπερ τοῦ παραλελυμένου τὰ ἱμάτια οὗ 
[οὐκ] ἐσκέπασται ἡ ἀσχημοσύνη· οὕτως βούλεται πᾶσιν
 ἐκκεῖσθαι μὴ γενόμενον τάφον κεκονιαμένον. Τὸ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="404">
<p>δέ γε περιβεβλῆσθαι τὸ στόμα, ἐστὶ τὸ μὴ ἔχειν παῤῥησίαν
 ἀνοῖξαι τὸ στόμα· τὸ δὲ τῆς παρεμβολῆς ἐξοίχεσθαι,
 τὸ μηκέτι τοῖς τῶν ἁγίων αὑτὸν συναυλίζεσθαι
 χοροῖς. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ σφάξουσι τὸ ὀρνίθιον τὸ ἓν εἰς ἀγγεῖον 
ὀστράκινον.</hi> Θύεται τὸ ὀρνίθιον εἰς ἀγγεῖον ὀστράκινον,
 προεμβληθέντος εἰς αὐτὸ ὕδατος ζῶντος, ἵνα 
γένηται ὁ καθαρισμὸς ὕδατι καὶ αἵματι, ἅπερ ἐξῆλθεν
 ἀπὸ τῆς πλευρᾶς τοῦ Σωτῆρος. Ξύλον δὲ κέδρινόν
 φησι τὸ τῆς σωτηρίας ἡμῶν ξύλον. Τὸ δὲ κεκλωσμένον
 κόκκινον τύπος ἦν τοῦ τιμίου αἵματος, δι' οὗ 
καθαίρεται ὁ κόσμος ὅλος. Οἶμαι δὲ τὸν ὕσσωπον, 
τὴν διὰ τοῦ πνεύματος θερμότητα· τὸ δὲ σπαρτίον 
τὸ κόκκινον τὴν πρὸς σάρκα σύμβασιν τοῦ Λόγου 
δηλοῦν. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ καὶ τὸν πώγωνα ξυρηθήσεται.</hi>
 Ξυρᾶται τὴν κεφαλὴν, κατὰ τὰ κεφαλαιωδέστερα
 καὶ ἀρχικώτερα τῶν δογμάτων· κατὰ δὲ τὸν 
πώγωνα, ὅπερ σύμβολόν ἐστι τοῦ ἀνδρὸς, ἀποτιθέμενος
 τὰ τοῦ ἀνδρὸς ἁμαρτήματα· κατὰ δὲ τὰς ὀφρῦς, 
πᾶσαν οἴησιν, καὶ ἵν' οὕτως ὀνομάσω, ὀφρύωσιν ἀποτιθέμενος.
 Σύμβολον δέ φησι ταῦτα προσφύντα καὶ 
ἐξανθήσαντα τῇ ψυχῇ, νεκρότητος τρίχες ὀνομαζόμενα.
 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Λήψεται δύο ἀμνοὺς ἀμώμους ἐνιαυσιαίους.</hi> 
Εἰς τρία ὁ λόγος διαιρεῖ τὰ ἀναφερόμενα· ἓν μὲν τὴν 
λύσιν τῶν προημαρτημένων· ἓν δὲ, τὸ ὅλον ἀναφέρεσθαι
 τῷ Θεῷ· ἕτερον δὲ, τὸ ἀναφερόμενον ἐπ' αὐτὸν
 τὸν καθαριζόμενον τῶν ὑπ' αὐτοῦ γινομένων. 
Τάχα δὲ καὶ τὰ τρία τῆς σεμιδάλεως δέκατα παραλαμβάνεται,
 ἵν' ἓν μὲν τῶν δεκάτων τῷ σφαζομένῳ ἀμνῷ 
συναχθῇ, καὶ τὸ δεύτερον τῷ λοιπῷ, καὶ τὸ τρίτον 
τῷ προβάτῳ. Ἤδη τοίνυν ἐπὶ τῷ πέμπτῳ καθαρισμῷ
 ἔχει οὐχὶ ἄλευρον, ἀλλὰ σεμίδαλιν, ὅπερ σύμβολόν
 ἐστιν ὕλης ἄρτου καθαροῦ, καὶ ταύτην ἐλαίῳ 
πεφυραμένην· ὅπερ ὡς τρέφον φῶς, φωτὸς χρείαν 
καὶ οὐ πυρὸς ἐπιτελοῦν παραλαμβάνεται. Ἔχει δὲ 
καθ' ἑαυτὸ χωρὶς τοῦ εἰς φύρασιν τῆς σεμιδάλεως παραλαμβανομένου
 ἐλαίου, ἔλαιον ὃ διὰ τοῦ ἱερέως ἀναφέρεται
 μέτρου κοτύλης τυγχάνον. Καὶ πάνυ δοκεῖ 
μοι ἱερέως δέεσθαι τό· «Στήσει ὁ ἱερεὺς ὁ καθαρίζων 
τὸν ἄνθρωπον τὸν καθαριζόμενον, καὶ ταῦτα ἔναντι 
Κυρίου.» 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ἥξει τίνος αὐτοῦ ἡ οἰκία, καὶ ἀναγγελεῖ 
τῷ ἱερεῖ.</hi> Καὶ οὐδέποτέ φαμεν κατηγορήσοντα τῆς 
οἰκίας τῆς ἑαυτοῦ δεῖν ἰέναι τινὰ πρὸς τὸν ἱερέα, τὸν 
νομοθέτην εἰπεῖν· ἀλλ' ὥσπερ δὴ μᾶλλον ἐξ ἰατροῦ 
τῷ συμβεβηκότι φάρμακον ἐξαιτήσοντα. Λελεπρῶσθαι
 δὴ οὖν φαμεν τὴν τῶν Ἰουδαίων συναγωγήν. Τὸ 
δὲ τοῦ ἀναγγέλλοντός ἐστι πρόσωπον, ὁ τῶν ἁγίων 
προφητῶν χορός· οἳ καὶ ἐξαγγέλλονται τῷ μεγάλῳ 
ἀρχιερεῖ, τουτέστι πρὸ τῆς ἀγανακτήσεως, τῆς ἀπονοίας
 τῶν Ἰουδαίων τὰ πάθη, οὐ μίσει, οὐδὲ ἀπεχθείᾳ,
 ἀλλ' αἰδοῖ τῇ περὶ τὸν εὐεργέτην συνομολογοῦντες
 μὲν τὰ ἐκείνων πλημμελήματα, ἐλεεῖσθαι δ' 
οὖν ὅμως παρακαλοῦντες. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
