<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentarius de templo Athenarum (cod. Bodleianus Roe 5) [Sp.]</title>
        <author>Athanasius Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2035032.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2035, work number 032), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Athanasius Theol. (c. A.D. 4), Commentarius de templo Athenarum (cod. Bodleianus Roe 5) [Sp.] (2035: 032) "Ein pseudoathanasianischer Traktat mit apokryphen Philosophensprüchen im Codex Bodleianus Roe 5", Ed. von Premerstein, A. Athens: Hestia, 1935; Εἰς μνήμην Σπυρίδωνος Λάμπρου.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Folio" n="149v">
<p rend="indent(1)">Καὶ ταῦτα μὲν πρὸς τοὺς ἀφρονεστέρους τῶν Ἑλλήνων ἐπιφέρωμεν
 εἰς θεογνωσίαν ὑποδείγματα. Πρὸς δὲ τοὺς παρ' αὐτοῖς σοφοὺς ἐκ φιλοσόφων
 ἀρχαίων καὶ δυνατῶν μαρτυρίας πολλὰς περὶ θεοσεβείας τινὲς Ἑλλήνων σοφοὶ 
εἶπον καὶ τὴν τοῦ Χριστοῦ οἰκονομίαν ἀμυδρῶς προεμήνυσαν. καὶ γὰρ πρὸ πολλῶν 
</p>
</div>
<div type="Folio" n="150r">
<p>χρόνων τῆς Χριστοῦ ἐπιδημίας σοφός τις ὀνόματι Ἀπόλλων θέοθεν, ὡς 
οἶμαι, κινηθεὶς ἔκτισε τὸν ἐν Ἀθήναις ναόν, γράψας ἐν αὐτῷ βωμῷ Ἀγνώστῳ 
Θεῷ. ἐν τούτῳ τοίνυν συνήχθησαν οἱ πρῶτοι τῶν Ἑλλήνων φιλόσοφοι ἐρωτήσοντες
 αὐτὸν περὶ τοῦ ναοῦ· ὧν καὶ τὰ ὀνόματά εἰσιν αὐτά· Τιτᾶν, Βίας, Σόλων, 
Χίλων, Θουκυδίδης, Μένανδρος καὶ Πλάτων. </p>
</div>
<div type="Folio" n="151v">
<p>συναχθέντες δὲ οἱ σοφοὶ εἶπον τῷ Ἀπόλλωνι· προφήτευσον ἡμᾶς (sic) λέξας, 
ὦ Ἄπολλον, τίνος μετὰ σὲ ὁ δόμος οὗτος ἔσται; <hi rend="letter-spacing">Ἀπόλλων</hi> ἀποκρινάμενος
 τούτοις ἔφη· Ὅσα μὲν πρὸς ἀρετὴν καὶ κόσμον ὄρωρε ποιεῖν, ποιεῖτε, ἐγὼ <pb/> 
δὲ ἐφετμεύω τρεῖς ἕνα μοῦνον ὑψιμέδοντα θεόν, οὗ λόγος ἄφ&lt;θεγκτος&gt;, ἐν ἀδαεῖ 
κόρῃ ἔγκυμος γενόμενος, ἐν ἅπαντι κόσμῳ 
</p>
</div>
<div type="Folio" n="152r">
<p><seg type="new-citation"/> ὥσπερ πυρφόρον τόξον διαδραμὼν
 ἁλιεύσει τοὺς ἀνθρώπους ὥσπερ ἰχθύας βυθοῦ ἐκ τῆς ἀπιστίας, οὓς καὶ 
ζωγρήσας πατρὶ προσάξει δῶρον· Μαρία δὲ τοὔνομα αὐτῆς. καὶ ταῦτα προφητεύσας
 Ἀπόλλων εἶπε. </p>
</div>
<div type="Folio" n="152v">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Τιτᾶν</hi> οὕτως· εἶπε· Ἥξει ἀνίσχουσα ἐν ἡμῖν κόρη ἡ ἄνανδρος,
 ἡ μέλλουσα τὸν οὐράνιον τοῦ θεοῦ καὶ πατρὸς παῖδα φύειν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ <hi rend="letter-spacing">Βίας</hi> εἶπεν· Οὐκ ἐφικτὸν μὲν ταῦτα πρὸς ἀνοήτους εἰπεῖν, πλὴν τῷ 
νοῒ ἀκούσατε, ὅτι οὗτός ἐστιν ὁ ἀπ' οὐρανοῦ μεγάλως βεβηκώς, φλογὸς ἀθάνατον 
ἀένναον ὑποβαλὼν πῦρ, ὃν τρέμει οὐρανὸς γαῖά τε καὶ θάλασσα καὶ τάρταρος βύθιος
 δαίμουσιν (sic), αὐτοπάτωρ, τρισόλβιος. </p>
</div>
<div type="Folio" n="153r">
<p rend="indent(1)">Τῆς σοφωτάτης <hi rend="letter-spacing">Σιβύλλης</hi>. Ὀψέ ποτε ἐπὶ τὴν πολυσχεδῆ ταύτην 
ἐλάσειε θεὸς γῆν· καὶ δίχα σφάλματος σὰρξ γενήσεται· ἀκαμάτοις θεότητος ὅροις 
ἀνιάτων παθῶν λύσει φθοράς. </p>
</div>
<div type="Folio" n="153v">
<p><seg type="new-citation"/> καὶ τούτῳ φθόνος λαοῦ γενήσεται καὶ 
πρὸς ὕψος κρεμασθήσεται ὡς θανάτου κατάδικος καὶ πάντα πραέως πείσεται. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σόλων</hi> εἶπε· Γόνος ἐκ γόνου κατελθὼν τοῦ γεννήτορος γόνιμον ὕδωρ 
ἐποίησε τὸ τῆς γῆς. </p>
</div>
<div type="Folio" n="154r">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Χείλων</hi> ἔφη· Ἀκάματος φύσις θεοῦ γενήσεται· ἐξ αὐτοῦ δὲ 
ὁ αὐτὸς οὐσία καὶ λόγος. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Θουκυδίδης</hi> ὁ ῥήτωρ εἶπε· Θεὸν σέβου καὶ μάνθανε, καὶ μὴ ζήτει, 
ὁποῖός ἐστιν· ὡς ὄντα τοῦτον καὶ σέβου καὶ γνῶθι· εὐσεβὴς γὰρ τὸν νοῦν 
ὁ θέλων μανθάνειν θεόν. </p>
</div>
<div type="Folio" n="154v">
<p>καὶ ταῦτα μὲν ὁ Θουκυδίδης εἶπε. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ <hi rend="letter-spacing">Μένανδρος</hi> ἔφη· Ὁ παλαιὸς νέος καὶ ὁ νέος ἀρχαῖος· ὁ πατὴρ 
γόνος καὶ ὁ γόνος πατήρ· ἓν τρία· ἄσαρκον σαρκικόν. γῆ τέτοκε τὸν οὐράνιον 
βασιλέα. </p>
</div>
<div type="Folio" n="155r">
<p rend="indent(1)">Ὁ <hi rend="letter-spacing">Πλάτων</hi> εἶπε· Ἐπειδὴ ὁ θεὸς ἀγαθός ἐστι, οὐ πάντων 
ἦν αἴτιος, ὡς οἱ πολλοὶ νομίζουσιν, πολλῶν δὲ ἀναίτιος· καὶ τῶν μὲν ἀγαθῶν οὐδὲν 
ἄλλο φαμὲν ἢ αἴτιον μόνον εἶναι &lt;τῶν ἀγαθῶν&gt;, κακῶν δὲ οὐκέτι. 
</p><p rend=" indent(1)">Βλέπε οὖν ὁ ἀναγινώσκων καὶ ὁ ἀκροώμενος, ὅτι καὶ οἱ τῶν Ἑλλήνων σοφοὶ 
καλῶς τινες ἐξ αὐτῶν προεφήτευσαν καὶ τὸν προάναρχον Θεὸν καὶ τὸν συνάναρχον 
Υἱὸν καὶ τὸ ὁμοούσιον καὶ σύνθρονον αὐτοῦ Πνεῦμα ἐκήρυξαν καὶ τὴν 
</p>
</div>
<div type="Folio" n="155v">
<p>παναγίαν Παρθένον ὠνόμασαν καὶ αὐτὰ τὰ τίμια τοῦ Χριστοῦ πάθη τὰ ἐν σταυρῷ 
γεγονότα προεῖπον. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἕτεροι χρησμοὶ τοῦ <hi rend="letter-spacing">Ἑρμοῦ</hi> τοῦ Ἕλληνος περὶ θεότητος· Ἀκοιμήτου 
πυρὸς ὄμμα, γρήγορε, δρόμον αἰθέρος ζωογονῶν, ἡλίου θέρμην κρατύνων, λαίλαπι 
μεθιστῶν νέφη, τοὔνομα μὴ χωροῦν ἐν κόσμῳ, ἄφθιτον, ἀένναον, παντεπίσκοπον, 
ἐπίφοβον ὄνομα. </p>
</div>
<div type="Folio" n="156r">
<p rend="indent(1)">Ἕτερος χρησμὸς <hi rend="letter-spacing">Ἀπόλλωνος</hi> ἐν Δελφοῖς, ἐν ᾧ καὶ 
ἐρώτησίς τις βασιλέως Ἰάσωνος, ὅτε ἐκτίζετο ὁ ναὸς τοῦ Ἀπόλλωνος εἰς τὸ Πύθιον 
εἰς τὸ Ἄργος Εἷς με βιάζεται οὐράνιος φώς· καὶ ὁ παθὼν θεός ἐστιν καὶ οὐ 
θεότης ἔπαθεν· ἄμφω γὰρ βροτὸς ὁμῶς καὶ ἄβροτος, ὁ αὐτὸς θεὸς ἢ καὶ ἀνήρ, 
πάντα φέρων παρὰ πατρός, ἔχων δὲ τῆς μητρὸς ἅπαντα, πατρὸς δὲ ζώων ἀλκήν, 
μητρὸς δὲ θνητῆς σταυρόν, τάφον, ὕβριν ἀλίτην· τοῦ καὶ ἀπὸ 
</p>
</div>
<div type="Folio" n="156v">
<p><seg type="new-citation"/> βλεφάρων <pb/> 
 ποτὲ χεύατο δάκρυα θερμά. ὃς πέντε χιλιάδας ἐκ πέντε πυρῶν κορέσατο, 
θελητὴν ἄβροτος ἀλκήν. Χριστὸς ὁμῶς θεός ἐστιν, ἐν ξύλῳ τανύσθη, ὃς θάνεν, 
ὃς ἐτάφη, εἰς πόλον ὦρτο. </p>
</div>
<div type="Folio" n="157v">
<p rend="indent(1)">Βίβλος αὕτη τετέλεσθαι. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
