<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De mensuribus et ponderibus (excerptum Graecum 3)</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021037.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 037), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), De mensuribus et ponderibus (excerptum Graecum 3) (2021: 037) "Πατμιακὴ βιβλιοθήκη", Ed. Sakkelion, J. Athens: Papageorgios, 1890.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Page" n="131">
<p><label type="head"><hi rend="bold">Τοῦ ἁγίου Ἐπιφανίου περὶ μέτρων καὶ σταθμῶν.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">Κόρος</hi> σίτου μόδιοι λʹ, ὃ κέκληται χώρ. <hi rend="bold">Χὼρ</hi> λέγεται ἀπὸ τοῦ τῶν βουνῶν ὑποθέσεως
 (οὕτω)· χωρία γὰρ καλεῖται βουνός· [βουνισθέντες γὰρ οἱ λʹ μόδιοι φορτίον ποιοῦσι
 καμήλου]. <hi rend="bold">Θεκὲλ</hi> [γρ. <hi rend="bold">Λεθὲκ</hi>] κριθῆς μόδιοι ιεʹ, ὃ καλεῖται ἔπαρμα. <hi rend="bold">Κάδος</hi> 
ἐλαίου ἐστὶ ξέστων νʹ. Ἔστι δὲ τοῦτο τῆς τοῦ ἐλαιοτρίπτου ἐργασίας. <hi rend="bold">Μνάσις</hi> [γρ. 
<hi rend="bold">Μνασίς</hi>] ἐστι μοδίων ιʹ σίτου ἢ κριθῆς μέτρων [γρ. μέτρον]. <hi rend="bold">Σάτον</hi> ἐστὶ μόδιον κουμουλάτον,
 ὡς εἶναι μόδιον αʹ καὶ τέταρτον, ὑγροῦ δὲ ξέστων νʹ. <hi rend="bold">Γόμορ</hi> μικρὸν μοδίων 
ιβʹ, ξέστων νʹ. <hi rend="bold">Μέδιμνον</hi> μόδιοι εʹ, ὡς εἶναι μόδια δʹ μέτρου ξέστων κβʹ, ἄλλο δὲ ϛʹ. 
<hi rend="bold">Χοῖνιξ</hi> καὶ <hi rend="bold">οἰφὶ</hi> ταὐτόν ἐστιν· ἔστι δὲ μέτρον ξέστων βʹ καὶ ἡμίσεως καὶ ποστημόριον,
 ὅ ἐστι τῶν δύο δρακῶν τῆς χειρὸς τὸ μέτρον. <hi rend="bold">Ἀρτάβη</hi> ἐστὶ ξέστων οβʹ μέτρον 
τέλειον. <hi rend="bold">Τρία μέτρα σεμιδάλεως.</hi> Ἕκαστον μέτρον γόμορ εἶχε· τὸ δὲ γόμορ δέκατόν
 ἐστι τοῦ μεγάλου μέτρου τῆς ἀρτάβης, τουτέστι ξέστων ζʹ καὶ εʹ (πέμπτου). <hi rend="bold">Τρία 
κάνα χονδρίτου.</hi> Τὰ κάνα κανισκέλια καλεῖ. Χονδρίτου δέ ἐστιν εἶδος σίτου εἰς δύο 
τεμνόμενον. <hi rend="bold">Νέβελ οἴνου</hi> μέτρον ξέστων ρνʹ, ομυεῖ (οὕτω) ὑγροῦ τρία σάτα. <hi rend="bold">Κοτύλη</hi> 
ἥμισυ ξέστου ὑπάρχει· ἐκεῖθεν οἱ πωλοῦντες οἶνον ἢ ἔλαιον κοτυλισταὶ καλοῦνται. 
<hi rend="bold">Τρυβλίον</hi> τὴν μὲν πλάσιν ἐστὶν ὀξύβαφον, εἴτ' οὖν παροψίς, χωρεῖ δὲ ξέστου τὸ ἥμισυ. 
<hi rend="bold">Ἀπόρυμα</hi> [γρ. <hi rend="bold">Ἀπόῤῥυμα</hi>] τὸ ἥμισυ τοῦ σαϊτοῦ ἔχει· τὸ δὲ <hi rend="bold">Σαϊτὸν</hi> κβʹ ξέστων ἐστίν. 
Ἔστιν ἐν τύπῳ κεραμίῳ [ἴσ. κεραμίου]. <hi rend="bold">Σαφιθά</hi> ἐστι μέτρον ξέστων κβʹ παρά τισι, καὶ 
παρ' ἄλλοις ιηʹ καὶ κδʹ. <hi rend="bold">Ἲν τὸ μέγα</hi> ξέστων ιηʹ, τὸ δὲ ἅγιον θʹ. <hi rend="bold">Καμψάκης</hi> ὕδατος 
ξέστων δʹ. <hi rend="bold">Χοῦς,</hi> ὅ ἐστι χουζά, τὸ μὲν μέγα ξέστων ηʹ, τὸ δὲ ἅγιον ξέστων ϛʹ. <hi rend="bold">Ἀλάβαστρον
 μύρου.</hi> Ἀλάβαστρον βισσίν ἐστι στρογγυλοειδὲς χωροῦν λίτραν μίαν, ἤγουν <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="132">
<p>ἠμίναν. <hi rend="bold">Σίκλον.</hi> Τὸ σίκλον ἐστὶ τὸ τέταρτον τῆς ὀγκίας, ὅπερ ἐστὶ νόμισμα αʹ καὶ 
ἥμισυ. <hi rend="bold">Μεδεκὼμ</hi> λέγει τοὺς κυάθους· τὰς δὲ μασμαρὼθ λέγει τοὺς διϋλιστῆρας, ἤτ' 
[ἴσ. εἴτ'] οὖν ἰθμοὺς [γρ. ἠθμούς]. <hi rend="bold">Κύαθος,</hi> πῇ μὲν εἰς ἁπλοῦν ποτήριον, ὅ ἐστι ξέστων 
ϛʹ· πῇ δὲ εἰς τριπλοῦν, ὅ ἐστι γʹ. <hi rend="bold">Ἀντληντήριον</hi> [γρ. <hi rend="bold">Ἀντλητήριον</hi>] δέ ἐστιν ἀπὸ 
κεραμίου, ἀντλοῦν διακαρᾶς [γρ. διὰ μακρᾶς] λαβῆς. <hi rend="bold">Κύαθος</hi> ἔχει ὀγκίαν αʹ· ὁ δὲ 
τοῦ ἐλαίου ὀγκίαν αʹ καὶ ἡμίσειαν· ὁ δὲ τοῦ οἴνου ὀγκίαν αʹ καὶ ἡμίσειαν ϛʹ· ὁ δὲ 
τοῦ μέλιτος ὀγκίαν αʹ καὶ ἡμίσειαν. <hi rend="bold">Γόμορ τὸ μέγα</hi> καὶ ὁ [ἴσ. ὁ καὶ] <hi rend="bold">λεθέκ·</hi> λεθὲκ 
δὲ ὡς ἐν τῷ προφήτῃ Ὠσκὲ εἴρηται [Γʹ, 2]: «Ἐμισθωσάμην ἐμαυτῷ λεκὲθ [γρ. λεθὲκ] 
κριθῶν». Ἐν ἄλλοις δὲ ἀντιγράφοις λέγει: «Γομὸρ κριθῶν». Τὸ οὖν αὐτό ἐστι· ιεʹ γὰρ 
μόδιοι σημαίνονται». <hi rend="bold">Δραχμὴ</hi> καὶ γράμματα γʹ. <hi rend="bold">Δρὰξ ἀλεύρου.</hi> Δρὰξ χειρὸς ἡ κράτησις
 γίνεται. <hi rend="bold">Ἲν τὸ μέγα</hi> ξέστων ιηʹ, τὸ δὲ ἅγιον ξέστων θʹ. <hi rend="bold">Κάβος σίτου</hi> ξέστων 
εʹ καὶ ἡμίσεως. <hi rend="bold">Μετρίτης</hi> [γρ. <hi rend="bold">Μετρητὴς</hi>] ξέστων οβʹ. 
<label type="head"><hi rend="bold">Περὶ σταθμῶν.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">Ἀργύρια</hi> τὰ καὶ <hi rend="bold">χαλκᾶ</hi> σταθμίζουσι γράμματα γʹ. <hi rend="bold">Ἄργυρος</hi> ὁ <hi rend="bold">τέλειος</hi> λίτρας 
ρʹ. <hi rend="bold">Ἀργυροῦς</hi> καὶ <hi rend="bold">μνᾶ</hi> καὶ <hi rend="bold">μάνησόγκιαι</hi> [ἀνάγν. <hi rend="bold">μάνης ὀγκίαι</hi>] κʹ, ὃ γίνεται λίτρα 
αʹ, οὐγκίαι ηʹ. <hi rend="bold">Ἀμφορεὺς</hi> ξέστων κδʹ. <hi rend="bold">Ἀσσάριον</hi> σταθμὸς γραμμάτων ϛʹ. <hi rend="bold">Ἀσσάριον</hi>
 καλεῖται λεπτῶν ξʹ. <hi rend="bold">Βαλλάντιον</hi> ὃ καὶ <hi rend="bold">φόλις</hi> [γρ. <hi rend="bold">φόλλις</hi>], δηναρίων σνʹ γίνεται,
 λιτρῶν τιβʹ καὶ ἡμισείας. <hi rend="bold">Δηνάριον</hi> σταθμίζει λίτραν αʹ, ὀγκίας γʹ. <hi rend="bold">Δίδραχμον 
ἅγιον</hi> γραμμάτων ϛʹ. <hi rend="bold">Κοδράντης,</hi> νοῦμος ἄγων γράμματα ϛʹ. <hi rend="bold">Λεπτὸν σατὸν</hi> ἄγει 
γράμματα γʹ. <hi rend="bold">Λεπτόν</hi> ἐστι σταθμίον ὀγκίας τὸ τέταρτον, περὶ οὗ ὁ Κύριος λέγει [Ματθ. 
ιʹ, 29]: «Οὐχὶ δύο στρουθία ἀσσαρίου πωλεῖται;». <hi rend="bold">Ἀσσὰρ</hi> δὲ ἑβραϊστὶ ἐλαττούμενον 
καλεῖται. <hi rend="bold">Μιλιαρίσιον</hi> καὶ χρυσοῦν καὶ ἥμισυ τοῦ ἀργυρίου ἄγει ὀγκίας ιʹ. <hi rend="bold">Νόμισμα</hi>
 λιτρῶν ρκεʹ. <hi rend="bold">Νόμισμα</hi> ἄλλο γραμμάτων γʹ. <hi rend="bold">Νουμμὸν</hi> [γρ. <hi rend="bold">Νοῦμμον</hi>]. Νουμᾶς 
τις βασιλεὺς Ῥωμαίων ἐποίησε, καὶ πρὸς τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἐκλήθη. <hi rend="bold">Ὀβολὸς</hi> ὁ οὐκ ἐξ 
ἀργυρίου, ἀλλὰ ἀπὸ σιδήρου πεποιημένος ἄγει γράμματα γʹ. <hi rend="bold">Ὀβολὸς</hi> ὁ ἐξ ἀργυρίον 
ἄγει γράμματα γʹ. <hi rend="bold">Ὁλκὴ</hi> ἄγει γράμματα γʹ. Ὁ <hi rend="bold">σίκλος</hi> ὁ <hi rend="bold">ἅγιος,</hi> ὅ ἐστι γράμματα ιβʹ. 
<hi rend="bold">Στατὴρ</hi> ἄγει γράμματα ιβʹ. <hi rend="bold">Φόλις</hi> καὶ <hi rend="bold">βαλλάντιον</hi> [γρ. <hi rend="bold">Φόλλις</hi>] ἄγει ἀργύρους βʹ 
καὶ ἥμισυν, δηνάρια σνʹ, λίτρας ιβʹ καὶ ἡμίσειαν. Ηὗρον τὸν <hi rend="bold">σίκλον</hi> τὸν <hi rend="bold">ἅγιον</hi> ἐν 
τοῖς Ἀριθμοῖς [ιηʹ, 16] οὕτως: «Λυτρώσει, φησί, τὸ πρωτότοκον πέντε σίκλων κατὰ 
τὸν σίκλον τὸν ἅγιον, εἴκοσι ὀβολοί εἰσιν». <hi rend="bold">Ὀξύβαφον</hi> ἔχει ξέστας ηʹ. <hi rend="bold">Χήμη</hi> ἔχει 
ξέστας μηʹ. <hi rend="bold">Κοχλιάριον</hi> ἔχει ξέστας οβʹ. Δεικνύει τὸν <hi rend="bold">σίκλον</hi> τεσσάρων ὀβολῶν. Ὁ 
<hi rend="bold">ὀβολὸς</hi> ἄγει γράμματα γʹ. Ἔστιν οὖν ὁ <hi rend="bold">σίκλος</hi> ὁ <hi rend="bold">ἅγιος</hi> γραμμάτων ιβʹ, καὶ ὁ βασιλικὸς
 γραμμάτων ϛʹ. Τὸ <hi rend="bold">δηνάριον</hi> ἑξήκοντα ἀσσαρίων ὑπῆρχεν. Ὁ δὲ <hi rend="bold">ἀργυροῦς</hi> δηνάρια.
 Ἀργυροῦς δὲ ἐτυπώθη ἀπ' ἀρχῆς νόμισμα, ἐκ δὲ τῶν Ἀσσυρίων ἐφοίτησεν. 
Ἁβραὰμ δὲ εἰς γῆν Χαναάν, φησι [ἴσ. φασι], τὸν τύπον τοῦτον ἐνήνοχεν. <hi rend="bold">Δραχμὴ</hi> ἡ 
ἔχουσα γράμματα γʹ. Τὴν τρίχα τοῦ Ἀβεσσαλὼμ ἐν τούτῳ τῷ σίκλῳ ἐστάθμιζον κατὰ 
καιρὸν ὅταν ἐκείρετο τὴν κεφαλήν, σίκλους ρκεʹ. Ἔστιν οὖν ὀγκίαι τριάκοντα καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="133">
<p>μία, γράμματα ϛʹ· τῷ <hi rend="bold">σίκλῳ</hi> τῷ <hi rend="bold">βασιλικῷ</hi> γίνονται λίτρα αʹ γράμματα γʹ. Ὁ <hi rend="bold">σίκλος</hi> ὁ 
<hi rend="bold">ἅγιός</hi> ἐστιν ὀβολῶν δʹ, γραμμάτων ιʹ· ὁ δὲ <hi rend="bold">ὀβολὸς</hi> ἄγει γράμματα γʹ. Τὸν σταθμὸν δὲ 
ἐν ἀργυρίοις ποτὲ ἐτυποῦντο· οὐκ ἐξ ἀργύρου δὲ [ἦν;] πεποιημένος, ἀλλὰ ἀπὸ σιδήρου·
 ὀβολὸς οὖν· τοῦτο ἦν. <hi rend="bold">Μνᾶ</hi> ἀντὶ τοῦ μάνη· τὸ μὲν γὰρ τῇ ἑβραΐδι μάνη ὁ ἄργυρος 
καλεῖται· ἡ δὲ μνᾶ ἡ ἰταλικὴ τεσσαράκοντα· στατήρ ἐστι [γρ. τεσσαράκοντα στατήρων 
ἐστί], τουτέστι ὀγκιῶν κʹ, λίτρας αʹ ὀγκιῶν ηʹ. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
