<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tractatus contra eos qui imagines faciunt (fragmenta)</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021008.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 008), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Tractatus contra eos qui imagines faciunt (fragmenta) (2021: 008) "Gesammelte Aufsätze zur Kirchengeschichte, vol. 2", Ed. Holl, K. Tübingen: Mohr, 1928, Repr. 1964.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="t">
<p><label type="head">Λόγος τοῦ ἁγίου Ἐπιφανίου κατὰ τῶν ἐπιτηδευόντων ποιεῖν εἰδωλικῷ 
θεσμῷ εἰκόνας εἰς ἀφομοίωσιν τοῦ Χριστοῦ καὶ τῆς Θεοτόκου καὶ τῶν μαρτύρων,
 ἔτι δὲ καὶ ἀγγέλων καὶ προφητῶν.</label> <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="1">
<p>τὸν τοῖχον κονιάσαντες χρώμασι διηλλαγμένοις τὰς εἰκόνας ἀνετύπωσαν.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="2">
<p>ὅτι δή, φασί, τὰς εἰκόνας τῶν ἁγίων ποιοῦμεν εἰς μνημόσυνον καὶ 
τιμὴν αὐτῶν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="3">
<p>ψευδωνύμους </p>
</div>
<div type="Fragment" n="4">
<p><hi rend="small">πόθεν δὲ αὐτῷ ἐπὶ τῆς </hi>τοῦ ἀρχαγγέλλου <hi rend="small">γραφῆς </hi>ὄστεα καὶ νεῦρα ἐνηρμοσμένα
 κατάδηλα <hi rend="small">ἐγένετο, τῆς ἐκείνου ἦν λέγειν συνέσεως.</hi> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="5">
<p>οἱ νομίζοντες ἐν τούτῳ τιμᾶν τοὺς ἀποστόλους, μαθέτωσαν ὅτι ἀντὶ 
τοῦ τιμᾶν, πλέον αὐτοὺς ἀτιμάζουσιν. Παῦλος γὰρ τὸν ψευδώνυμον 
ἱερέα ἐνυβρίσας τοῖχον κεκονιαμένον ἀπεφήνατο. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="6">
<p>„οἴδαμεν γάρ“, φησὶν Ἰωάννης, „ὅτι ὅταν φανερωθῇ, ὅμοιοι αὐτῷ 
ἐσόμεθα“, καὶ Παῦλος τοὺς ἁγίους „συμμόρφους τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ“ <pb/> 
ἐκήρυξεν· πῶς οὖν τοὺς ἐν δόξῃ μέλλοντας φαιδρύνεσθαι ἁγίους 
ἐν ἀδόξῳ καὶ νεκρῷ καὶ ἀλάλῳ θέλεις ὁρᾶν, τοῦ κυρίου λέγοντος 
περὶ αὐτῶν· „ἔσονται γάρ, φησίν, ὡς ἄγγελοι θεοῦ“. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="7">
<p>πῶς δὲ καὶ ἀγγέλους πνεύματα ὑπάρχοντας καὶ ἀεὶ ζῶντας ἐν νεκροῖς 
γράφων προσκυνεῖς, τοῦ προφήτου λέγοντος „ὁ ποιῶν τοὺς ἀγγέλους 
αὐτοῦ πνεύματα καὶ τοῦς λειτουργοὺς αὐτοῦ πῦρ φλέγον“; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="8">
<p>λέγω δὲ ὅτι οὐδὲ αὐτοὶ θέλουσι προσκυνεῖσθαι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="9">
<p>„Ὅρα μή· σύνδουλος γάρ σου εἰμὶ καὶ τῶν ἀδελφῶν σου τῶν ἐχόντων
 τὴν μαρτυρίαν Ἰησοῦ. τῷ θεῷ, φησίν, προσκύνησον“. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="10">
<p>ἀλλ' οὐδὲ οἱ ἀπόστολοι ἠθέλησαν προσκυνεῖσθαι. καὶ γὰρ ὅτε εὐαγγελίζεσθαι
 ἀπεστάλησαν, ἑαυτοὺς προσκυνεῖσθαι οὐκ ἤθελον, ἀλλὰ 
τὸν αὐτοὺς ἀποστείλαντα Χριστόν. ὁ γὰρ ἐξουσίαν παρ' αὐτοῦ λαβὼν 
δεσμεύειν καὶ λύειν ἐπὶ γῆς καὶ οὐρανοῦ, ἔλεγε Κορνηλίῳ ὅτι „ὁμοιοπαθής
 εἰμι κατὰ σὲ ἄνθρωπος“, καὶ ἐδίδασκε μὴ ἑαυτὸν προσκυνεῖσθαι
 ἀλλὰ τὸν σωτῆρα Χριστόν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="11">
<p>περὶ δὲ τῶν ἀγγέλων οἱ πατέρες οἱ ἐν Λαοδικείᾳ συνελθόντες— 
πάντως γὰρ ὅτι διὰ τοιαύτην ὑπόθεσιν συνήχθησαν—λέγουσιν· „εἴ 
τις ἐγκαταλείπει τὴν ἐκκλησίαν τοῦ θεοῦ καὶ ἀγγέλους ὀνομάζει, 
ἀνάθεμα ἔστω· ὅτι ἐγκατέλιπε τὸν κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν καὶ 
εἰδωλολατρείᾳ προσελήλυθε“. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="12">
<p>πῶς τὸν ἀκατάληπτον καὶ ἀνεκδιήγητον καὶ ἀπερινόητον ἀπερίγραφόν 
τε γράφειν λέγει τις, ὃν οὐκ ἴσχυσε Μω&lt;υ&gt;σῆς ἀτενίσαι; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="13">
<p>φασίν τινες ὅτι ἐπειδὴ τέλειος ἄνθρωπος ἐγένετο ἐκ Μαρίας τῆς 
ἀειπαρθένου, διὰ τοῦτο ἄνθρωπον αὐτὸν ποιοῦμεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="14">
<p>καὶ διὰ τοῦτο ἐνηνθρώπησεν, ἵνα τὸν ἀκατάληπτον δι' οὗ τὰ πάντα 
ἐγένετο, διὰ χειρῶν σου γράψαι δυνηθῇς; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="15">
<p>οὐκοῦν οὐκ ἔστιν ὅμοιος τοῦ πατρὸς οὐδὲ ζωοποιεῖ τοὺς νεκρούς; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="16">
<p>ποῦ σοι διέταξε ταῦτα ἐλθὼν ἐπὶ γῆς, ποιῆσαι ὅμοιον αὐτῷ καὶ προσκυνεῖν
 καὶ ὁρᾶν; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="17">
<p>αὕτη ἡ διάταξις τοῦ πονηροῦ ἐστιν, ἵνα καταφρονήσῃς θεοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="18">
<p>ὁ θεὸς γὰρ ἐν πάσῃ τῇ παλαιᾷ καὶ καινῇ ταῦτα ἀναιρεῖ, ἀκριβῶς 
λέγων· „κύριον τὸν θεὸν προσκυνήσεις καὶ αὐτῷ μόνῳ λατρεύσεις“. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
