<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmenta ex commentariis in epistulam ad Ephesios (in catenis)</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042035.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 035), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), Fragmenta ex commentariis in epistulam ad Ephesios (in catenis) (2042: 035) "Documents:  The commentary of Origen upon the epistle to the Ephesians", Ed. Gregg, J.A.F., 1902; Journal of Theological Studies 3.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Section" n="1">
<p rend="indent(1)">Eph. i 1 <hi rend="bold">[Παῦλος ἀπόστολος Ἰησοῦ Χριστοῦ διὰ θελήματος Θεοῦ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(5)">[ἀκούσωμεν τί καὶ Ὠριγένης φησὶ περὶ τούτου]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ ἡ <hi rend="bold">διὰ</hi> πρόθεσις τὸ ὑπηρετικὸν ἐμφαίνει (ὥσπερ ἐπὶ πλεῖον ἐξητάσαμεν 
διηγούμενοι τὸ πάντα δι' αὐτοῦ ἐγένετο, τιθέντες καὶ τὰς φαινομένας ἡμῖν εἰς 
τοῦτο ἀνθυποφοράς), ζητητέον πῶς ἀπόστολός ἐστι Παῦλος Χριστοῦ Ἰησοῦ 
οὐκ ἐκ θελήματος Θεοῦ ἀλλὰ <hi rend="bold">διὰ θελήματος Θεοῦ.</hi> <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ μὲν οὖν τις ἐρεῖ, μὴ πάνυ ἀκριβοῦν πανταχοῦ τὸν Παῦλον τὰ τῶν 
προθέσεων ἰδιώματα, ὅπερ αὐτὸν ποιεῖν καὶ ἐπ' ἄλλων σημαινομένων. ἄλλος 
δέ, διαφορὰν εἰδὼς τοῦ ‘διὰ Θεοῦ’ καὶ τοῦ <hi rend="bold">διὰ θελήματος Θεοῦ,</hi> ἐρεῖ ὅτι 
ἄτοπον ἂν ἦν εἰ ἐγέγραπτο <hi rend="bold">Παῦλος ἀπόστολος Χριστοῦ Ἰησοῦ διὰ</hi> Θεοῦ· 
εἰ δὲ τὸ <hi rend="bold">θέλημα</hi> τοῦ <hi rend="bold">Θεοῦ</hi> ὑπηρετικόν ἐστιν, ἡγουμένου ὄντος αὐτοῦ τοῦ 
χρωμένου αὐτῷ, οὐκ ἂν εἴη τοῦτο ἄλογον. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπιστήσεις δὲ καὶ περὶ τοῦ <hi rend="bold">θελήματος</hi> τοῦ <hi rend="bold">Θεοῦ</hi> εἰ δύναται τάσσεσθαι ἐπὶ 
Χριστοῦ· ἵν' ὥσπερ ἐστὶ Θεοῦ δύναμις καὶ Θεοῦ σοφία, οὕτως ᾖ καὶ <hi rend="bold">θέλημα</hi> 
αὐτοῦ, Θεοῦ ὑπόστασιν ἔχον αὐτόν· ἐὰν δέ τινι ἀπεμφαῖνον φαίνηται οὐσιῶσθαι 
λέγειν τὸ τοῦ Θεοῦ θέλημα, ἐπιστησάτω εἰ μὴ ἡ δοκοῦσα ἀπέμφασις 
παραπλήσιός ἐστι καὶ ἐπὶ δυνάμεως Θεοῦ καὶ σοφίας Θεοῦ καὶ λόγου Θεοῦ, καὶ 
ἀληθείας καὶ ἀναστάσεως καὶ ὁδοῦ· παραπλήσιος γάρ μοι δοκεῖ τυγχάνειν 
περὶ πάντων τούτων, ὡς οὐσιωμένων ἐν τῷ μονογενεῖ Λόγῳ. </p>
</div>
<div type="Section" n="2">
<p rend="indent(1)">Eph. i 1<hi rend="italic">b </hi><hi rend="bold">[τοῖς ἁγίοις τοῖς οὖσιν καὶ πιστοῖς ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησι]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπὶ μόνων Ἐφεσίων εὕρομεν κείμενον τὸ <hi rend="bold">τοῖς ἁγίοις τοῖς οὖσι·</hi> καὶ ζητοῦμεν,
 εἰ μὴ παρέλκει προσκείμενον τ&lt;ῷ&gt; <hi rend="bold">τοῖς ἁγίοις</hi> &lt;τὸ&gt; <hi rend="bold">τοῖς οὖσι,</hi> τί δύναται 
σημαίνειν. ὅρα οὖν εἰ μὴ ὥσπερ ἐν τῇ Ἐξόδῳ ὄνομά φησιν ἑαυτοῦ ὁ 
χρηματίζων Μωσεῖ τὸ &lt;ὁ&gt; ὤν, οὕτως οἱ μετέχοντες τοῦ ὄντος γίνονται ὄντες, 
καλούμενοι οἱονεὶ ἐκ τοῦ μὴ εἶναι εἰς τὸ εἶναι· ἐξελέξατο γὰρ ὁ Θεὸς τὰ 
μὴ ὄντα, φησὶν ὁ αὐτὸς Παῦλος, ἵνα τὰ ὄντα καταργήσῃ. καὶ ζητήσει τις, πῶς 
τὰ ὄντα καταργεῖ· ἀλλὰ ἀκού&lt;ω&gt;μεν ἐπιφέροντος αὐτοῦ τὸ ὅπως μὴ καυχήσηται 
πᾶσα σὰρξ ἐνώπιον τοῦ Θεοῦ. ἐὰν γάρ τις μετεσχηκὼς τοῦ εἶναι, ἐπιλαθόμενος 
τῆς μετοχῆς, ἑαυτῷ καταχαρίσηται τὴν τοῦ εἶναι αἰτίαν, καὶ μὴ τὴν πᾶσαν 
εὐχαριστίαν ἀναφέρῃ ἐπὶ τὸν ἐκ τοῦ μὴ εἶναι τὸ εἶναι αὐτῷ ὅμοιον καὶ κατ' 
εἰκόνα χαρισάμενον, τότε καταργεῖται τὸ ὄν. 
</p><p rend=" indent(1)">[i 3] <hi rend="bold">εὐλόγητος ὁ Θεὸς καὶ Πατὴρ τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, 
ὁ εὐλογήσας ἡμᾶς ἐν πάσῃ εὐλογίᾳ πνευματικῇ ἐν τοῖς ἐπουρανίοις ἐν Χριστῷ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ μέν τις ἐρεῖ, διὰ τὰς ἐν Λευιτικῷ καὶ Δευτερονομίῳ εὐλογίας καὶ εἴ που <pb/> 
ἄλλοθι τῆς γραφῆς τοιαῦται εἰσὶν ἀναγεγραμμέναι, πρὸς ἀντιδιαστολὴν 
ἐκείνων δέ, λέγεσθαι τὴν <hi rend="bold">πνευματικὴν</hi> εὐλογίαν· ὡς <hi rend="bold">τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς 
Ἰησοῦ Χριστοῦ ἡμᾶς εὐλογοῦντος</hi> οὐκ ἐν σωματικῇ ὁμοίως ἐκείνοις <hi rend="bold">εὐλογίᾳ,</hi> 
ἀλλὰ <hi rend="bold">πνευματικῇ.</hi> καὶ οὕτω γε ἐκδέξονται οἱ ἑτερόδοξοι, νομίσαντες ἂν 
καὶ ἀφορμὴν τοῦ διακόπτειν τὴν θεότητα ἐκ τοιαύτης ἐκδοχῆς λήψεσθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">ἡμεῖς δὲ παραστήσαντες ὅτι οὐδὲ ἐπὶ τῶν κατὰ νόμον δέδονται αἱ εὐλογίαι, 
εἰ σωματικῶς νοηθεῖεν, τοῖς πεπιστευμένοις κατὰ τὸν νόμον καὶ ὑγιῶς 
βεβιωκέναι, ἐλέγξομεν τοὺς οὕτως ὑπειληφότας ἤτοι ψεύδεσθαι τὸν τὰς 
εὐλογίας δεδωκότα, ἢ τὸ μὴ ἀπὸ τῆς προχείρου ἐκδοχῆς νοούμενον ἐπηγγέλθαι 
τοῖς βιώσασι καθὼς προσέταξεν. ἀκόλουθον γάρ ἐστι τῷ ὁ νόμος πνευματικός 
ἐστι καὶ τὰς ἐν αὐτῷ εὐλογίας εἶναι πνευματικάς. οὐ τετεύχασι δὲ σωματικῶς 
τῶν εὐλογιῶν, φέρ' εἰπεῖν, οἱ προφῆται· οὐ γὰρ ἐδάνεισαν ἔθνεσι πολλοῖς 
ἄνθρωποι περιελθόντες ἐν μηλωταῖς, ἐν αἰγίοις δέρμασιν, ὑστερούμενοι, θλιβόμενοι, 
κακο&lt;υ&gt;χούμενοι, ἐν ἐρημίαις πλανώμενοι καὶ ὄρεσι καὶ σπηλαίοις καὶ ταῖς ὀπαῖς 
τῆς γῆς, οὐδὲ εὐλόγηνται ἐν πόλει ἢ ἐν ἀγρῷ· ἀλλ' οὐδὲ αἱ ἀποθῆκαι αὐτῶν 
εὐλόγηνται, ἃς οὐδὲ ἐκτήσαντο τὴν ἀρχήν. καὶ ὅρα εἰ μὴ ἐκ τούτων 
ἀναγκάσομεν τοὺς ἄλλως νοοῦντας μεταθέσθαι (εἰ τηροῖεν τὸ ἀξίωμα τοῦ τὰς 
εὐλογίας δεδωκότος Θεοῦ) πρὸς τὸ πνευματικῶς αὐτὸν δεδωκέναι αὐτὰς τοῖς 
μακαρίοις ἑαυτοῦ. 
</p><p rend=" indent(1)">οὐ μόνον δὲ πᾶσα εὐλογία πνευματική ἐστιν ἣν εὐλόγηνται Παῦλος καὶ οἱ 
παραπλήσιοι αὐτῷ, καὶ οὐδεμία αὐτῶν σωματική, ἀλλὰ καὶ <hi rend="bold">ἐν τοῖς ἐπουρανίοις.</hi> 
ἔπρεπε γὰρ τούτοις ὧν τὸ πολίτευμα ἐν οὐρανοῖς ὑπάρχει, θησαυρίζουσιν ἐν 
οὐρανῷ καὶ τὴν καρδίαν ἔχουσιν ὅπου ἐστὶν αὐτῶν ὁ θησαυρός, καὶ <hi rend="bold">ἐν τοῖς 
ἐπουρανίοις</hi> τῶν πνευματικῶν τυγχάνειν εὐλογιῶν. πῶς δὲ ἤδη ἐστὶν <hi rend="bold">εὐλογήσας 
ὁ Θεὸς καὶ Πατὴρ τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐν πάσῃ εὐλογίᾳ πνευματικῇ</hi> 
καὶ <hi rend="bold">ἐν τοῖς ἐπουρανίοις,</hi> ἄξιον ἐπισκέψασθαι· οὐ γὰρ εἴρηται ‘ὁ εὐλογήσων’ 
ἡμᾶς. καὶ ὅρα εἰ δύναται τὸ <hi rend="bold">ἐν τοῖς ἐπουρανίοις</hi> εἶναι ἀντὶ τοῦ ‘ἐν τοῖς 
νοητοῖς καὶ ἔξω αἰσθήσεων·’ οὕτω γὰρ καὶ θησαυρίζει τις ἐν οὐρανοῖς, καὶ 
τὴν καρδίαν οὐκέτι ἔχει ἐπὶ γῆς, τουτέστιν ἐν τοῖς ὑλικοῖς καὶ σωματικοῖς, ἀλλ' 
ἐν οὐρανῷ, τῇ νοητῇ φύσει ἀεὶ αὐτῇ ὁμιλῶν. ὑπὲρ δὲ τοῦ ἀκριβέστερον 
θεωρῆσαι ἡμᾶς, ἀμφότερα εἴρηται περὶ τῆς εὐλογίας, καὶ ὅτι ἐστὶ <hi rend="bold">πνευματικὴ</hi> 
καὶ ὅτι <hi rend="bold">ἐν τοῖς ἐπουρανίοις·</hi> καὶ πρὸς τούτοις ὅτι <hi rend="bold">ἐν Χριστῷ,</hi> οἱονεὶ ἐν τῷ Λόγῳ 
καὶ τῇ Σοφίᾳ καὶ τῇ Ἀληθείᾳ καὶ τῇ Δυνάμει. </p>
</div>
<div type="Section" n="3">
<p rend="indent(1)">Eph. i 4<hi rend="italic">b </hi><hi rend="bold">[εἶναι ἡμᾶς ἁγίους καὶ ἀμώμους κατενώπιον αὐτοῦ.]</hi> <pb/> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ζητήσαι δ' ἄν τις πρὸς τὸ <hi rend="bold">εἶναί</hi> τινας <hi rend="bold">ἁγίους καὶ ἀμώμους κατενώπιον</hi> τοῦ 
Θεοῦ εἰ μὴ τὸ προφητικὸν ἐναντιοῦται τούτῳ λέγον οὐ δικαιωθήσεται ἐνώπιόν 
σου πᾶς ζῶν· εἰ δὲ κατενώπιον τοῦ Θεοῦ πᾶς ζῶν οὐ δικαιωθήσεται, 
πῶς <hi rend="bold">κατενώπιον αὐτοῦ</hi> ἔσονται <hi rend="bold">ἅγιοι</hi>; εἰ γὰρ <hi rend="bold">ἅγιοι καὶ ἄμωμοι</hi> ἔσονται, καὶ 
δικαιωθήσονται. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπὶ τὴν ἀμφιβολίαν τις καταφυγὼν τοῦ προφητικοῦ ἐρεῖ, τὸ μὴ δικ&lt;αι&gt;οῦσθαι 
κατενώπιον τοῦ Θεοῦ πάντα ζῶντα τοιοῦτό τι σημαίνειν οἱονεὶ ὅλος καὶ ἐξ 
ὅλου τοῦ ἑαυτοῦ χρόνου οὐ δικαιωθήσεται κατενώπιον τοῦ Θεοῦ τῷ πάντως 
ἡμαρτηκέναι ποτέ, ὅπερ ἐὰν οὕτως ἔχῃ οὐ κωλύει τὸ <hi rend="bold">εἶναί</hi> τινας <hi rend="bold">ἁγίους καὶ 
ἀμώμους κατενώπιον αὐτοῦ,</hi> ἐκ διορθώσεως τοιούτους γεγενημένους· ἢ καὶ τό, 
&lt;εἰ&gt; μὴ πᾶς ζῶν, ἀλλ' οὖν γέ τινας δικ&lt;αι&gt;οῦσθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">[i 5] <hi rend="bold">ἐν ἀγάπῃ προορίσας ἡμᾶς εἰς υἱοθεσίαν διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ εἰς αὐτόν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἤτοι τὸ <hi rend="bold">ἐν ἀγάπῃ</hi> τῷ <hi rend="bold">προορίσας</hi> συναπτέον, ἢ <hi rend="bold">ἐξελέξατο ἡμᾶς ἐν αὐτῷ 
ἐν ἀγάπῃ πρὸ καταβολῆς κόσμου προορίσας ἡμᾶς</hi> ἐν υἱοθεσίᾳ <hi rend="bold">&lt;διὰ&gt; Ἰησοῦ 
Χριστοῦ εἰς αὐτόν</hi> ὥστε <hi rend="bold">ἡμᾶς εἶναι ἁγίους καὶ ἀμώμους κατενώπιον αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">δηλοῖ δὲ τὸ ὄνομα τῆς ‘υἱοθεσίας’ τὸ μὴ φύσει εἶναι υἱοὺς τοῦ Θεοῦ τοὺς 
προορισθέντας ὑπ' αὐτοῦ· οὐκ ἂν γοῦν ταχθείη τὸ ὄνομα τῆς υἱοθεσίας ἐπὶ τοῦ 
Σωτῆρος, ἀλλ' ἐπὶ τούτων οἳ λαβόντες τὸ &lt;π&gt;ν&lt;εῦ&gt;μα τῆς δουλείας εἰς φόβον 
ἀποδόντες τὸν φόβον ἄξιοι γίνονται ἐλευθερίας καὶ τοῦ ἀκοῦσαι οὐκέτι ὑμᾶς 
λέγω δούλους, οἳ καὶ διὰ τοῦτο λαμβάνουσι τὸ πνεῦμα τῆς υἱοθεσίας. ὅτε δέ 
τις τὸν Υἱὸν λαμβάνει οὐ πρότερον ἐσχηκὼς αὐτόν, τότε καὶ τὸ πνεῦμα 
κεχώρηκε τῆς υἱοθεσίας· οὕτως γὰρ <hi rend="bold">διὰ Χριστοῦ</hi> ἡ υἱοθεσία ἡμῖν ἐπεισέρχεται. 
ἐπὶ τῷ μέντοιγε <hi rend="bold">εἰς αὐτὸν</hi> καταντῆσαι <hi rend="bold">ἐξελέξατο ἡμᾶς ἐν αὐτῷ πρὸ καταβολῆς
 κόσμου, εἶναι ἡμᾶς ἁγίους καὶ ἀμώμους κατενώπιον αὐτοῦ, ἐν ἀγάπῃ 
προορίσας ἡμᾶς</hi> ἐν υἱοθεσίᾳ <hi rend="bold">διὰ Χριστοῦ·</hi> τούτοις γὰρ ἐπιφέρεται τὸ <hi rend="bold">εἰς 
αὐτόν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[i 5<hi rend="italic">b</hi>] <hi rend="bold">κατὰ τὴν εὐδοκίαν τοῦ θελήματος αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ τῆς ‘εὐδοκίας’ ὄνομα οὐ πάνυ τι τετριμμένον ἐν τῇ τῶν Ἑλλήνων 
συνηθείᾳ νομίζω ὄν, ὠνοματοποιῆσθαι δὲ ὑπὸ τῶν ἑρμηνευσάντων· ἐχρήσαντο 
γὰρ τῇ λέξει ἐπὶ τῶν προφητικῶν, ὡς ἐν τῷ πδʹ ψαλμῷ, εὐδόκησας Κύριε τὴν 
γῆν σου, καὶ ἐν ρεʹ, μνήσθητι ἡμῶν Κύριε ἐν τῇ εὐδοκίᾳ τοῦ λαοῦ σου· καὶ ἐν τῷ 
Ἀμβακούμ, καὶ ἐὰν ὑποστείληται οὐκ εὐδοκεῖ ἡ ψυχή μου ἐν αὐτῷ. πλὴν ἡ 
εὐδοκία ἐμφαίνει τὸ ‘εὖ’ καὶ τὸ ‘δοκεῖν·’ ὥστε μὴ ἂν λεχθῆναι ἐπὶ τῶν 
δοκούντων ἡμῖν οὐ καλῶς, ἀλλ' ἐπὶ μόνων τῶν ἐπαινετῶς δοκούντων. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">ζητητέον οὖν πῶς <hi rend="bold">ἐν ἀγάπῃ προορίσας εἰς υἱοθεσίαν</hi> οὓς προώρισεν ὁ Θεός, 
<hi rend="bold">κατὰ τὴν εὐδοκίαν τοῦ θελήματος αὐτοῦ</hi> προώρισε· καὶ ἀπόδειξιν εὑρετέον τοῦ 
<hi rend="bold">εὐδοκίαν</hi> εἶναι <hi rend="bold">τοῦ θελήματος αὐτοῦ</hi> ἐπὶ τούτοις· καὶ γὰρ ἐπὶ τῷ <hi rend="bold">ἐπαινεῖσθαι 
τῆς</hi> εἰς τοὺς σωζομένους <hi rend="bold">χάριτος αὐτοῦ τὴν δόξαν</hi> εὐδόκησεν αὐτοῦ τὸ θέλημα. </p>
</div>
<div type="Section" n="4">
<p rend="indent(1)">Eph. i 6 <hi rend="bold">[ἐν τῷ ἠγαπημένῳ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">‘ἠγαπημένος’ ἁπλῶς λέγεται ὁ Σωτήρ· ἐπεὶ κἂν πλανῶνται οἱ ἄνθρωποι 
περὶ τὴν τῆς δικαιοσύνης κατάληψιν καὶ τῆς ἀληθείας καὶ τῆς σοφίας, πλὴν 
πάντες ἂν ὁμολογήσαιεν ‘ἀγαπᾶν’ σοφίαν καὶ ἀλήθειαν καὶ δικαιοσύνην. διὰ 
τοῦτο ‘ἠγαπημένος’ λέγεται ὁ Μονογενὴς τοῦ Θεοῦ, πάντων ἀγαπώντων τὰ 
ἐπινοούμενα αὐτῷ, ἤτοι δὲ σφαλλομένων τοῦ σκοποῦ ἢ ἐπιτυγχανόντων· 
ὥσπερ πάντες τεθήπασι τὸν Θεόν, σφάλλονται δὲ οἱ ἀποπίπτοντες τῆς ὑγιοῦς 
ἐννοίας περὶ τοῦ Θεοῦ. 
</p><p rend=" indent(1)">[i 7] <hi rend="bold">ἐν ᾧ ἔχομεν τὴν ἀπολύτρωσιν διὰ τοῦ αἵματος αὐτοῦ, τὴν ἄφεσιν τῶν 
παραπτωμάτων. 
ἀπολύτρωσις</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> &lt;ἢ&gt; λύτρωσις γίνεται τῶν αἰχμαλώτων καὶ γενομένων ὑπὸ τοῖς 
πολεμίοις· γεγόναμεν δὲ ὑπὸ τοῖς πολεμίοις τῷ ἄρχοντι τοῦ αἰῶνος τούτου 
καὶ ταῖς ὑπ' αὐτὸν πονηραῖς δυνάμεσι, καὶ διὰ τοῦτο ἐδεήθημεν ἀπολυτρώσεως 
καὶ τοῦ ἐξαγοράζοντος ἡμᾶς ἵνα ἡμᾶς ἀπαλλοτριωθέντας αὐτοῦ ἀπολάβῃ· 
ἔδωκεν οὖν ὁ Σωτὴρ τὸ ὑπὲρ ἡμῶν λύτρον τὸ ἑαυτοῦ αἷμα· διόπερ <hi rend="bold">ἔχομεν τὴν 
ἀπολύτρωσιν διὰ τοῦ αἵματος αὐτοῦ, τὴν ἄφεσιν τῶν παραπτωμάτων.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τῇ ἀπολυτρώσει ἕπεται ἡ ἄφεσις τῶν παραπτωμάτων, πρὶν ἀπολυτρωθῆναί 
τινα οὐκ ἐνδεχομένης αὐτῷ γενέσθαι ἀφέσεως παραπτωμάτων. πρῶτον οὖν 
ἀπολυτρωθῆναι ἡμᾶς δεῖ καὶ μηκέτι εἶναι ὑπὸ τῷ αἰχμαλωτεύσαντι καὶ 
κεκρατηκότι, ἵνα ἐλευθερωθέντες καὶ ἔξω γενόμενοι τῶν (ἵν' οὕτως εἴπω) 
χειρῶν αὐτοῦ, ἐπ' ὠφελείᾳ δυνηθῶμεν λαβεῖν <hi rend="bold">τὴν ἄφεσιν τῶν παραπτωμάτων</hi> 
καὶ θεραπευθέντες ἀπὸ τῶν τραυμάτων τῆς ἁμαρτίας ἐνεργῆσαι κατ' εὐσέβειαν 
καὶ τὰς λοιπὰς ἀρετάς. 
</p><p rend=" indent(1)">[i 8] <hi rend="bold">κατὰ τὸ πλοῦτος τῆς χάριτος αὐτοῦ ἧς ἐπερίσσευσεν εἰς ἡμᾶς.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ νοήσας τί ἐστὶ χάριτί ἐστε σεσωσμένοι καὶ οὐκ ἐξ ἔργων, καὶ συγκρίνων <pb/> 
παραπτώματα παραπτώμασι, βλέποι ἂν κατὰ τὴν λέγουσαν παραβολὴν περὶ τῶν 
πεντακοσίων καὶ πεντήκοντα δηναρίων τίς ὀφείλει πλείονας χάριτας ὁμολογεῖν 
τῷ συγχωρήσαντι τὸ χρέος οἰκοδεσπότῃ. ἔτι δὲ θεωρῶν πῶς οὐκ ἄξια τὰ παθήματα
 τοῦ νῦν καιροῦ πρὸς τὴν μέλλουσαν δόξαν ἀνακαλυφθῆναι εἰς ἡμᾶς, <hi rend="bold">τὸν 
πλοῦτον τῆς</hi> τοῦ Θεοῦ <hi rend="bold">χάριτος</hi> συνίδοι ἄν, καὶ ὡς <hi rend="bold">ἐπερίσσευσεν</hi> οὕτως ἐπὶ τοὺς 
κλητοὺς καὶ ἐκλεκτούς, μάλιστα τοὺς ἀλλοτρίους τῶν διαθηκῶν τοῦ Θεοῦ καὶ 
ξένους τῶν ἐπαγγελιῶν αὐτοῦ, τῷ παραπτώματι τοῦ Ἰσραὴλ ἑλκυσθέντας ἀπὸ 
τῆς πατρικῆς χρηστότητος ἐπὶ τὴν σωτηρίαν· ἔτι δὲ μᾶλλον <hi rend="bold">τὸν πλοῦτον τῆς 
χ&lt;άρι&gt;τος αὐτοῦ ἧς ἐπερίσσευσεν εἰς</hi> τοὺς μακαρίους μείζον' &lt;ἄν&gt; τις κατανοήσαι 
θεωρῶν τὸ οὐκ οἴδατε ὅτι ἀγγέλους κρινοῦμεν; καὶ τὸ εἰς ἃ ἐπιθυμοῦσιν ἄγγελοι 
παρακύψαι, καὶ τὸ περὶ τοῦ ἐπὶ πᾶσι λεγομένου ἔσεσθαι δὸς ἵνα ὡς ἐγὼ καὶ 
σὺ ἓν ἐσμέν, ἵνα καὶ αὐτοὶ ἐν ἡμῖν ἓν ὦσιν. οὗτος δὲ ὁ πᾶς <hi rend="bold">πλοῦτος τῆς χάριτος</hi> 
τοῦ Θεοῦ, <hi rend="bold">ἧς ἐπερίσσευσεν εἰς</hi> τοὺς ἁγίους, ἀπό τινος ἀρχῆς ἐπιχορηγούμενος 
καὶ αὔξων καὶ πληθυνόμενος, ἤτοι ἀντιφιλοτιμούμενον καὶ συμπαρεκτεινόμενον 
κατὰ τὸ δυνατὸν ἔχει τὸν τυγχάνοντα τῶν προειρημένων, ἢ ἀπολειπόμενον κατὰ 
τὸ ἐνδεχόμενον ποιεῖν πάντα τὰ ἐπιβάλλοντα. εἰ μὲν οὖν ἀπολείποιτό τις, 
οἱονεὶ κενὴ γένοιτ' ἂν πρὸς τὸν τοιοῦτον ἡ χάρις· εἰ δὲ τὰ παρ' αὐτοῦ ἀνελλιπῶς 
ποιήσαι, λέγοι ἂν τὸ ἀποστολικὸν ἡ χάρις αὐτοῦ ἡ εἰς ἐμὲ οὐ κενὴ ἐγενήθη. </p>
</div>
<div type="Section" n="5">
<p rend="indent(1)">Eph. i. 9 <hi rend="bold">[ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ φρονήσει γνωρίσας ἡμῖν τὸ μυστήριον τοῦ 
θελήματος αὐτοῦ κατὰ τὴν εὐδοκίαν αὐτοῦ ἣν προέθετο ἐν αὐτῷ εἰς οἰκονομίαν 
τοῦ πληρώματος τῶν καιρῶν.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">τί τὸ <hi rend="bold">πάσῃ σοφίᾳ</hi> καὶ μετὰ τοῦτο τί τὸ <hi rend="bold">φρονήσει</hi>; κέχρηται τῇ λέξει καὶ 
Ἰησοῦς ἐν τῇ Σοφίᾳ, ἀρξάμενος ἀπὸ τοῦ πᾶσα σοφία παρὰ Κυρίου καὶ μετ' 
αὐτοῦ ἐστιν εἰς τὸν αἰῶνα. εἴ τις οὖν κατενόησε τὰ βλεπόμενα καὶ τίνα τὰ ἐν 
αὐτοῖς ἢ καὶ ἔξω αὐτῶν μὴ βλεπόμενα, καὶ κατακερματίσας τῷ λόγῳ ἰδίᾳ τὰ 
ἀόρατα καὶ ἰδίᾳ τὰ ὁρατὰ ἐξετάζοι τὴν σοφίαν ᾗ τὰ πάντα πεποίηκεν ὁ Θεὸς 
(πάντα γὰρ ἐν σοφίᾳ φησὶν ὁ Δαβὶδ ἐποίησας), οὗτος τὴν παρὰ Κυρίου πᾶσαν 
&lt;ἂν&gt; ἐπιβλέποι σοφίαν. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">ἀλλ' εἰκός τινα ἀπογνόντα τὸ ἤδη δύνασθαι <hi rend="bold">ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ φρονήσει</hi> 
γενέσθαι τὸν ἔτι τὸ σῶμα τοῦτο περικείμενον, κατακούοντα δὲ καὶ τοῦ 
ἐκ μέρους γινώσκομεν καὶ ἐκ μέρους προφητεύομεν, προσκόψειν τῷ <hi rend="bold">ἐν πάσῃ 
σοφίᾳ καὶ φρονήσει γνωρίσας ἡμῖν τὸ μυστήριον τοῦ θελήματος αὐτοῦ,</hi> ὡς 
κατακεχαρισμένως μᾶλλον ἢ ἀληθῶς εἰρημένῳ· ἵνα γὰρ καὶ ἐν σοφίᾳ γνωρισθῇ 
Παύλῳ καὶ τοῖς παραπλησίοις αὐτῷ <hi rend="bold">τὸ μυστήριον</hi> τοῦ Θεοῦ, ἀλλ' οὐκ <hi rend="bold">ἐν πάσῃ 
σοφίᾳ</hi> γνωρίζεται πάντα αὐτῷ ἐκ μέρους γινώσκοντι καὶ ἐκ μέρους προφητεύοντι. 
ὅρα οὖν εἰ μὴ πρὸς τὴν ζήτησιν ταύτην ἄλλη διαστολὴ τῆς ἀναγνώσεως 
ἁρμόζει τῶν κατὰ τὸν τόπον οὕτως ἔχουσα· <hi rend="bold">εἰς ἔπαινον δόξης τῆς χάριτος 
αὐτοῦ ἧς ἐχαρίτωσεν ἡμᾶς ἐν τῷ ἠγαπημένῳ, ἐν ᾧ ἔχομεν τὴν ἀπολύτρωσιν 
διὰ τοῦ αἵματος αὐτοῦ, τὴν ἄφεσιν τῶν παραπτωμάτων, κατὰ τὸν πλοῦτον 
τῆς χάριτος αὐτοῦ ἧς ἐπερίσσευσεν εἰς ἡμᾶς ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ φρονήσει·</hi> 
ἐνθάδε καταπαύσας τὴν τούτου τοῦ τόπου διαστολήν, ἀπ' ἄλλης ἀρχῆς οὕτως 
ἀναγνώσεται τὸ <hi rend="bold">γνωρίσας ἡμῖν τὸ μυστήριον τοῦ θελήματος αὐτοῦ κατὰ τὴν 
εὐδοκίαν αὐτοῦ,</hi> ὥστε τὸ <hi rend="bold">ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ φρονήσει</hi> μὴ ἐφαρμόζειν τῷ 
<hi rend="bold">γνωρίσας ἡμῖν τὸ μυστήριον τοῦ θελήματος αὐτοῦ</hi> ἀλλὰ τοῖς ἀνωτέρω. 
<hi rend="bold">ἐχαρίτωσε</hi> γὰρ <hi rend="bold">ἡμᾶς ἐν τῷ ἠγαπημένῳ ἐν πάσῃ</hi> τῇ ἑαυτοῦ <hi rend="bold">σοφίᾳ καὶ</hi> τῇ αὐτοῦ 
<hi rend="bold">φρονήσει</hi> ὁ Θεός· ἀλλὰ καὶ <hi rend="bold">ἐν τῷ ἠγαπημένῳ</hi> ἔχοντες <hi rend="bold">τὴν ἀπολύτρωσιν διὰ τοῦ 
αἵματος</hi> τοῦ Χριστοῦ, <hi rend="bold">ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ φρονήσει</hi> τοῦ Θεοῦ ἐλάβομεν 
ταῦτα· καὶ <hi rend="bold">ἐν πάσῃ σοφίᾳ</hi> αὐτοῦ <hi rend="bold">καὶ φρονήσει</hi> τετυχήκαμεν τῆς ἀφέσεως <hi rend="bold">τῶν 
παραπτωμάτων,</hi> περισσεύοντος αὐτοῦ εἰς ἡμᾶς <hi rend="bold">τὸν πλοῦτον τῆς χάριτος αὐτοῦ 
ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ φρονήσει·</hi> ἅπερ πάντα πεποίηκε, <hi rend="bold">γνωρίσας ἡμῖν τὸ μυστήριον
 τοῦ θελήματος αὐτοῦ κατὰ τὴν εὐδοκίαν αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐὰν δὲ ᾖ καὶ ἡ προτέρα ἀνάγνωσις, τοιοῦτος ἀποδοθήσεται λόγος, μὴ ἐναντιούμενος
 τῇ ἐνεργείᾳ τοῦ ἐκ μέρους γινώσκειν καὶ τοῦ δ&lt;ιώ&gt;κοντ&lt;α&gt;ς καταλαμβάνειν· 
<hi rend="bold">ἐν πάσῃ</hi> τῇ ἑαυτοῦ <hi rend="bold">σοφίᾳ καὶ φρονήσει</hi> ὁ Θεὸς ἡμᾶς ᾠκονόμησε, <hi rend="bold">γνωρίσας τὸ 
μυστήριον τοῦ θελήματος αὐτοῦ.</hi> ἵνα γὰρ δυνηθῶμεν γνωρίσαι <hi rend="bold">τὸ μυστήριον 
τοῦ θελήματος αὐτοῦ</hi> καὶ τοῦτο χωρῆσαι ἐξισχύσωμεν, σῶμα ταπεινώσεως 
περικείμενοι, <hi rend="bold">πάσης σοφίας</hi> Θεοῦ οἰκονομούσης ἡμᾶς χρῄζομεν. καὶ εἴπερ 
τὸ τῶν μυστηρίων ὄνομα ἐπὶ τῶν θείων καὶ ἀπορρήτων καὶ μὴ ἐπιτηδείων 
φθάνειν εἰς πολλοὺς παραλαμβάνεται, δηλονότι καὶ περὶ τῶν σωθησομένων 
<hi rend="bold">θελήματι</hi> τοῦ Θεοῦ <hi rend="bold">μυστηρίου</hi> ἔχεται· τὸ γὰρ πολὺ πλῆθος τῆς χρηστότητος 
τοῦ Θεοῦ κέκρυπται τοῖς φοβουμένοις αὐτόν, καθὼς φησὶν ὁ Δαβίδ, ὡς πολὺ 
τὸ πλῆθος τῆς χρηστότητός σου, Κύριε, ἧς ἔκρυψας τοῖς φοβουμένοις σε. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπίστησον δὲ εἰ διαφέρει ‘προορισμὸς’ καὶ ‘πρόθεσις,’ ὡς μετὰ τὸν 
προορισμὸν τὴν πρόθεσιν γίνεσθαι· ὥστε οἷον κατὰ μὲν τὰ ἐννοήματα τοῦ <pb/> 
Θεοῦ γίνεσθαι τὸν προορισμόν, κατὰ δὲ ταὐτὰ ἤδη τὴν περὶ ὧν προώρισε 
πρόθεσιν οὐσιωμένων πως ἐπακολουθεῖν καὶ εἰς ἔργον ἐρχομένων τοῦ 
προορισμοῦ· ὅθεν καὶ πρότερον μὲν γέγραπται τὸ <hi rend="bold">ἐν ἀγάπῃ προορίσας ἡμᾶς 
εἰς υἱοθεσίαν,</hi> δεύτερον δὲ <hi rend="bold">κατὰ τὴν εὐδοκίαν αὐτοῦ ἣν προέθετο ἐν αὐτῷ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐξεταστέον δέ τί ἐστι τὸ <hi rend="bold">πλήρωμα τῶν καιρῶν·</hi> τούτῳ δὲ παράκειται τὸ 
πλήρωμα τοῦ χρόνου παρὰ τῷ αὐτῷ λεγόμενον Παύλῳ, ὅτε δὲ ἦλθε τὸ πλήρωμα 
τοῦ χρόνου, ἐξαπέστειλεν ὁ Θεὸς τὸν υἱὸν αὐτοῦ. ὥσπερ δὲ ὁ καιρὸς τοῦ 
παραλαβεῖν τὴν πατρῴαν κτῆσιν τὸν κληρονόμον γενόμενον ἐν ἡλικίᾳ ἀνδρὸς 
πλήρωμα ἄν πως ὀνομάζοιτο τοῦ χρόνου αὐτοῦ ἢ τοῦ καιροῦ αὐτοῦ, οὕτως 
ἐν <hi rend="bold">πληρώματι τῶν καιρῶν</hi> γένοιτ' ἂν ὁ διὰ τῶν φερουσῶν ἐπὶ τὴν τελειότητα 
ὁδῶν καὶ προκοπῶν καταντήσας ἐπὶ τὸ δύνασθαι τὰ προωρισμένα καὶ προτεθειμένα
 ὑπὸ τοῦ Θεοῦ τοῖς ἁγίοις λαβεῖν. </p>
</div>
<div type="Section" n="6">
<p rend="indent(1)">Eph. i 10 <hi rend="bold">ἀνακεφαλαιώσασθαι τὰ πάντα ἐν Χριστῷ τὰ ἐπὶ τοῖς οὐρανοῖς 
καὶ τὰ ἐπὶ τῆς γῆς, ἐν αὐτῷ.</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ ὄνομα τῆς ‘ἀνακεφαλαιώσεως’ εἴρηται ἐπὶ τῶν τραπεζ&lt;ι&gt;τικῶν καὶ τῶν 
παραπλησίων συμψηφιζομένων λόγων καὶ εἰς ἓν κεφάλαιον συναγομένων 
δόσεων καὶ ἀναλωμάτων ἢ λήψεων, ὅθεν οἴομαι καὶ τὸν ἀπόστολον ἐνταῦθα 
κεχρῆσθαι τῇ λέξει. πολλῶν γὰρ ὄντων λόγων τῆς οἰκονομίας τῶν ἐν 
οὐρανοῖς καὶ διοικήσεως τῶν ἐπὶ γῆς, πάντων, ἅτε ἑνὸς τοῦ σύμπαντος κόσμου 
μερῶν τυγχανόντων, συμπνεόντων καὶ συννευόντων εἰς ἓν ἀποτέλεσμα, ‘ἀνακεφαλαίωσίς’
 ἐστιν <hi rend="bold">ἐν τῷ Χριστῷ.</hi> οὐ μόνον γὰρ οἱ κατακερματισμοὶ τῶν οἰκονομουμένων
 καὶ οἱ καθ' ἕνα λόγοι τῶν διοικουμένων εἰσὶν ἐν τῷ τοῦ Θεοῦ Λόγῳ 
καὶ τῇ Σοφίᾳ αὐτοῦ, ἀλλὰ καὶ ἡ ἀνακεφαλαίωσις καὶ (ὡσὰν εἴποι τις) συγκεφαλαίωσις
 πάντων. 
</p><p rend=" indent(1)">‘κεφάλαιον’ λέγεται πολλάκις καὶ τὸ περιληπτικὸν νόημα· κεφάλαιον γοῦν, 
φησίν, ἐπὶ τοῖς λεγομένοις, καὶ κεφαλαίωσον ἐν ὀλίγοις πολλά. κεφάλαιον δὲ 
λέγεται, ὡς οἶμαι, ἀπὸ τοῦ καὶ τὴν κεφαλὴν ἡμῶν ἅπαντα ἔχειν ἐν αὐτῇ καὶ 
τὰ ὅλα ἡμῶν τῆς ζωῆς αἰσθητήρια ὡς ἐν κεφαλαίῳ. </p>
</div>
<div type="Section" n="7">
<p rend="indent(1)">Eph. i 11 <hi rend="bold">[τοῦ τὰ πάντα ἐνεργοῦντος κατὰ τὴν βουλὴν τοῦ θελήματος αὐτοῦ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὅσα ἐνεργεῖ ὁ Θεὸς καὶ πράττει καὶ ἐπιτελεῖ, ταῦτα πάντα <hi rend="bold">κατὰ τὴν</hi> ἰδίαν 
<hi rend="bold">βουλὴν τοῦ θελήματος αὐτοῦ</hi> ἐνεργεῖ· οὐδὲν γάρ ἐστιν ὃ δύναται αὐτὸν ποιῆσαι 
πρᾶξαί τι παρὰ <hi rend="bold">τὴν βουλὴν τοῦ θελήματος αὐτοῦ·</hi> πάντων γὰρ κρατεῖ καὶ <pb/> 
ἄρχει τῶν ὅλων. ἵνα δὲ τὸ περιεσκεμμένον ὁ Παῦλος παραστήσῃ τῶν 
ἐνεργειῶν τοῦ Θεοῦ <hi rend="bold">κατὰ</hi> τὸ θέλημα <hi rend="bold">αὐτοῦ</hi> γινομένων, προέταξε τοῦ θελήματος 
<hi rend="bold">τὴν βουλήν.</hi> πάντων γὰρ μᾶλλον ὁ Θεὸς μετὰ βουλῆς πάντα ποιεῖ. διόπερ 
<hi rend="bold">πάντα</hi> ἐνεργεῖ <hi rend="bold">κατὰ τὴν βουλὴν τοῦ θελήματος αὐτοῦ.</hi> </p>
</div>
<div type="Section" n="8">
<p rend="indent(1)">Eph. i 13 <hi rend="bold">ἐν ᾧ καὶ ὑμεῖς ἀκούσαντες [τὸν λόγον τῆς ἀληθείας, τὸ 
εὐαγγέλιον τῆς σωτηρίας ὑμῶν, ἐν ᾧ καὶ πιστεύσαντες ἐσφραγίσθητε τῷ 
πνεύματι τῆς ἐπαγγελίας τῷ ἁγίῳ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἐν ᾧ</hi> (δηλονότι Χριστῷ) πρὸς ἑτέροις ἀκούσασι <hi rend="bold">καὶ ὑμεῖς ἀκούσαντες τὸν 
τῆς ἀληθείας λόγον,</hi> ὅσπερ ἀληθείας λόγος <hi rend="bold">τὸ εὐαγγέλιόν</hi> ἐστι <hi rend="bold">τῆς σωτηρίας 
ὑμῶν, &lt;ἐν ᾧ&gt; καὶ πιστεύσαντες ἐσφραγίσθητε τῷ πνεύματι τῆς ἐπαγγελίας τῷ 
ἁγίῳ.</hi> δόξει δέ, ὡς πρὸς τὴν φράσιν, τὸ δεύτερον <hi rend="bold">ἐν ᾧ</hi> παρέλκειν, ὅπερ καὶ 
αἴτιον γεγένηται τοῦ δοκεῖν ὅτι, κρεμαμένου τοῦ διανοήματος, ἡ ὑποτακτικὴ 
φράσις οὐκ ἐπενήνεκται. οὐχ οὕτω δὲ ἔχει· ἔλεγε δή τις τῶν πρὸ ἡμῶν, 
ἀπὸ τῆς πολλῆς περὶ τὸν Ἰησοῦν ἀγάπης τὸν Παῦλον συνεχέστατα αὐτοῦ 
μεμνῆσθαι καὶ ὡσπερεὶ παρελκόντως, ὥσπερ καὶ ἐπὶ τοῦ <hi rend="bold">ἐν ᾧ καὶ πιστεύσαντες</hi> 
ἔστιν ἰδεῖν κατὰ τὸ <hi rend="bold">ἐν ᾧ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">πάνυ δὲ κατὰ τοὺς Ἐφεσίους ἐστί, κεκοινωνηκότας ἀπορρήτων λόγων 
ὑφηγουμένου τοῦ Παύλου, τὸ ἀκούειν <hi rend="bold">ἐν ᾧ καὶ ὑμεῖς ἀκούσαντες τὸν λόγον 
τῆς ἀληθείας.</hi> οὐκ οἶμαι γὰρ τοὺς τοῦ κηρύγματος μόνου ἀκηκοότας, καὶ τοὺς 
λόγους τῶν πραγμάτων μὴ παρειληφότας ἐν διηγήσει καὶ τραν&lt;εῖ&gt; ἀναπτύξει, 
<hi rend="bold">ἀκούειν τὸν λόγον τῆς ἀληθείας.</hi> διαφέρει γὰρ ὁ λόγος καὶ τὸ κήρυγμα, ὡς 
καὶ ἐν ἄλλοις ὁ Παῦλος διδάσκει λέγων, καὶ ὁ λόγος μου καὶ τὸ κήρυγμά μου οὐκ 
ἐν πειθοῖς σοφίας λόγοις ἀλλ' ἐν ἀποδείξει πνεύματος καὶ δυνάμεως· κἀκεῖ γὰρ 
παρατηρητέον ὅτι ἕτερον λέγει εἶναι τὸν λόγον ἑαυτοῦ τοῦ κηρύγματος ἑαυτοῦ. 
ἐξεταστέον δὲ καὶ &lt;εἰ&gt; ἐν ἄλλῃ ἐπιστολῇ κ&lt;εῖ&gt;τα&lt;ι&gt; τὸ ἀκηκοέναι τινὰς τὸν 
λόγον τῆς ἀληθείας, ἵνα τὸ παρατήρημα ἀκριβέστερον κατὰ τὸ βούλημα τοῦ 
Παύλου φανῇ. 
</p><p rend=" indent(1)">ἀλλὰ &lt;π&gt;οῦ τὸ μὲν ‘εὐαγγέλιον’ ὀνομάζεται παρατηρητέον, &lt;παρατηρητέον&gt; 
δὲ καὶ τὰς προστιθεμένας αὐτῷ λέξεις, οἷον κατὰ τὸ εὐαγγέλιόν μου, ἢ ἀρχὴ 
τοῦ εὐαγγελίου Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἢ εὐαγγέλιον αἰώνιον, ἢ <hi rend="bold">εὐαγγέλιον τῆς σωτηρίας</hi> <pb/> 
τῶν Ἐφεσίων· ἢ ἁπλῶς ‘εὐαγγέλιον,’ ὥσπερ ὅταν λέγῃ περὶ τοῦ Λουκᾶ 
ὁ Παῦλος, οὗ ὁ ἔπαινος ἐν τῷ εὐαγγελίῳ διὰ πασῶν τῶν ἐκκλησιῶν. 
</p><p rend=" indent(1)">σφραγίζεται δὲ <hi rend="bold">τῷ πνεύματι τῆς ἐπαγγελίας τῷ ἁγίῳ</hi> πᾶς ὁ <hi rend="bold">ἀκούσας τὸν τῆς 
ἀληθείας λόγον,</hi> ὄντα <hi rend="bold">εὐαγγέλιον τῆς σωτηρίας</hi> τοῦ ἀκούοντος καὶ <hi rend="bold">πιστεύοντος·</hi> 
ὡς εἰ ἀκούσαι μέν, μὴ πιστεύσαι δέ, οὐκ ἂν σφραγισθείη. ἄλλος δέ τις ἐρεῖ 
ὅτι εἰ καὶ <hi rend="bold">πιστεύσαι</hi> μέν, μὴ ἐπὶ τοσοῦτον δὲ προκόπτοι ὡς <hi rend="bold">ἀκούειν τὸν 
λόγον τῆς ἀληθείας,</hi> οὐδ' οὕτως ἂν χωρήσαι τὴν <hi rend="bold">τοῦ πνεύματος ἐπαγγελίας 
τοῦ ἁγίου</hi> σφραγῖδα, &lt;ἥ&gt;τις ἐστὶν ἀληθῶς ἐκτύπωσις καὶ τράνωσις τούτων 
ἃ πρέπει ἐκτυποῦσθαι καὶ τρανοῦσθαι ὑπὸ τοῦ <hi rend="bold">τῆς ἐπαγγελίας</hi> ἁγίου 
πνεύματος. 
</p><p rend=" indent(1)">ζητητέον δὲ καὶ εἴ που εἴρηται <hi rend="bold">πνεῦμα ἐπαγγελίας ἅγιον,</hi> καὶ τί ἐκδεκτέον 
εἰς τὸ <hi rend="bold">πνεῦμα τῆς ἐπαγγελίας τὸ ἅγιον.</hi> οἶμαι τοίνυν ὅτι ὥσπερ τὸ πνεῦμα 
τὸ ἅγιον, γενόμενον ἐπί τινι, ἅγιον ποιεῖ, καὶ τὸ πνεῦμα τῆς σοφίας σοφόν, 
καὶ τὸ πνεῦμα τῆς συνέσεως συνετόν, οὕτω καὶ <hi rend="bold">τὸ πνεῦμα τῆς ἐπαγγελίας</hi> 
εἶναι πως ἤδη ἐν τῇ ἐπαγγελίᾳ. 
</p><p rend=" indent(1)">[i 14] <hi rend="bold">ὅ ἐστιν ἀρραβὼν τῆς κληρονομίας ἡμῶν, εἰς ἀπολύτρωσιν τῆς 
περιποιήσεως, εἰς ἔπαινον τῆς δόξης αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ζητήσεις εἰ πᾶς ὁ μετέχων ἁγίου πνεύματος μετέχει <hi rend="bold">τοῦ πνεύματος τῆς 
ἐπαγγελίας,</hi> ἢ μόνος ὁ <hi rend="bold">ἀκούσας λόγου ἀληθείας,</hi> ὄντος <hi rend="bold">εὐαγγελίου σωτηρίας,</hi> 
καὶ <hi rend="bold">πιστεύσας,</hi> οὗτος λαμβάνει <hi rend="bold">τὸ τῆς ἐπαγγελίας πνεῦμα ἅγιον·</hi> ἔτι δὲ 
καὶ τούτοις ἐπιστήσωμεν, εἰ πᾶς ὁ μετέχων ὁπώσποτε πνεύματος ἁγίου ἔχει 
τὸν <hi rend="bold">ἀρραβῶνα τῆς κληρονομίας.</hi> βέλτιον δὲ νοεῖν ὅτι, ὥσπερ ἐπὶ τῶν 
συνωνουμένων τι καὶ διδόντων ἀρραβῶνα κατὰ τὴν ἀναλογίαν τῆς ποσότητος 
τοῦ ὅλου ἀργυρίου δίδοται ἀρραβών, οὕτως κατὰ τὴν ἀναλογίαν τῶν ἑκάστου 
προεγνωσμένων ἁγίου μελλόντων ἀγαθῶν δίδοται <hi rend="bold">ἀρραβὼν τῆς κληρονομίας,</hi> 
ὡς ἀπὸ τοῦ ἀρραβῶνος τὸν δυνάμενον κατανοεῖν διαφορὰς τῆς δυνάμεως τοῦ 
ἀρραβῶνος καὶ ἀρραβῶνος ἤδ&lt;η&gt; ἂν ἀποφήνασθαι περὶ πλείονος καὶ ἐλάττονος 
κληρονομίας τῆς ἀποκειμένης τοῖς Χριστοῦ συγκληρονόμοις. 
</p><p rend=" indent(1)">ὥσπερ δὲ ὁ <hi rend="bold">ἀρραβὼν τῆς κληρονομίας</hi> οὐχὶ ἔξω τι ἡμῶν ἐστιν (ἐν γὰρ 
ἑκάστῳ <hi rend="bold">τὸ πνεῦμα τῆς ἐπαγγελίας</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">τὸ ἅγιον,</hi> ὁ <hi rend="bold">ἀρραβὼν</hi> τῆς ἐπαγγελίας), 
οὕτως ἡ κληρονομία οὐκ ἔξωθέν ἐστι τοῦ κληρονομοῦντος, ἀλλ' ἐν τῷ νῷ τοῦ 
κληρονομοῦντος καὶ τῇ ψυχῇ αὐτοῦ· οὐδὲν γὰρ τῶν ἔξωθεν συγκρίνεσθαι 
δύναται τελειότητι νοῦ θεωροῦντος κάλλη Σοφίας καὶ Λόγου Θεοῦ καὶ 
Ἀληθείας. 
</p><p rend=" indent(1)">τοῦτο μέντοιγε τὸ <hi rend="bold">πνεῦμα τῆς ἐπαγγελίας τὸ ἅγιον,</hi> ὅπερ <hi rend="bold">ἐστὶν ἀρραβὼν τῆς 
κληρονομίας ἡμῶν,</hi> ἐπὶ τοῦ παρόντος δίδοται τοῖς ἁγίοις, ἵνα <hi rend="bold">ἀπολυτρωθῶσι</hi> <pb/> 
καὶ <hi rend="bold">περιποιηθῶσι</hi> τῷ Θεῷ, καταρτιζόμενοι <hi rend="bold">εἰς ἔπαινον τῆς δόξης</hi> τοῦ 
Θεοῦ. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ δὲ <hi rend="bold">εἰς ἔπαινον τῆς δόξης αὐτοῦ</hi> πρὸς τῷ ἀποδεδομένῳ δύναται καὶ 
τοιοῦτο δηλοῦν, ‘ἐπὶ τῷ ἐπαινεῖν τὴν δόξαν τοῦ Θεοῦ ἕκαστος, νῦν μὲν τὸ 
<hi rend="bold">πνεῦμα τῆς ἐπαγγελίας</hi> λαμβάνων <hi rend="bold">ἀρραβῶνα τῆς κληρονομίας,</hi> ὕστερον δὲ 
αὐτὴν τὴν κληρονομίαν·’ οὐ μέντοι (ὡς ἄν τις ὑπονοήσαι σημαίνεσθαι ἐκ τῆς 
λέξεως) ὡς χρῄζοντος τοῦ Θεοῦ τῶν ἐπαινούντων τὴν δόξαν αὐτοῦ, ἀλλ' ὡς 
μεγίστων ἀγαθῶν περιγινομένων τοῖς τεθεωρηκόσι τὸ ἐπαινετὸν τῆς δόξης τοῦ 
Θεοῦ καὶ μὴ δυναμέν&lt;οις&gt; σιωπᾶν αὐτό, ἀλλ' ἀεὶ πρὸς τ&lt;ῷ&gt; εὐφραίνεσθαι 
ἐν τῷ ὑμνεῖν αὐτὸ γινομένοις. <pb/> </p>
</div>
<div type="Section" n="9">
<p rend="indent(1)">Eph. i 15—17 <hi rend="bold">[Διὰ τοῦτο κἀγώ, ἀκούσας τὴν καθ' ὑμᾶς πίστιν ἐν τῷ κυρίῳ 
Ἰησοῦ καὶ τὴν εἰς πάντας τοὺς ἁγίους, οὐ παύομαι εὐχαριστῶν ὑπὲρ ὑμῶν μνείαν 
ποιούμενος ἐπὶ τῶν προσευχῶν μου, ἵνα ὁ θεὸς τοῦ κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, 
ὁ πατὴρ τῆς δόξης, δῴη ὑμῖν πνεῦμα σοφίας καὶ ἀποκαλύψεως, ἐν ἐπιγνώσει 
αὐτοῦ πεφωτισμένους τοὺς ὀφθαλμοὺς τῆς καρδίας.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">δόξει σόλοικον εἶναι τὸ <hi rend="bold">ἐν ἐπιγνώσει αὐτοῦ πεφωτισμένους τοὺς ὀφθαλμοὺς 
τῆς καρδίας</hi> εἰ μὴ ὡς ὑπερβατὸν αὐτὸ ἀποδῶμεν· διόπερ τὸ ἑξῆς τῆς 
συμφράσεως οὕτως ἔχειν οἰόμεθα <hi rend="bold">διὰ τοῦτο κἀγὼ ἀκούσας τὴν καθ' ὑμᾶς 
πίστιν ἐν τῷ κυρίῳ Ἰησοῦ ἐν ἐπιγνώσει αὐτοῦ πεφωτισμένους τοὺς ὀφθαλμοὺς 
τῆς καρδίας, καὶ τὴν εἰς πάντας τοὺς ἁγίους, οὐ παύομαι εὐχαριστῶν ὑπὲρ 
ὑμῶν μνείαν ὑμῶν ποιούμενος ἐπὶ τῶν προσευχῶν μου, ἵνα ὁ Θεὸς τοῦ κυρίου 
ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὁ πατὴρ τῆς δόξης, δῴη ὑμῖν πνεῦμα σοφίας καὶ 
ἀποκαλύψεως, εἰς τὸ εἰδέναι ὑμᾶς τίς ἐστιν ἡ ἐλπὶς τῆς κλήσεως ὑμῶν</hi> καὶ τὰ 
ἑξῆς. 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ <hi rend="bold">ὁ πατὴρ</hi> ὑποκειμένου καὶ οὐσιώδους ἐστὶ πατήρ, λέγεται δὲ καὶ <hi rend="bold">τῆς δόξης 
πατήρ,</hi> δηλονότι ἡ δόξα ὑποκείμενόν τί ἐστι καὶ οὐσιωμένον· καὶ μήποτε 
ὁ σωτὴρ ἡμῶν, ὥσπερ ἐστὶ Λόγος καὶ Σοφία καὶ Ἀλήθεια καὶ Εἰρήνη καὶ 
Δικαιοσύνη, οὕτω καὶ <hi rend="bold">Δόξα·</hi> καὶ εἴ ποτε ὦφθαι ἀναγέγραπται Δόξα Θεοῦ, οὐκ 
ἄλλο τι νοητέον ὦφθαι ἢ τὸν υἱὸν τοῦ Θεοῦ. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ μὲν οὖν <hi rend="bold">πνεῦμα</hi> τῆς <hi rend="bold">σοφίας</hi> σοφὸν ποιεῖ, τὸ δὲ <hi rend="bold">πνεῦμα</hi> τῆς <hi rend="bold">ἀποκαλύψεως 
</hi>περιαιρεῖ ἀπὸ τῆς καρδίας τὸ κάλυμμα, ἵνα ἀνακεκαλυμμένῳ τις προσώπῳ τὴν 
δόξαν κυρίου κατοπτριζόμενος τὴν αὐτὴν εἰκόνα μεταμορφ&lt;ῶ&gt;ται ἀπὸ δόξης εἰς 
δόξαν. οὐδεὶς οὖν μὴ σοφὸς ἔχει <hi rend="bold">πνεῦμα σοφίας,</hi> καὶ οὐδεὶς τ&lt;ῶν&gt; ἡνίκα 
ἀναγινώσκηται Μωσῆς κάλυμμα ἔτι ἐχόντων ἐπὶ τὴν καρδίαν ἤδη εἴληφε τὸ τῆς 
<hi rend="bold">ἀποκαλύψεως πνεῦμα·</hi> εἰ μὴ &lt;ἄ&gt;ρα τὸ <hi rend="bold">πνεῦμα</hi> τῆς <hi rend="bold">σοφίας</hi> προσότητι τῶν 
θεωρημάτων τῆς σοφίας διαφόρως σοφοὺς ποιεῖ, καὶ ποσότητι τῆς περιαιρέσεως 
τῶν ἐπὶ τοῖς γράμμασι καλυμμάτων οὐχ ὁμοίως διακονεῖ τὴν ἀποκάλυψιν ὧν 
περιαιρεῖται τὸ κάλυμμα. 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς τούτοις ἀκουστέον τὸ <hi rend="bold">ἐν ἐπιγνώσει αὐτοῦ πεφωτισμένους τοὺς ὀφθαλμοὺς 
τῆς καρδίας·</hi> εἰ γὰρ μὴ ταὐτόν ἐστι γνῶσις Θεοῦ καὶ ἐπίγνωσις Θεοῦ ἀλλ' 
ὁ ἐπιγινώσκων οἱονεὶ ἀναγνωρίζει ὃ πάλαι εἰδὼς ἐπελέληστο, ὅσοι <hi rend="bold">ἐν ἐπιγνώσει</hi> 
γίνονται Θεοῦ πάλαι ᾔδεσαν αὐτόν· διόπερ μνησθήσονται καὶ ἐπιστραφήσονται 
πρὸς Κύριον πάντα τὰ πέρατα τῆς γῆς. ἐμφαίνει δὲ τὴν ἀσώματον φύσιν 
καὶ νοητὴν τοῦ ἡγεμονικοῦ ἡμῶν καὶ τοῦ ἀληθινοῦ φωτὸς τὸ <hi rend="bold">πεφωτισμένους 
τοὺς ὀφθαλμοὺς τῆς καρδίας.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[i 18—20] <hi rend="bold">εἰς τὸ εἰδέναι &lt;ὑ&gt;μᾶς τίς ἐστιν ἡ ἐλπὶς τῆς κλήσεως αὐτοῦ, καὶ 
τίς ὁ πλοῦτος τῆς δόξης τῆς κληρονομίας αὐτοῦ ἐν τοῖς ἁγίοις, καὶ τί τὸ ὑπερβάλλον
 μέγεθος τῆς δυνάμεως αὐτοῦ εἰς ἡμᾶς τοὺς πιστεύοντας κατὰ τὴν 
ἐνέργειαν τοῦ κράτους τῆς ἰσχύος αὐτοῦ ἣν ἐνήργησεν ἐν τῷ Χριστῷ ἐγείρας 
αὐτὸν ἐκ νεκρῶν.</hi> 
<label type="head" rend="indent(11)">[Ὠριγένους]</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἡ κλῆσις</hi> τοῦ Θεοῦ <hi rend="bold">ἐλπίδα</hi> ἔχει, ἣν χρὴ γνῶναι ἀπὸ πολλῆς προσοχῆς βίου 
καὶ ἐντρεχείας νοῦ· καὶ <hi rend="bold">ἡ κληρονομία αὐτοῦ πλοῦτον</hi> ἔχει <hi rend="bold">δόξης</hi> πολλῆς <hi rend="bold">ἐν τοῖς 
ἁγίοις</hi> ἄνω τόποις. 
</p><p rend=" indent(1)">ᾧ κατὰ τὴν εὐχὴν τοῦ Παύλου δίδοται τὸ <hi rend="bold">πνεῦμα</hi> τῆς <hi rend="bold">σοφίας</hi> καὶ τῆς 
<hi rend="bold">ἀποκαλύψεως,</hi> αὐτὸς <hi rend="bold">εἴσεται</hi> τὰ ἀποκείμενα τοῖς <hi rend="bold">καλουμένοις</hi> καὶ θεωρήσει τὰ 
<hi rend="bold">ἐλπιζόμενα,</hi> ὄντα <hi rend="bold">πλοῦτον δόξης τῆς</hi> κατὰ τὴν <hi rend="bold">κληρονομίαν αὐτοῦ,</hi> ἣν δίδωσι 
τοῖς ἐπὶ τὴν <hi rend="bold">ἁγίαν</hi> ταύτην καλουμένοις κληρονομίαν. 
</p><p rend=" indent(1)">ζητήσεις δὲ εἰ ἔστι καὶ αὐτὸς ὁ Θεὸς <hi rend="bold">τῶν ἁγίων κληρονομία,</hi> ὡς καὶ οὕτως 
νοεῖσθαι τοὺς κληρονόμους τοῦ Θεοῦ, ἵνα, ὥσπερ λέγομεν κληρονόμους χωρίων 
καὶ κληρονόμους οἰκιῶν τὴν κληρονομίαν τάσσοντες ἐπὶ τῶν κτημάτων, οὕτως 
νοήσωμεν καὶ τοὺς κληρονόμους τοῦ Θεοῦ. καὶ ἔχεταί γε τοιαύτης διανοίας ὁ 
λέγων νόμος τοῖς δὲ υἱοῖς Λευῒ οὐ δώσεις κλῆρον ἐν μέσῳ τῶν ἀδελφῶν αὐτῶν, 
ὅτι ἐγὼ μερὶς αὐτῶν, λέγει Κύριος, καὶ ἀλλαχοῦ Κύριος κληρονομία αὐτῶν. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">γίνεται τοίνυν <hi rend="bold">ὁ πλοῦτος τῆς δόξης τῆς κληρονομίας</hi> τοῦ Θεοῦ ἐν τῷ νῷ τῶν 
<hi rend="bold">ἁγίων</hi> τὰ τοσαῦτα τῆς τοῦ Θεοῦ θεωρίας καὶ τοῦ Λόγου αὐτοῦ χωρησόντων 
<hi rend="bold">ὑπερβάλλοντι μεγέθει δυνάμεως</hi> Θεοῦ τῷ <hi rend="bold">εἰς τοὺς</hi> ἁγίους καὶ <hi rend="bold">πιστεύοντας.</hi> 
οὐ γὰρ τῆς τυχούσης δυνάμεως ἀπὸ Θεοῦ ἡμῖν χρεία ἐστὶν <hi rend="bold">εἰς τὸ εἰδέναι</hi> τί 
<hi rend="bold">ἐστιν ἡ ἐλπὶς τῆς κλήσεως αὐτοῦ</hi> καὶ <hi rend="bold">τίς ὁ πλοῦτος τῆς δόξης τῆς κληρονομίας 
αὐτοῦ ἐν τοῖς ἁγίοις,</hi> ἀλλὰ <hi rend="bold">μεγέθους δυνάμεως</hi> αὐτοῦ ἐγγινομένου <hi rend="bold">εἰς ἡμᾶς τοὺς 
πιστεύοντας</hi> ἀπ' αὐτοῦ, καὶ ἐγγινομένου <hi rend="bold">κατὰ τὴν ἐνέργειαν τῆς</hi> πάντων 
κρατούσης <hi rend="bold">ἰσχύος αὐτοῦ,</hi> ἥτις <hi rend="bold">κράτος ἰσχύος αὐτοῦ</hi> παρὰ τῷ Παύλῳ νῦν ὠνόμασται·
 ταύτῃ δὲ τῇ <hi rend="bold">ἐνεργείᾳ τοῦ κράτους τῆς ἰσχύος αὐτοῦ</hi> χρησάμενος 
ἐνήργησεν ἃ <hi rend="bold">ἐνήργησεν ἐν τῷ Χριστῷ</hi> ἀναστήσας <hi rend="bold">αὐτὸν ἐκ νεκρῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[i 20—23] <hi rend="bold">καὶ καθίσας ἐν δεξιᾷ αὐτοῦ ἐν τοῖς ἐπουρανίοις ὑπεράνω πάσης 
ἀρχῆς καὶ ἐξουσίας καὶ δυνάμεως καὶ κυριότητος καὶ παντὸς ὀνόματος ὀνομαζομένου
 οὐ μόνον ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ μέλλοντι· καὶ πάντα 
ὑπέταξεν ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ, καὶ αὐτὸν ἔδωκε κεφαλὴν ὑπὲρ πάντα τῇ 
ἐκκλησίᾳ, ἥτις ἐστι τὸ σῶμα αὐτοῦ, τὸ πλήρωμα τοῦ τὰ πάντα ἐν πᾶσι 
πληρουμένου.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">σωματικῷ χαρακτῆρι ἡγητέον ταῦτα εἰρῆσθαι, οὐχ ὡς καθεδρῶν τινων ἢ 
θρόνων αἰσθητῶν κειμένων ἐν οὐρανοῖς ἐφ' ὧν καθέζεται ὁ πατὴρ καὶ ὁ υἱὸς ἐκ 
δεξιῶν τοῦ πατρός· οὕτω γὰρ νοοῦντες οὐκ ἂν τῆς θείας φύσεως ἀξίως ταῦτα 
λέγοιμεν. οὐδὲ γὰρ αὐτῷ Θεῷ σωματικῶς ὑπόκειται ἡ γῆ καθεζομένῳ ἐν οὐρανῷ,
 ὡς ὑποπόδιον τῶν ποδῶν αὐτοῦ. πῶς γὰρ ὁ οὐρανὸς θρόνος εἶναι δύναται,
 τῇ σπιθαμῇ αὐτοῦ μεμετρημένος; καὶ ἡ γῆ ὑποπόδιον τῶν ποδῶν αὐτοῦ, 
καὶ αὐτὴ τῇ δρακὶ αὐτοῦ ἐμπεριειλημμένη; φησὶ γὰρ ὁ Ἠσαίας τίς ἐμέτρησε 
τῇ χειρὶ τὸ ὕδωρ καὶ τὸν οὐρανὸν σπιθαμῇ καὶ πᾶσαν τὴν γῆν δρακί; ἡγοῦμαι 
οὖν καὶ τὸ πλησίον εἶναι Θεοῦ καὶ τὸ πόρρω αὐτοῦ νοητά, πάντων μὲν 
τῶν ἁγίων καὶ κατὰ βούλημα τοῦ πατρὸς τῶν ὅλων βιούντων καὶ ἐγγιζόντων 
Θεῷ, τῶν δὲ ἀσεβῶν πόρρω αὐτοῦ τυγχανόντων, περὶ ὧν φησὶν ὁ προφήτης 
ἰδοὺ οἱ μακρύνοντες ἑαυτοὺς ἀπὸ σοῦ ἀπολοῦνται. ὥσπερ οὖν νενόηται τίς ὁ 
πλησίον Θεοῦ καὶ τίς ὁ πόρρω αὐτοῦ, οὕτως ἡγητέον τοὺς μὲν ἁγίους ἐν τοῖς 
δεξιοῖς εἶναι αὐτοῦ λέγεσθαι τοὺς δὲ ἀσεβεῖς οἱονεὶ ἐν τοῖς ἀριστεροῖς, ὥσπερ 
καὶ ὁ σωτήρ φησι στήσει τὰ πρόβατα ἐκ δεξιῶν τὰ δὲ ἐρίφια ἐξ εὐωνύμων. 
ἀλλὰ καὶ τὸ <hi rend="bold">καθίσας ἐν δεξιᾷ</hi> τοιοῦτόν ἐστιν ‘ἱδρύσας καὶ βασιλείαν αὐτῷ καὶ 
ἀρχὴν δωρησάμενος,’ καθ' ἣν ἐπιστατεῖ καὶ ἄρχει τῶν ἁγίων, ὠφελῶν αὐτοὺς 
καὶ μεταδιδοὺς ἑαυτοῦ, ὁ <hi rend="bold">ὑπεράνω πάντων</hi> γενόμενος Ἰησοῦς διὰ τὴν φιλάνθρωπον
 εἰς <hi rend="bold">πάντα</hi> οἰκονομίαν. 
</p><p rend=" indent(1)">πολλὰ μὲν οὖν τὰ <hi rend="bold">ἄρχοντα</hi> καὶ ἡγούμενα τῶν δεομένων τῆς παρ' αὐτοῦ <pb/> 
ἐπιστασίας καὶ πολλὰ τὰ <hi rend="bold">ἐξουσιάζοντα</hi> καὶ πολλὰ τὰ <hi rend="bold">κυριεύοντα,</hi> πολλὰ δὲ 
καὶ τὰ τῆς ἰδίας <hi rend="bold">δυνάμεως</hi> μεταδιδόντα, τινὰ μὲν <hi rend="bold">ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ,</hi> τινὰ δὲ 
<hi rend="bold">καὶ ἐν τῷ μέλλοντι</hi> ἐνεργήσοντα· οὐδὲν δὲ τούτων ἄρχει ἀρχὴν ἡλίκην ὁ υἱός. 
δεῖται γὰρ <hi rend="bold">πάντα</hi> τὰ <hi rend="bold">ἄρχοντα</hi> αὐτοῦ ἄρχοντος αὐτῶν· ἀλλὰ καὶ <hi rend="bold">ἐξουσίαι</hi> 
βέλτιον ἐξουσιάσουσιν <hi rend="bold">ὑπὸ</hi> τὴν ἐξουσίαν ὄντες τοῦ Χριστοῦ, ὑπερεχούσης τῆς 
τοῦ Θεοῦ <hi rend="bold">δυνάμεως</hi> παρὰ πᾶσαν τὴν λοιπὴν δύναμιν· ἀλλὰ κἂν ἄγηταί τινα 
ἐπὶ συμφέρουσαν δουλείαν ὑπὸ τῶν καλῶς <hi rend="bold">κυριευόντων,</hi> ἀνάγκη ταῦτα τὰ 
κυριεύοντα λαμβάνοντα τὴν ἐπιστήμην τοῦ κυριεύειν ἀπὸ τοῦ κυρίου τῶν 
κυριευόντων κυριεύειν ὧν κυριεύει. ὅθεν ὁ <hi rend="bold">ἐγείρας ἐκ νεκρῶν</hi> τὸν Χριστὸν 
ἐκάθισεν αὐτὸν <hi rend="bold">ἐν δεξιᾷ αὐτοῦ ἐν τοῖς ἐπουρανίοις, ὑπεράνω πάσης ἀρχῆς καὶ 
ἐξουσίας καὶ δυνάμεως καὶ κυριότητος, καὶ παντὸς ὀνόματος ὀνομαζομένου οὐ 
μόνον ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ μέλλοντι·</hi> εἰκὸς γὰρ εἶναί τινα καὶ 
ἄρρητα καὶ ἀνεκδιήγητα κατὰ τὴν διάταξιν τῶν ὅλων ἡμῖν οὐ ληπτὰ ὀνόματα 
ὀνομαζόμενα, τινὰ μὲν <hi rend="bold">ἐν τῷ αἰῶνι τούτῳ, ἀλλὰ καὶ</hi> &lt;τινὰ&gt; <hi rend="bold">ἐν τῷ μέλλοντι.</hi> 
πόθεν δὲ τῷ ἀποστόλῳ τὰ ὀνόματα ταῦτα ἢ ἀπὸ τοῦ ἀποκαλύψαντος αὐτῷ 
ἁγίου πνεύματος; 
</p><p rend=" indent(1)">πῶς δὲ εἴρηται <hi rend="bold">καὶ πάντα ὑπέταξεν ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ</hi> ἐξεταστέον, 
φανεροῦ ὄντος ὅτι μυρίοι ὅσοι εἰσὶν οἱ ἔτι ἀνυποτακτοῦντες τῷ Λόγῳ τοῦ Θεοῦ. 
οὔπω γὰρ ἔτι ὁρῶμεν τὰ πάντα ὑποτεταγμένα· καὶ τὸ δεῖ δὲ αὐτὸν βασιλεύειν 
ἄχρις οὗ ἂν θῇ πάντας τοὺς ἐχθροὺς ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ δηλοῖ τὸ μηδέπω 
<hi rend="bold">πάντας</hi> τοὺς ἐχθροὺς <hi rend="bold">ὑπὸ τοὺς πόδας αὐτοῦ</hi> εἶναι. ὁ μὲν οὖν τις ἐρεῖ ὅτι κατὰ 
πρόγνωσιν εἴρηται καὶ τοῦτο. ἕτερος δέ, τὴν κατάταξιν τοῦ Θεοῦ ᾗ κατατάσσει 
ἕκαστον εἴς τι τάγμα παριστάς, ἐρεῖ τόδε· <hi rend="bold">πάντα ὑπέταξεν ὑπὸ τοὺς πόδας 
αὐτοῦ</hi> ὅσα τῆς τάξεώς ἐστι τῶν ὑποτασσομένων. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">καὶ αὐτὸν ἔδωκε κεφαλὴν ὑπὲρ πάντα τῇ ἐκκλησίᾳ, ἥτις ἐστι τὸ σῶμα 
αὐτοῦ, &lt;τὸ πλήρωμα&gt; τοῦ τὰ πάντα ἐν πᾶσι πληρουμένου. 
σῶμα</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> Χριστοῦ εὑρίσκοντες λεγομένην τὴν ἐκκλησίαν, ζητοῦμεν πότερόν 
ποτε, ὡς παρὰ τὴν κεφαλὴν τὸ λοιπὸν σῶμα, ὄργανον τῆς κεφαλῆς δεῖ αὐτὴν 
νοεῖν, ἢ ὥσπερ τοῦ ἀνθρώπου σῶμα, οὗ σώματος μέρος ἐστὶν ἡ κεφαλή, οὕτως 
Χριστοῦ σῶμά ἐστι ψυχούμενον ὑπὸ τῆς θειότητος αὐτοῦ καὶ <hi rend="bold">πληρούμενον</hi> ὑπὸ 
τοῦ πνεύματος αὐτοῦ ἡ πᾶσα ἐκκλησία Χριστοῦ, ἢ ἄλλως πως δεῖ ταῦτα 
ἐκλαμβάνειν. ἐὰν μέντοιγε τὸ δεύτερον ᾖ, ἔσται τὸ μὲν ἀνθρωπικώτερον αὐτοῦ 
καὶ αὐτὸ μέρος τυγχάνον τοῦ ὅλου σώματος, τὸ δὲ θεῖον καὶ ζωοποιο&lt;ῦ&gt;ν 
πᾶσαν τὴν ἐκκλησίαν ἡ ὡσπερεὶ ψυχοῦσα αὐτὴν δύναμις θεία. 
</p><p rend=" indent(1)">πῶς δὲ ἡ ἐκκλησία οὖσα <hi rend="bold">σῶμα</hi> Χριστοῦ <hi rend="bold">πλήρωμά</hi> ἐστι <hi rend="bold">τοῦ τὰ πάντα ἐν 
πᾶσι πληρουμένου</hi> θέλομεν γνῶναι, καὶ διατί οὐ λέγεται <hi rend="bold">τοῦ τὰ πάντα ἐν πᾶσι</hi> <pb/> 
πληροῦντος ἀλλὰ <hi rend="bold">τοῦ πληρουμένου.</hi> δόξει γὰρ ἀκολουθότερον ἂν εἰρῆσθαι 
τὸ τὸν Χριστὸν εἶναι τὸν πληροῦντα, οὐχὶ δὲ <hi rend="bold">τὸν πληρούμενον·</hi> αὐτὸς γὰρ οὐ 
μόνον νόμου ἐστὶ πλήρωμα, ἀλλὰ καὶ πάντων τῶν πληρωμάτων ἐστὶ πλήρωμα, 
οὐκ ἂν χωρὶς αὐτοῦ τινὸς πλήρους γινομένου. ὅρα δὲ εἰ δύναται πρὸς ταῦτα 
οὕτως ἀπαντῆσαι ὁ λέγων ὅτι, καθάπερ διὰ τὴν πολλὴν σχέσιν καὶ κοινωνίαν 
τοῦ υἱοῦ πρὸς τὰ λογικὰ ὥσπερ πλήρωμά ἐστι πάντων τῶν λογικῶν ὁ υἱὸς τοῦ 
Θεοῦ, οὕτως καὶ αὐτὸς ὡσπερεὶ πλήρωμα εἰς ἑαυτὸν ἀναλαμβάνει, πληρέστατος 
ἀποδεικνύμενος καθ' ἕκαστον τῶν μακαρίων. καὶ ἵνα γε σαφέστερον γένηται 
τὸ λεγόμενον, ἐννόει βασιλέα μὲν πληρούμενον τῆς βασιλείας καθ' ἕκαστον 
τῶν αὐξόντων τὴν βασιλείαν, κενούμενον δὲ ταύτης ἐν τοῖς ἀφισταμένοις· 
τούτου τοῦ βασιλέως οὐδὲν δὲ ὅ&lt;λ&gt;ως ἁρμοδιώτερον τῇ Χριστοῦ φιλανθρώπῳ 
ἐστὶ βασιλείᾳ, ἑκάστου τῶν συμπληρούντων αὐτὴν εὐεργετουμένων ὑπ' αὐτοῦ 
λογικῶ&lt;ς&gt; καὶ τελειουμένων, οἵτινες προσφεύγοντες αὐτῷ συμπληροῦσιν αὐτοῦ 
<hi rend="bold">τὸ σῶμα,</hi> κενόν πως ὂν ὅτε λείπει τῶν εὐεργετουμένων. διὸ <hi rend="bold">πληροῦται ἐν πᾶσι</hi> 
τοῖς προσιοῦσιν ὁ Χριστός, λείπων τούτοις πρὶν προσέλθωσιν. 
</p><p rend=" indent(1)">[ii 1—5] <hi rend="bold">Καὶ ὑμᾶς ὄντας νεκροὺς τοῖς παραπτώμασι καὶ ταῖς ἁμαρτίαις 
ὑμῶν, ἐν αἷς ποτε περιεπατήσατε κατὰ τὸν αἰῶνα τοῦ κόσμου τούτου, κατὰ τὸν 
ἄρχοντα τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος τοῦ πνεύματος τοῦ νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς 
υἱοῖς τῆς ἀπειθείας, ἐν οἷς καὶ &lt;ἡ&gt;μεῖς πάντες ἀνεστράφημέν ποτε ἐν ταῖς ἐπιθυμίαις
 τῆς σαρκὸς ἡμῶν, ποιοῦντες τὰ θελήματα τῆς σαρκὸς καὶ τῶν διανοιῶν,
 καὶ ἦμεν τέκνα φύσει ὀργῆς, ὡς καὶ οἱ λοιποί· ὁ δὲ Θεὸς πλούσιος ὢν 
ἐν ἐλέει διὰ πολλὴν ἀγάπην αὐτοῦ ἣν ἠγάπησεν ἡμᾶς, καὶ ὄντας ἡμᾶς νεκροὺς 
τοῖς παραπτώμασι συνεζωοποίησε τῷ Χριστῷ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ ἑξῆς ἐστι· <hi rend="bold">καὶ ὑμᾶς ὄντας νεκροὺς τοῖς παραπτώμασι καὶ ταῖς ἁμαρτίαις
 ὑμῶν συνεζωοποίησε τῷ Χριστῷ ὁ Θεός, πλούσιος ὢν ἐν ἐλέει διὰ τὴν 
πολλὴν ἀγάπην αὐτοῦ ἣν ἠγάπησεν ἡμᾶς· καὶ ὄντας</hi> ἡμᾶς <hi rend="bold">νεκροὺς τοῖς παραπτώμασιν,
 ἐν οἷς ποτε</hi> περιεπατήσαμεν <hi rend="bold">κατὰ τὸν αἰῶνα τοῦ κόσμου τούτου, 
κατὰ τὸν ἄρχοντα τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος τοῦ πνεύματος τοῦ νῦν ἐνεργοῦντος 
ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας, ἐν οἷς καὶ ἡμεῖς πάντες ἀνεστράφημέν ποτε ἐν 
ταῖς ἐπιθυμίαις τῆς σαρκὸς ἡμῶν, ποιοῦντες τὰ θελήματα τῆς σαρκὸς καὶ τῶν 
διανοιῶν, καὶ ἦμεν φύσει τέκνα ὀργῆς, συνεζωοποίησε τῷ Χριστῷ.</hi> τὸν δὲ <pb/> 
σύνδεσμον το&lt;ῦ τ&gt;όπου <hi rend="bold">ὁ δὲ Θεὸς πλούσιος ὢν ἐν ἐλέει</hi> ἡγούμεθα ἤτοι παρεμβεβλῆσθαι
 μάτην ἐν τοῖς ἀντιγράφοις ἢ ὡς ὑπ' ἰδιώτου τῷ λόγῳ Παύλου μὴ 
τεθεωρῆσθαι παρέλκοντα. 
</p><p rend=" indent(1)">σαφῶς δὲ θάνατος τῆς ψυχῆς εἶναι λέγεται τὰ ἁμαρτήματα, ἐκ τοῦ <hi rend="bold">καὶ 
ὑμᾶς ὄντας νεκροὺς τοῖς παραπτώμασι καὶ ταῖς ἁμαρτίαις ὑμῶν.</hi> καὶ 
ἐπεὶ ἴδιόν ἐστι τῆς γραφῆς ὄνομα τὸ ‘παράπτωμα,’ ἐξεταστέον εἰ διαφέρει 
τῆς ‘ἁμαρτίας,’ καὶ μάλιστα ἐπειδὴ ἐνθάδε συμπεπλεγμένως εἴρηται τὸ 
<hi rend="bold">καὶ ὑμᾶς ὄντας νεκροὺς τοῖς παραπτώμασι καὶ ταῖς ἁμαρτίαις ὑμῶν.</hi> καὶ 
ζητοῦμεν εἰ τὰ κακῶς ἡμῖν ἤδη τετελεσμένα ‘ἁμαρτίαι’ ἡμῶν λέγονται, 
αἱ δὲ ἀρχαὶ τούτων, οἱονεὶ μηδέπω πτώματα οὖσαι ἀλλ' ὁδεύουσαι ἐπὶ 
τὸ καὶ πεσεῖν ἡμᾶς, ‘παραπτώματα.’ καὶ τάχα διὰ τοῦτο ἐν τῷ ὀκτωκαιδεκάτῳ
 λέγεται ψαλμῷ παραπτώματα τίς συνήσει; τῷ τὸν συνιέντα τὰς ῥίζας καὶ 
τὰς ἀρχὰς ἁμαρτημάτων οὔσας ‘παραπτώματα’ δύνασθαι ἂν καὶ φυλάττεσθαι 
πρὸς τὸ μὴ ὑποπεσεῖν καὶ ταῖς ‘ἁμαρτίαις.’ 
</p><p rend=" indent(1)">τί ἐστι <hi rend="bold">κατὰ τὸν αἰῶνα τοῦ κόσμου τούτου</hi> περιπατεῖν, καὶ οὐχὶ κατὰ τὸν 
αἰῶνα τοῦ κρείττονος κόσμου ἐφ' ὃν οἱ ἅγιοι σπεύδουσιν; ὁ μὲν οὖν τις 
ἁπλούστερον <hi rend="bold">αἰῶνα τοῦ κόσμου τούτου</hi> ἡγήσεται τὸν συμπαρεκτεινόμενον 
χρόνον τῇ τούτου τοῦ κόσμου ἀπ' ἀρχῆς μεχρὶ τέλους κατασκευῇ. ἄλλος δὲ 
ἐκ τοῦ ἑξῆς ὑπονοήσει μὴ ἄρα ὁ αὐτός ἐστιν <hi rend="bold">ὁ ἄρχων τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος 
τοῦ πνεύματος τοῦ νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας</hi> καὶ <hi rend="bold">ὁ αἰὼν τοῦ 
κόσμου τούτου,</hi> ἐπείπερ ὡς καθ' ἑνὸς τέτακται ταῦτα πάντα, λέγοντος Παύλου 
<hi rend="bold">ἐν αἷς ποτε περιεπατήσατε κατὰ τὸν αἰῶνα τοῦ κόσμου τούτου, κατὰ τὸν 
ἄρχοντα τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος τοῦ πνεύματος·</hi> καὶ ἐν τῇ πρὸς Γαλάτας δὲ 
τὸ ὅπως ἐξέληται ἡμᾶς ἐκ τοῦ αἰῶνος τοῦ ἐνεστῶτος πονηροῦ νομίσει δηλοῦν ὅτι 
ζῷον πονηρόν ἐστιν ὁ ἐνεστὼς αἰών, ὁ αὐτὸς ὢν <hi rend="bold">τῷ ἄρχοντι τῆς ἐξουσίας τοῦ 
ἀέρος τοῦ πνεύματος</hi> (πλὴν ἔχει ἀντεπιχείρησιν τὸ ἐκ τῆς πρὸς Γαλάτας 
ἐπιστολῆς ῥητόν, ἐπεὶ καὶ περὶ ἡμερῶν λέγεται, τῶν ὁμολογουμένων ὡς οὐκ 
οὐσῶν ἐμψύχων, τοιοῦτό τι ἐξαγοραζόμενοι τὸν καιρὸν ὅτι αἱ ἡμέραι πονηραί 
εἰσι, καὶ μικραὶ καὶ πονηραί εἰσιν αἱ ἡμέραι ἃς παρῴκηκα ἐπὶ τῆς γῆς φησὶν 
ὁ Ἰακώβ). καὶ τὸ δι' οὗ ἐποίησε τοὺς αἰῶνας κείμενον δόξει κτίσμα λέγειν 
τοὺς αἰῶνας, ὧν δύναται εἷς ἀποστατικῶς πονηρὸς γεγονέναι καὶ λέγεσθαι <hi rend="bold">αἰὼν 
τοῦ κόσμου τούτου</hi> καὶ <hi rend="bold">ἄρχων τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος τοῦ πνεύματος τοῦ νῦν 
ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας, ἐν οἷς καὶ ἡμεῖς πάντες ἀνεστράφημέν 
ποτε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ παρατηρητέον γε ὅτι οὐκ εἶπε <hi rend="bold">κατὰ τὸν ἄρχοντα τοῦ ἀέρος</hi> ἀλλὰ <hi rend="bold">τῆς 
ἐξουσίας τοῦ ἀέρος·</hi> οὐκοῦν ζητητέον <hi rend="bold">τὴν τοῦ ἀέρος ἐξουσίαν,</hi> ἵνα οὕτως ἴδωμεν 
<hi rend="bold">τὸν ἄρχοντα</hi> ταύτης. δύναται δὲ ἡ λέξις καὶ τοιοῦτό τι δηλοῦν <hi rend="bold">κατὰ τὸν 
ἄρχοντα τῆς ἐξουσίας τοῦ πνεύματος,</hi> ὅπερ πνεῦμα <hi rend="bold">ἀέρος</hi> ἐστὶ τὸ πνεῦμα, <hi rend="bold">τοῦ <pb/> 
νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς υἱοῖς τῆς ἀπειθείας.</hi> ἐπεὶ οὖν ὁ ἄρχων τινός ἐστιν 
ἄρχων, ἐπιστήσεις μήποτε πάσης <hi rend="bold">ἐξουσίας ἄρχων</hi> ἐστὶ τῆς περὶ <hi rend="bold">τὸν ἀέρα</hi> 
ὁ νῦν λεγόμενος, ἥτις <hi rend="bold">ἐνεργεῖ</hi> διατρίβουσα περὶ τὸν ἀέρα εἰς <hi rend="bold">τοὺς τῆς ἀπειθείας 
υἱούς</hi> (καὶ πᾶς δὲ ὁ καταγγελλομένων θείων δογμάτων ἀπειθῶν αὐτοῖς δι' 
αὐτοῦ τοῦ ἀπειθεῖν <hi rend="bold">υἱὸς ἀπειθείας</hi> ἀναφαίνεται)· καὶ μήποτε πρὸς ταύτας ἡμῖν 
τὰς ἐξουσίας ἡ πάλη, ἀνθισταμένοις ταῖς ἐνεργείαις αἷς βούλονται ἐμποιεῖν καὶ 
εἰς ἡμᾶς, θέλουσαι ἡμᾶς ποιῆσαι <hi rend="bold">υἱοὺς ἀπειθείας.</hi> οὐ θαυμαστὸν δὲ ταύτας 
τὰς ἐξουσίας ἐν τοῖς ἐπουρανίοις εἶναι λέγεσθαι (ὥσπερ τὰς ἀρχὰς καὶ τὰς 
ἐξουσίας καὶ τοὺς κοσμοκράτορας ἐν τοῖς ἐπουρανίοις), <hi rend="bold">τοῦ</hi> περὶ ἡμᾶς <hi rend="bold">ἀέρος</hi> 
κατά τινα συνήθειαν τῆς γραφῆς ‘οὐρανοῦ’ ὀνομαζομένου· λέγεται γὰρ πετεινὰ 
οὐρανοῦ, σαφὲς δὲ ὅτι ταῦτα κατὰ τὸν ἀέρα λέγεται. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ δὲ <hi rend="bold">καὶ ἐν οἷς ἡμεῖς πάντες ἀνεστράφημέν ποτε,</hi> τίσιν ἢ τοῖς παραπτώμασι;
 καὶ γὰρ οὐκ ἀπέδωκέ τι πρὸς τὰ παραπτώματα ἀλλὰ πρὸς μόνας τὰς 
ἁμαρτίας· εἰπὼν γοῦν <hi rend="bold">καὶ ὑμᾶς ὄντας νεκροὺς τοῖς παραπτώμασι καὶ ταῖς 
ἁμαρτίαις ὑμῶν,</hi> ἐπιφέρει τὸ <hi rend="bold">ἐν &lt;α&gt;ἷς ποτε περιεπατήσατε·</hi> νῦν δὲ ἀποδίδωσι 
πρὸς τὸ <hi rend="bold">τοῖς παραπτώμασιν ὑμῶν</hi> τὸ <hi rend="bold">καὶ ἐν οἷς καὶ ἡμεῖς πάντες ἀνεστράφημέν 
ποτε,</hi> ἵνα μὴ δόξῃ, εἰπὼν τὸ <hi rend="bold">ἐν &lt;α&gt;ἷς ποτε περιεπατήσατε κατὰ τὸν αἰῶνα τοῦ 
κόσμου τούτου</hi> ἑαυτὸν δὲ ἀποσιωπῶν, οἷον ἀλαζονεύεσθαι δοκεῖν. οἶδε δέ τινα 
αὐτὸς ὁ Παῦλος <hi rend="bold">ἐπιθυμίαν τῆς σαρκός,</hi> καὶ ἑτέραν ἐπιθυμίαν τοῦ πνεύματος, 
λέγων ἡ σὰρξ ἐπιθυμεῖ κατὰ τοῦ πνεύματος τὸ δὲ πνεῦμα κατὰ τῆς σαρκός. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἀναστραφέντες</hi> δὲ ἐν <hi rend="bold">τοῖς παραπτώμασιν,</hi> ἐπεὶ ἤμεθα <hi rend="bold">ἐν ταῖς ἐπιθυμίαις 
τῆς σαρκὸς ἡμῶν, ἐποιοῦμεν</hi> οὐχ ἕν τι ἀλλὰ πλείονα <hi rend="bold">θελήματα,</hi> καὶ οὐ μόνον 
<hi rend="bold">τῆς σαρκὸς</hi> ἀλλὰ <hi rend="bold">καὶ τῶν διανοιῶν·</hi> ζητοῦμεν δὲ τίνα <hi rend="bold">τὰ θελήματα τῶν 
διανοιῶν</hi> ἕτερα ὄντα <hi rend="bold">τῶν θελημάτων τῆς σαρκός·</hi> καὶ στοχαζόμεθά γε &lt;ὅτι&gt; τῷ 
μὲν ποιεῖν τὰ ἔργα <hi rend="bold">τῆς σαρκὸς</hi> καὶ φιληδονεῖν <hi rend="bold">ποιεῖ</hi> τις <hi rend="bold">τὰ θελήματα τῆς 
σαρκός,</hi> τῷ δὲ ἀποπεπτωκέναι τῆς ὑγιοῦς δόξης καὶ τῆς ὀρθῆς διανοίας <hi rend="bold">ποιοῦμεν
 τὰ θελήματα τῶν διανοιῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰς δὲ τὸ <hi rend="bold">ἤμεθα φύσει τέκνα ὀργῆς ὡς καὶ οἱ λοιποί,</hi> οὐκ οἴδαμεν ὅ τι ποτὲ 
ἐροῦσιν οἱ τὰς πνευματικὰς ἀρχῆθεν φύσεις εἰσάγοντες· πῶς γὰρ ὁ φύσει υἱὸς 
Θεοῦ φύσει εἶναι λέγεται υἱὸς <hi rend="bold">ὀργῆς,</hi> ἀποκρινέσθωσαν. ἡμεῖς δὲ οἰόμεθα διὰ 
τὸ σῶμα τῆς ταπεινώσεως γεγονέναι <hi rend="bold">τέκνα φύσει ὀργῆς,</hi> ὅτε ἐνέκειτο ἡμῶν 
ἡ διάνοια ἐπὶ τὰ πονηρὰ ἐκ νεότητος· κατὰ γὰρ τὸν Σολομῶντα οὔκ ἐστι 
δίκαιος ἐπὶ τῆς γῆς ὃς ποιήσει ἀγαθὸν καὶ οὐχ ἁμαρτήσεται. <pb/> </p>
</div>
<div type="Section" n="10">
<p rend="indent(1)">Eph. ii 6 <hi rend="bold">[καὶ συνήγειρεν καὶ συνεκάθισεν ἐν τοῖς ἐπουρανίοις.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησι]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ <hi rend="bold">συνήγειρε καὶ συνεκάθισεν</hi> ὁ μὲν ἁπλούστερον ἐκλαμβάνων κατὰ πρόγνωσιν
 καὶ προορισμὸν Θεοῦ φήσει εἰρῆσθαι, ὡς ἤδη γενόμενον τὸ ἐσόμενον· 
ὁ δὲ νοητὴν θεωρῶν τὴν Χριστοῦ βασιλείαν οὐκ ὀκνήσει λέγειν τὸν ἤδη ἅγιον, 
ὥσπερ οὐκ εἶναι ἐν σαρκὶ κἂν ὑπὸ τῶν ἁπλουστέρων λέγηται εἶναι ἐν σαρκί, 
οὕτως οὐκ εἶναι ἐπὶ γῆς κἂν κατὰ τὸ αἰσθητὸν βλέπηται ἐπὶ γῆς τυγχάνων. 
ὁ γὰρ ἐν πνεύματι οὐκ ἐστὶν ἐπὶ γῆς, καὶ οὐδεὶς τῶν <hi rend="bold">ἐν τοῖς ἐπουρανίοις</hi> ἐστὶν 
ἐν σαρκὶ ἀλλ' ἤδη ἐν πνεύματι. αἱ γοῦν τοιαίδε διαθέσεις καὶ ἡ τῶν τηλίκων 
&lt;τ&gt;ε καὶ τοιῶνδε κατάληψις οὐκ ἐστὶν ἐπίγειος ἀλλ' ἐπουράνιος, πάντων τῶν ἤδη 
τὸ πολίτευμα ἐν οὐρανοῖς ἐχόντων συγκαθισάντων <hi rend="bold">τῷ Χριστῷ ἐν τοῖς ἐπουρανίοις,</hi>
 εἴπερ καὶ ἡ βασιλεία τοῦ Θεοῦ ἐντὸς ἡμῶν ἐστιν, ἵν' οὕτως ὦμεν κεκαθικότες <hi rend="bold">ἐν 
τοῖς ἐπουρανίοις</hi> συγκαθήμενοι τῷ <hi rend="bold">Χριστῷ</hi> καὶ συνιδρυμένοι τῇ Σοφίᾳ καὶ τῷ 
Λόγῳ τοῦ Θεοῦ. </p>
</div>
<div type="Section" n="11">
<p rend="indent(1)">Eph. ii 12 <hi rend="bold">[ὅτι ἦτε ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ χωρὶς Χριστοῦ, ἀπηλλοτριωμένοι 
τῆς πολιτείας τοῦ Ἰσραὴλ καὶ ξένοι τῶν διαθηκῶν τῆς ἐπαγγελίας, ἐλπίδα 
μὴ ἔχοντες καὶ ἄθεοι ἐν τῷ κόσμῳ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς τοὺς νομίζοντας μὴ τὴν τοῦ Ἰσραὴλ πολιτείαν πολιτεύεσθαι τοὺς εἰς 
Χριστὸν πεπιστευκότας ἀλλὰ ἄλλην τινὰ καινὴν καὶ οὐδὲν πρὸς ἐκείνην κοινὸν 
ἔχουσαν, καλὸν παρατήρημα ἐντεῦθεν ἔστι λαβεῖν. <hi rend="bold">ἦτε</hi> γάρ, φησίν, <hi rend="bold">ἐν τῷ καιρῷ 
ἐκείνῳ χωρὶς Χριστοῦ, ἀπηλλοτριωμένοι τῆς πολιτείας τοῦ Ἰσραήλ,</hi> ὡς νῦν 
οὐκέτι αὐτῶν ὄντων <hi rend="bold">χωρὶς Χριστοῦ</hi> ἀλλ' οὐδὲ <hi rend="bold">ἀπηλλοτριωμένων τῆς πολιτείας
 τοῦ Ἰσραήλ·</hi> τοῖς γὰρ νοοῦσι τὸν πνευματικὸν νόμον καὶ κατ' αὐτὸν βιοῦσι 
πᾶσιν ὑπάρχει τὸ &lt;ᾠ&gt;κειῶσθαι <hi rend="bold">τῇ πολιτείᾳ τοῦ Ἰσραὴλ</hi> καὶ μᾶλλον τῶν σωματικῶν
 Ἰουδαίων· ἀκόλουθον δέ ἐστι τὸν <hi rend="bold">χωρὶς Χριστοῦ</hi> καὶ <hi rend="bold">ἀπηλλοτριωμένον τῆς 
πολιτείας τοῦ Ἰσραήλ,</hi> καὶ ξένον νομίζειν εἶναι <hi rend="bold">τῶν διαθηκῶν τῆς ἐπαγγελίας.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ζητήσεις δὲ μήποτε διὰ τοῦτο εἴρηται <hi rend="bold">ἄθεοι ἐν τῷ κόσμῳ τούτ&lt;ῳ&gt;·</hi> ἐπεὶ 
ὅσον ἐπὶ τῇ προγνώσει τοῦ Θεοῦ οὐκ ἦσαν <hi rend="bold">ἄθεοι</hi> οἷς γράφεται ἡ ἐπιστολή. 
</p><p rend=" indent(1)">[ii 13] <hi rend="bold">νυνὶ δὲ ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ ὑμεῖς οἵ ποτε ὄντες μακρὰν ἐγενήθητε ἐγγὺς 
ἐν τῷ αἵματι τοῦ Χριστοῦ.</hi> <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ <hi rend="bold">μακρὰν</hi> καὶ τὸ <hi rend="bold">ἐγγὺς</hi> ὠνομάσθη ἀπὸ τῶν τοπικῶς μακρὰν ἢ ἐγγύς, εἰς 
παράστασιν τῆς πόρρω τοῦ Θεοῦ προαιρέσεως καὶ τῆς ἐγγιζούσης τῷ θελήματι 
αὐτοῦ· <hi rend="bold">γινόμεθα</hi> δὲ <hi rend="bold">ἐγγὺς</hi> καθαρθέντες <hi rend="bold">τῷ αἵματι τοῦ Χριστοῦ</hi> καὶ ταύτης τῆς 
τιμῆς ἀγορασθέντες. 
</p><p rend=" indent(1)">[ii 14<hi rend="italic">a</hi>] <hi rend="bold">αὐτὸς γάρ ἐστιν ἡ εἰρήνη ἡμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τηρητέον ὅτι, ὥσπερ ἐστὶ λόγος ὁ Χριστὸς καὶ σοφία καὶ δύναμις καὶ ζωή, 
οὕτως καὶ <hi rend="bold">εἰρήνη·</hi> καὶ συνακτέον γε πάντα ἀπὸ πάσης γραφῆς ἃ ὀνομάζεται, ἵνα 
αὐτὸν ἀκριβέστερον νοήσωμεν. ὥσπερ οὖν ὁ ἔχων αὐτὸν ἔχει λόγον, ὅτε αὐτὸν 
ζητήσας εὗρεν ὡς λόγον (τὸ δὲ ἀνάλογον καὶ ἐπὶ σοφίας καὶ δικαιοσύνης ἔχει), 
οὕτως ζητήσωμεν αὐτὸν καὶ ὡς <hi rend="bold">εἰρήνην,</hi> ἵνα αὐτὸν ἔχωμεν καθώς <hi rend="bold">ἐστιν</hi> Εἰρήνη 
καὶ εἰρήνη πάντων τῶν λογικῶν· ὁ δὲ μὴ ἔχων τὴν εἰρήνην οὐκ ἔχει τὸν Χριστόν. </p>
</div>
<div type="Section" n="12">
<p rend="indent(1)">Eph. ii 14<hi rend="italic">b</hi>, 15, 17 <hi rend="bold">[ὁ ποιήσας τὰ ἀμφότερα ἓν καὶ τὸ μεσότοιχον τοῦ 
φραγμοῦ λύσας, τὴν ἔχθραν ἐν τῇ σαρκὶ αὐτοῦ, τὸν νόμον τῶν ἐντολῶν ἐν 
δόγμασιν καταλύσας, ἵνα τοὺς δύο κτίσῃ εἰς ἕνα καινὸν ἄνθρωπον ... καὶ 
ἐλθὼν εὐηγγελίσατο εἰρήνην ὑμῖν τοῖς μακρὰν καὶ εἰρήνην τοῖς ἐγγύς.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησι]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ταῦτα λέγεσθαι περὶ τῶν θειοτέρων δυνάμεων καὶ τῶν ἀπὸ ἀνθρώπων 
σωζομένων, τῶν μὲν θειοτέρων δυνάμεων οὐσῶν καὶ πρότερον <hi rend="bold">ἐγγὺς</hi> τῶν 
δὲ ἀνθρώπων <hi rend="bold">μακράν</hi> (ἐφαρμόσει δὲ τούτοις ὁ ταῦτα λέγων τὸ εἰρηνοποιήσας
 διὰ τοῦ αἵματος τοῦ σταυροῦ αὐτοῦ εἴτε τὰ ἐπὶ τῆς γῆς εἴτε τὰ ἐν τοῖς 
οὐρανοῖς, καὶ ὅλα τὰ κατὰ τὸν τόπον οὕτω διηγήσεται), τῶν μὲν κρειττόνων
 δυνάμεων ὅτι ἐν φιλίᾳ ἦν πρὸς τὸν θεόν, τῶν δὲ ἐν κόσμῳ ἀνθρώπων 
ὅτι ἐν <hi rend="bold">ἔχθρᾳ</hi> ἦν πρὸς αὐτόν· καὶ αὕτη ἡ ἔχθρα τὸ <hi rend="bold">μεσότοιχον</hi> ἦν <hi rend="bold">τοῦ φραγμοῦ</hi> 
κωλῦον τοῦ ἑνοῦσθαι τὴν ἀνθρώπων φύσιν τῇ μακαριότητι τῶν κρειττόνων. 
τοῦτο οὖν <hi rend="bold">τὸ μεσότοιχον τοῦ φραγμοῦ, ἔχθρα</hi>  τυγχάνον, ἐλύθη διὰ τοῦ ἐνηνθρωπηκέναι
 τὸν σωτῆρα ἡμῶν, καὶ διὰ τοῦτο λέγεται <hi rend="bold">λελύσθαι ἐν τῇ σαρκὶ αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ πρόσχες γε τῷ ἑξῆς, εἰ δύναται πληκτικώτερον λέγεσθαι ὑπὸ τοῦ 
οὕτως ἑρμηνεύοντος· κατά γε τὸν ἀληθῆ νόμον, οὗ σκιὰ καὶ ὑπόδειγμα τὸ γράμμα 
Μωσέως ἦν, ἐλάτρευόν τινες ἐν τοῖς ἐπουρανίοις· καὶ ἐκεῖνος ὁ νόμος <hi rend="bold">δόγματά</hi> 
ἐστι μᾶλλον ἢ <hi rend="bold">νόμος ἐντολῶν,</hi> ἅπερ δόγματα ὁ ἀξιωθεὶς νοῆσαι, τ&lt;ῷ&gt; καταλελύσθαι
 <hi rend="bold">τὸ</hi> διατειχῖζον αὐτὸν ἀπὸ τῶν κρειττόνων <hi rend="bold">μεσότοιχον τοῦ φραγμοῦ,</hi> οὐκέτι <pb/> 
<hi rend="bold">τῷ νόμῳ τῶν ἐντολῶν</hi> ζῇ· <hi rend="bold">τὸν</hi> γὰρ <hi rend="bold">νόμον τῶν ἐντολῶν ἐν δόγμασι καταργεῖ</hi> 
Χριστός, ἵνα, νοηθέντων τῶν δηλουμένων ἀπὸ τοῦ νόμου τῶν ἐντολῶν <hi rend="bold">δογμάτων,</hi> 
καταφρονηθῇ ὡς ἀποκτέννον τὸ γράμμα <hi rend="bold">τοῦ νόμου τῶν ἐντολῶν. 
καταργηθεὶς</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> τοίνυν ἀπὸ τοῦ σωτῆρος <hi rend="bold">ὁ νόμος τῶν ἐντολῶν</hi> διὰ τῆς τῶν ἐν 
αὐτοῖς <hi rend="bold">δογμάτων</hi> φανερώσεως συνήγαγεν <hi rend="bold">ἀμφοτέρους,</hi> λέγω δὴ τὰς θειοτέρας 
δυνάμεις καὶ τοὺς ἐξ ἀνθρώπων πιστεύοντας, <hi rend="bold">εἰς ἕνα καινὸν ἄνθρωπον.</hi> ὁ δὲ 
καινὸς ἄνθρωπος ἐκ τοῦ ὁσημέραι ἀνακαινοῦσθαι νοεῖται, καὶ κατοικισθήσεται 
ἐν καινῷ κόσμῳ, ὅτι ἔσται ὁ οὐρανὸς καινὸς καὶ ἡ γῆ καινή. 
</p><p rend=" indent(1)">δόξει δὲ τὸ εἰς ἕνα καινὸν <hi rend="bold">ἄνθρωπον</hi> ἐναντιοῦσθαι τῇ ἑρμηνείᾳ. 
</p><p rend=" indent(1)">[ii 19—22] <hi rend="bold">ἄρα οὖν οὐκέτι ἐστὲ ξένοι καὶ πάροικοι, ἀλλὰ συμπολῖται τῶν 
ἁγίων καὶ οἰκεῖοι τοῦ Θεοῦ, ἐποικοδομηθέντες ἐπὶ τῷ θεμελίῳ τῶν ἀποστόλων 
καὶ προφητῶν, ὄντος ἀκρογωνιαίου αὐτοῦ Χριστοῦ Ἰησοῦ, ἐν ᾧ πᾶσα οἰκοδομὴ 
συναρμολογουμένη αὔξει εἰς ναὸν ἅγιον ἐν Κυρίῳ ἐν ᾧ καὶ ὑμεῖς συνοικοδομεῖσθε 
εἰς κατοικητήριον τοῦ Θεοῦ ἐν πνεύματι.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς τὸ προειρημένον <hi rend="bold">ξένοι τῶν διαθηκῶν τῆς ἐπαγγελίας</hi> νῦν λέγεται <hi rend="bold">ἄρα 
οὐκέτι ἐστὲ ξένοι καὶ πάροικοι,</hi> καὶ πρὸς τὸ <hi rend="bold">ἀπηλλοτριωμένοι τῆς πολιτείας 
τοῦ Ἰσραὴλ</hi> νῦν τὸ <hi rend="bold">ἀλλὰ συμπολῖται τῶν ἁγίων καὶ οἰκεῖοι τοῦ Θεοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τὰ δὲ ῥήματα ταῦτα προσακτέον τοῖς εἰσάγουσι τὰς φύσεις· πῶς γὰρ <hi rend="bold">ξένοι 
οἱ</hi> φύσει <hi rend="bold">πολῖται τῶν ἁγίων</hi> καὶ πῶς οἱ φύσει <hi rend="bold">ξένοι οἰκεῖοι τοῦ Θεοῦ</hi>; 
</p><p rend=" indent(1)">τὰ δὲ ἀπὸ τοῦ <hi rend="bold">ἐποικοδομηθέντες ἐπὶ τῷ θεμελίῳ τῶν ἀποστόλων καὶ προφητῶν</hi> 
δόξει συνᾴδειν τῇ ἑρμηνείᾳ τῇ περὶ τοῦ <hi rend="bold">ἐγγὺς</hi> μὲν εἶναι τὸν Ἰσραήλ, πόρρω δὲ 
τὰ ἔθνη. 
</p><p rend=" indent(1)">δεήσει δὲ τούτοις τοῖς ῥητοῖς χρήσασθαι κατὰ τῶν διακοπτόντων τὴν θεότητα 
καὶ οἰομένων ἑτέρου εἶναι Θεοῦ τοὺς προφήτας καὶ ἄλλου τοὺς ἀποστόλους. 
εἰ γὰρ οἱ μηκέτι <hi rend="bold">ξένοι καὶ πάροικοι</hi> ἀλλὰ <hi rend="bold">συμπολῖται τῶν ἁγίων καὶ οἰκεῖοι 
τοῦ Θεοῦ</hi> ἐποικοδομοῦνται <hi rend="bold">ἐπὶ τῷ θεμελίῳ τῶν ἀποστόλων καὶ προφητῶν, ὄντος 
ἀκρογωνιαίου αὐτοῦ Χριστοῦ Ἰησοῦ, ἐν ᾧ πᾶσα οἰκοδομὴ συναρμολογουμένη 
αὔξει εἰς ναὸν ἅγιον ἐν Κυρίῳ, &lt;ἐν ᾧ καὶ</hi> οἱ Ἐφέσιοι συνοικοδομοῦνται <hi rend="bold">εἰς 
κατοικητήριον τοῦ Θεοῦ ἐν πνεύματι,</hi> εἷς ἐστιν Θεὸς μιᾶς οἰκοδομῆς καὶ ναοῦ 
τοῦ ἐποικοδομηθέντος <hi rend="bold">ἐπὶ τῷ θεμελίῳ τῶν ἀποστόλων καὶ προφητῶν.</hi> εἰ δὲ <hi rend="bold">πᾶσα</hi> <pb/> 
ἡ <hi rend="bold">οἰκοδομὴ συναρμολογουμένη αὔξει εἰς ναὸν ἅγιον ἐν Κυρίῳ,&gt;</hi> φιλοτιμητέον 
ἁρμονίους ἡμᾶς γενέσθαι ζῶντας λίθους τῇ <hi rend="bold">πάσῃ οἰκοδομῇ,</hi> ἵνα <hi rend="bold">συνοικοδομηθέντες
 κατοικητήριον</hi> γενώμεθα <hi rend="bold">τῷ Θεῷ</hi> χωροῦντες εἰς αὐτοὺς πᾶσαν τὴν 
θεολογίαν αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="Section" n="13">
<p rend="indent(1)">Eph. iii 1—3 <hi rend="bold">[τούτου χάριν ἐγὼ Παῦλος ὁ δέσμιος Χριστοῦ Ἰησοῦ ὑπὲρ ὑμῶν 
τῶν ἐθνῶν—εἴγε ἠκούσατε τὴν οἰκονομίαν τῆς χάριτος τοῦ Θεοῦ τῆς δοθείσης 
μοι εἰς ὑμᾶς, ὅτι κατὰ ἀποκάλυψιν ἐγνωρίσθη μοι τὸ μυστήριον, καθὼς προέγραψα
 ἐν ὀλίγῳ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὡς πρὸς τὴν φράσιν, κα&lt;τὰ&gt; τὸ δυνατὸν ζητήσαντες ἀποκαταστῆσαι αὐτὴν φαμὲν
 ὅτι οὐκ ἀνταποδέδωκε πρὸς τὸ <hi rend="bold">τούτου χάριν ἐγὼ Παῦλος ὁ δέσμιος,</hi> τὸ τί 
<hi rend="bold">τούτου</hi> γὰρ <hi rend="bold">χάριν</hi> πεποίηκα ἢ τί μοι γεγένηται οὐ πάνυ τι παρέστησεν· εἰ μὴ ἄρα 
τοῦ μὲν ὡς πρὸς τὴν φράσιν ἀκολούθου ὡς ἰδιώτης τῷ λόγῳ ἀποπέπτωκε τὸν δὲ 
ὀφειλόμενον νοῦν οὐκ εὐφραδῶς ἀποδέδωκεν, οὕτως λέξοντα ἂν <hi rend="bold">τούτου χάριν ἐγὼ 
Παῦλος δέσμιος Χριστοῦ Ἰησοῦ καὶ δέσμιος ὑπὲρ ὑμῶν τῶν ἐθνῶν</hi> ἐγνώρισα <hi rend="bold">τὸ 
μυστήριον</hi> ὑπὲρ τοῦ καὶ ὑμῖν μεταδοῦναι, ὡς καὶ αὐτὸς ἐν τοῖς <hi rend="bold">πρὸ</hi> τούτων δι' 
ὀλίγων <hi rend="bold">ἔγραψα,</hi> ὀφείλετε δὲ <hi rend="bold">ἀκηκοέναι τὴν οἰκονομίαν τῆς χάριτος τοῦ Θεοῦ τῆς 
δοθείσης μοι εἰς ὑμᾶς</hi> τοὺς ἀπὸ <hi rend="bold">τῶν ἐθνῶν, ὑπὲρ</hi> ὧν <hi rend="bold">δέσμιος</hi> γέγονα <hi rend="bold">Ἰησοῦ 
Χριστοῦ.</hi> σολοικισμὸν δὲ νομίζω γεγονέναι ἐν τῷ τόπῳ· δέον γὰρ αὐτὸν εἰρηκέναι 
<hi rend="bold">τούτου χάριν ἐγὼ Παῦλος δέσμιος Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐγνώρισα τὸ μυστήριον,</hi> ὁ δέ 
φησι <hi rend="bold">τούτου χάριν ἐγὼ Παῦλος δέσμιος, κατὰ ἀποκάλυψιν ἐγνωρίσθη μοι τὸ 
μυστήριον.</hi> εἰ δέ τις δύναται παραστῆσαι πρὸς τῇ διανοίᾳ καὶ τὴν φράσιν 
αὐτῷ ἐπιτετευγμένην, ἐκείνου μάλιστα ἀκουστέον. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἐν ὀλίγοις</hi> τοῖς <hi rend="bold">πρὸ</hi> τούτων ἔστιν ἀληθῶς εὑρεῖν τὸν ἐπιμελῶς ἐντυγχάνοντα 
ἀποκάλυψιν ἐγνωρισμένην μυστηρίου ἁγίου τῷ Παύλῳ. </p>
</div>
<div type="Section" n="14">
<p rend="indent(1)">Eph. iii 12 <hi rend="bold">[ἐν ᾧ ἔχομεν τὴν παρρησίαν καὶ προσαγωγὴν ἐν πεποιθήσει 
διὰ τῆς πίστεως αὐτοῦ.]</hi> <pb/> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐὰν ἡ συνείδησις ἡμῶν μὴ καταγινώσκῃ, παρρησίαν ἔχομεν πρὸς τὸν Θεόν. 
μέγα δέ ἐστιν οὐχ ἁπλῶς ἔχειν παρρησίαν, ἀλλ' <hi rend="bold">ἐν πεποιθήσει παρρησίαν·</hi> καὶ 
<hi rend="bold">προσαγωγὴν</hi> διὰ τὸ βέβαιον πάλιν <hi rend="bold">ἐν παρρησίᾳ.</hi> ἀρχὴ δὲ <hi rend="bold">τῆς ἐν πεποιθήσει 
παρρησίας</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">καὶ προσαγωγῆς</hi> ἡ <hi rend="bold">πίστις</hi> ἡ εἰς τὸν Χριστόν. πολλάκις δὲ 
εἴπομεν ὅτι ὁ πάντα λόγῳ ποιῶν <hi rend="bold">πεπίστευκεν</hi> εἰς τὸν Χριστὸν Λόγον, καὶ ὁ τὴν 
σοφίαν καταλαμβάνων πεπίστευκεν εἰς τὸν Χριστὸν τὴν Σοφίαν, καὶ ὁ τὴν 
ἀλήθειαν τρανῶν πεπίστευκεν εἰς Χριστὸν τὴν Ἀλήθειαν, καὶ ὁ κατὰ δικαιοσύνην 
βιοὺς πεπίστευκεν εἰς Χριστὸν τὴν Δικαιοσύνην. 
</p><p rend=" indent(1)">[iii 13] <hi rend="bold">διὸ αἰτοῦμαι μὴ ἐκκακεῖν ἐν ταῖς θλίψεσί μου ὑπὲρ &lt;ὑ&gt;μ&lt;ῶν&gt;, ἥτις 
ἐστὶν δόξα ὑμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἀγωνιζόμενος ὑπὲρ τῶν Χριστῷ μαθητευομένων πολλὰ εἶχε <hi rend="bold">τὰ θλίβοντα· 
διὸ αἰτοῦμαι</hi> 
 φησὶ <hi rend="bold">μὴ ἐκκακεῖν ἐν ταῖς θλίψεσί μου ὑπὲρ ὑμῶν·</hi> αἰσθανομένου 
γὰρ ἑαυτοῦ ἐστιν οἷον κινδυνεύοντος ἐκκακεῖν τ&lt;ὸ&gt; ταῦτα λέγειν. 
</p><p rend=" indent(1)">μετὰ ταῦτα ζητοῦμεν τίνι ἐφαρμόσομεν τὸ <hi rend="bold">ἥτις ἐστὶ δόξα ὑμῶν.</hi> ὁ μὲν οὖν 
τις ἐρεῖ ὅτι πρὸς τὰς θλίψεις ἀποδέδωκε τὸ <hi rend="bold">ἥτις ἐστὶ δόξα ὑμῶν,</hi> ὡσεὶ 
ἔλεγεν ‘αἵτινές εἰσι <hi rend="bold">δόξα ὑμῶν</hi>,’ διὰ δὲ τὸ ἑνικὸν τῆς δόξης, ὡς ἰδιώτης τῷ 
λόγῳ, ἀποδέδωκεν ἀντὶ τοῦ ‘αἵτινες’ τὸ <hi rend="bold">ἥτις.</hi> ἄλλος δὲ τὸ <hi rend="bold">ἥτις ἐστὶ δόξα ὑμῶν</hi> 
ἤτοι πρὸς <hi rend="bold">τὴν παρρησίαν</hi> ἢ τὴν <hi rend="bold">προσαγωγὴν</hi> ἢ τὴν <hi rend="bold">πίστιν</hi> ἀποδώσει· καὶ γὰρ 
ἡ παρρησία <hi rend="bold">δόξα</hi> τοῦ ἔχοντός ἐστι, καὶ ἡ προσαγωγὴ δόξα τοῦ προσαγομένου 
Θεῷ, καὶ ἡ πίστις δόξα τοῦ πιστεύοντος ἂν εἶναι λέγοιτο. 
</p><p rend=" indent(1)">δύναται δὲ τὸ <hi rend="bold">διὸ αἰτοῦμαι μὴ ἐκκακεῖν ἐν ταῖς θλίψεσί μου ὑπὲρ ὑμῶν</hi> τοιοῦτο 
εἶναι, ‘<hi rend="bold">διὸ αἰτοῦμαι</hi> ὑπὲρ ὑμῶν, τὸ <hi rend="bold">μὴ ἐκκακεῖν</hi> ὑμᾶς <hi rend="bold">ἐν ταῖς θλίψεσί μου,</hi> 
αἵτινές εἰσιν ὑμετέρα <hi rend="bold">δόξα</hi>.’ καὶ δόξει γε τὰ ἑξῆς ταύτῃ μᾶλλον τῇ ἐκδοχῇ 
συνᾴδειν· <hi rend="bold">τούτου γὰρ χάριν κάμπτω τὰ γόνατά μου πρὸς τὸν πατέρα, ἵνα δῷ 
ὑμῖν κατὰ τὸν πλοῦτον τῆς δόξης αὐτοῦ δυνάμει κραταιωθῆναι·</hi> χρεία γὰρ 
<hi rend="bold">δυνάμει κραταιωθῆναι</hi> τὸν <hi rend="bold">μὴ ἐκκακήσοντα</hi> ἐπὶ <hi rend="bold">θλίψεσιν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐρεῖ δέ τις πρὸς τὸ δεύτερον, λόγον μὲν εἶχεν θλιβομένων τῶν Ἐφεσίων 
αἰτεῖν τὸν Παῦλον περὶ αὐτ&lt;ῶ&gt;ν <hi rend="bold">μὴ ἐκκακεῖν,</hi> γελοῖον δὲ εἶναι δόξει τὸ Παύλου 
θλιβομένου εὐχῆς δεῖσθαι τοὺς Ἐφεσίους ἵνα μὴ ἐκκακῶσιν <hi rend="bold">ἐν ταῖς</hi> ἐκείνου 
<hi rend="bold">θλίψεσιν.</hi> ἀλλὰ πρὸς τοῦτο παραθετέον τὸν πειρασμὸν ὑμῶν τὸν ἐν τῇ σαρκί <pb/> 
μου οὐκ ἐξουθενήσατε οὔτε ἐξεπτύσατε· ἐμφαίνεται γὰρ διὰ τούτων ὅτι ἐν τῇ 
σαρκὶ Παύλου πειρασμὸς ἑτέροις ἐγίνετο. ἄλλως δὲ καὶ ἐπιστήσωμεν εἰ μὴ 
τὸ μάλιστα το&lt;ὺς&gt; πολλοὺς ταράττον ἐν τοῖς περὶ προνοίας λόγοις ἔστιν, ὅτε 
τοῖς μὲν ἁγιωτάτοις καὶ δικαιοτάτοις ὁρῶσιν θλίψεις μυρίας καὶ περιστάσεις 
συμβαινούσας τοῖς δὲ ἀνομωτάτοις τὰ νομιζόμενα καλὰ γινόμενα. 
</p><p rend=" indent(1)">ὅτι δὲ ἐν τῇ Ἐφέσῳ καὶ περὶ τὴν Ἀσίαν πολλὰ πέπονθεν ὁ Παῦλος, 
γέγραπται μὲν καὶ ἐν ταῖς τῶν ἀποστόλων πράξεσιν, ἔξεστι δὲ καὶ ἀπ' αὐτοῦ 
μαθεῖν λέγοντος εἰ κατὰ ἄνθρωπον ἐθηριομάχησα ἐν Ἐφέσῳ, τί μοι τὸ ὄφελος εἰ 
νεκροὶ οὐκ ἐγείρονται; καὶ ἐν τῇ δευτέρᾳ τῇ πρὸς Κορινθίους, οὐ θέλω γὰρ ὑμᾶς 
ἀγνοεῖν, ἀδελφοί, περὶ τῆς θλίψεως ἡμῶν τῆς γενομένης ἐν τῇ Ἀσίᾳ, ὅτι καθ' 
ὑπερβολὴν κατὰ δύναμιν ἐβαρήθημεν, ὥστε ἐξαπορηθῆναι ἡμᾶς καὶ τοῦ ζῆν· ἀλλ' 
αὐτοὶ ἐν ἑαυτοῖς τὸ ἀπόκριμα τοῦ θανάτου ἐσχήκαμεν, ἵνα μὴ πεποιθότες ὦμεν ἐφ' 
ἑαυτοῖς ἀλλ' ἐπὶ τῷ Θεῷ τῷ ἐγείροντι τοὺς νεκρούς, ὃς ἐκ τηλικούτων θανάτων 
ἐρρύσατο ἡμᾶς καὶ ῥύεται, ἠλπίκαμεν γὰρ ὅτι καὶ ῥύσεται. ὅρα γὰρ ὅσα ἦν τὰ τῶν 
θλίψεων αὐτοῦ, ὡς λέγειν ὃς ἐκ τηλικούτων θανάτων ἐρρύσατο ἡμᾶς καὶ ῥύεται. </p>
</div>
<div type="Section" n="15">
<p rend="indent(1)">Eph. iii 14 <hi rend="bold">[τούτου χάριν κάμπτω τὰ γόνατά μου πρὸς τὸν πατέρα.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ κάμπτειν <hi rend="bold">τὰ γόνατα</hi> σύμβολόν ἐστιν ἄλλης γονυκλισίας τῆς γινομένης 
ἐν τῷ ὑποτάσσεσθαι τῷ Θεῷ καὶ ὑποπεπτωκέναι αὐτῷ. τούτῳ γὰρ τῷ λόγῳ 
καὶ ὁ ἀπόστολός φησιν ἵνα ἐν τῷ ὀνόματι Ἰησοῦ πᾶν γόνυ κάμπτῃ ἐπουρανίων καὶ 
ἐπιγείων καὶ καταχθονίων, καὶ λέγομεν μὴ πάντως τὰ ἐπουράνια ἔχειν σώματα 
γεγονατωμένα, ἔτι δὲ καὶ τὰ καταχθόνια ὁμοίως, πρὸς τούτοις οὐδὲ τὰς ἀπηλλαγμένας
 τούτου τοῦ σώματος ψυχάς. 
</p><p rend=" indent(1)">⟦Eph. iii 15 <hi rend="bold">πατριά </hi>[Marginal note]. 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ Χρυσόστομος, <hi rend="bold">πατριαί</hi> οἱονεὶ φυλαί. Ὠριγένης ὁμοίως. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">πατριὰς</hi> δὲ καὶ αὐτὸς [<hi rend="italic">scilicet </hi>Ὠριγένης] ἐξέδωκεν, οὐ φατρίας κατὰ 
Θεόδωρον.⟧ 
</p><p rend=" indent(1)">[iii 16, 17<hi rend="italic">a</hi>] <hi rend="bold">ἵνα δῴη ὑμῖν κατὰ τὸν πλοῦτον τῆς δόξης αὐτοῦ δυνάμει 
κραταιωθῆναι διὰ τοῦ πνεύματος αὐτοῦ, εἰς τὸν ἔσω ἄνθρωπον κατοικῆσαι &lt;τὸν&gt; 
Χριστὸν διὰ τῆς πίστεως, ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἔοικεν ἡ θειότης αὐτοῦ ἰδίως κατὰ τὴν γραφὴν ‘δόξα’ αὐτοῦ ὀνομάζεσθαι. <pb/> 
<hi rend="bold">πλουτεῖ</hi> δὲ θε&lt;ι&gt;ότητι πολλῇ καὶ δυσκαταλήπτῳ οὔσῃ τῇ γεννητῇ φύσει ὁ Θεός· 
ἀπὸ τοῦ <hi rend="bold">πλούτου</hi> δὴ τούτου τῆς θειότητος καὶ τῆς <hi rend="bold">δόξης</hi> αὐτοῦ μεταδιδούς, 
οἷς κρίνει μεταδιδόναι δεῖν, <hi rend="bold">δυνάμεως</hi> καὶ <hi rend="bold">κραταιότητος, δυνάμει</hi> κραταιοῖ <hi rend="bold">διὰ 
τοῦ πνεύματος αὐτοῦ· κραταιοῖ</hi> δὲ <hi rend="bold">κατοικίζων εἰς τὸν</hi> χωροῦντα <hi rend="bold">ἔσω ἄνθρωπον 
τὸν Χριστόν.</hi> καὶ τὸ παραδοξότατον, ὅλος ὢν ὁ Χριστὸς καὶ καθ' ἑαυτὸν ζῶν 
<hi rend="bold">κατοικεῖ</hi> καὶ ἐν τοῖς μετέχουσιν αὐτοῦ, κατοικεῖ δὲ <hi rend="bold">διὰ τῆς πίστεως εἰς τὸν ἔσω 
ἄνθρωπον,</hi> τουτέστι τῷ ἡγεμονικῷ· ἐπάγει γὰρ <hi rend="bold">ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Eph. iii 17<hi rend="italic">b</hi>—19 <hi rend="bold">[ἐν ἀγάπῃ ἐρριζωμένοι καὶ τεθεμελιωμένοι, ἵνα ἐξισχύσητε 
καταλαβέσθαι σὺν πᾶσι τοῖς ἁγίοις τί τὸ πλάτος καὶ μῆκος καὶ βάθος καὶ 
ὕψος, γνῶναί τε τὴν ὑπερβάλλουσαν τῆς γνώσεως τὴν ἀγάπην τοῦ Χριστοῦ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">δοκεῖ μοι σαφῶς τὰ ἑξῆς ἐν σολοικίᾳ εἰρῆσθαι ὡς πρὸς τὴν φράσιν. πρὸς 
γὰρ τὸ <hi rend="bold">δῴη ὑμῖν</hi> ἀκόλουθον ἦν εἰπεῖν ‘ἐρριζωμένοις καὶ τεθεμελιωμένοις,’ 
ὥστε εἶναι τὸ ἑξῆς <hi rend="bold">ἵνα δῷ ὑμῖν ἐν ἀγάπῃ</hi> ἐρριζωμένοις καὶ τεθεμελιωμένοις 
<hi rend="bold">κατὰ τὸ πλοῦτος τῆς δόξης αὐτοῦ δυνάμει κραταιωθῆναι διὰ τοῦ πνεύματος 
αὐτοῦ,</hi> ὥστε <hi rend="bold">εἰς τὸν ἔσω ἄνθρωπον κατοικῆσαι τὸν Χριστὸν διὰ τῆς πίστεως· 
εἰς τὸν ἔσω ἄνθρωπον,</hi> λέγω κατὰ <hi rend="bold">τὰς καρδίας ὑμῶν,</hi> τουτέστιν τὰ ἡγεμονικά. 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ δὲ θέλων ἀποκαταστῆσαι τὰ κατὰ τὸν τόπον χωρὶς σολοικίας, σκέψαι εἰ 
μὴ βιάσεται οὕτως τὴν φράσιν ἀποκαταστάς· <hi rend="bold">τούτου χάριν κάμπτω τὰ γόνατά 
μου πρὸς τὸν πατέρα, ἐξ οὗ πᾶσα πατριὰ ἐν οὐρανοῖς καὶ ἐπὶ γῆς ὀνομάζεται, 
ἵνα δῷ ὑμῖν κατὰ τὸ πλοῦτος τῆς δόξης αὐτοῦ δυνάμει κραταιωθῆναι διὰ τοῦ 
πνεύματος αὐτοῦ, εἰς τὸν ἔσω ἄνθρωπον κατοικῆσαι τὸν Χριστὸν διὰ τῆς πίστεως, 
ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν, ἵνα ἐρριζωμένοι καὶ τεθεμελιωμένοι ἐξισχύσητε καταλαβέσθαι
 σὺν πᾶσι τοῖς ἁγίοις, τί τὸ πλάτος καὶ μῆκος</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. ὥστε κατὰ 
ταύτην τὴν ἐκδοχὴν μεταθετέον τὸ <hi rend="bold">ἵνα</hi> ἀπὸ τοῦ <hi rend="bold">ἵνα ἐξισχύσητε</hi> ἐπὶ τὸ <hi rend="bold">ἵνα ἐν 
ἀγάπῃ ἐρριζωμένοι καὶ τεθεμελιωμένοι ἐξισχύσητε καταλαβέσθαι. 
ἐν ἀγάπῃ</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δὲ ἐρριζωμένοις καὶ τεθεμελιωμένοις τῇ πρὸς Θεόν, δηλονότι ἐξ ὅλης 
ψυχῆς καὶ ἐξ ὅλης καρδίας καὶ ἐξ ὅλης ἰσχύος καὶ ἐξ ὅλης διανοίας, καὶ τῇ πρὸς τὸν 
πλησίον κατοικίζεται Χριστός. καὶ ὡς φυτὰ μὲν ἐρρίζωνται ἐν ἀγάπῃ οἱ 
<hi rend="bold">ἐρριζωμένοι ἐν</hi> αὐτῇ, ὡς δὲ οἰκοδομὴ <hi rend="bold">τεθεμελίωνται ἐν ἀγάπῃ·</hi> ἔφη δὲ ὁ αὐτὸς 
Παῦλος Θεοῦ γεώργιον, Θεοῦ οἰκοδομή ἐστε. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔργον δὲ ἰδεῖν ἐπὶ τίνος νῦν εἴρηται <hi rend="bold">τὸ πλάτος,</hi> καὶ ἐπὶ τίνος <hi rend="bold">τὸ μῆκος,</hi> καὶ 
ἐπὶ τίνος <hi rend="bold">τὸ βάθος,</hi> καὶ ἐπὶ τίνος <hi rend="bold">τὸ ὕψος.</hi> ἔχει δὲ ταῦτα πάντα ὁ σταυρὸς τοῦ 
Χριστοῦ, δι' οὗ ἀναβὰς εἰς ὕψος ᾐχμαλώτευσεν αἰχμαλωσίαν, καὶ κατέβη εἰς τὰ <pb/> 
κατώτατα τῆς γῆς, εἶχεν γὰρ καὶ <hi rend="bold">ὕψος</hi> καὶ <hi rend="bold">βάθος·</hi> καὶ εἰς πᾶσαν τὴν γῆν 
αὐτὸς διέδραμεν, ἐπὶ <hi rend="bold">τὸ πλάτος</hi> καὶ <hi rend="bold">μῆκος</hi> αὐτῆς φθάσας. καὶ ὁ Χριστῷ γε 
συνεσταυρωμένος καὶ συνεκτεινόμενος αὐτῷ <hi rend="bold">καταλαμβάνει</hi> τὸ <hi rend="bold">πλάτος καὶ μῆκος 
καὶ βάθος καὶ ὕψος.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἔργον δὲ <hi rend="bold">τοῦ ἁγίου</hi> καὶ τὸ <hi rend="bold">γνῶναι τὴν ὑπερβάλλουσαν τῆς γνώσεως ἀγάπην 
τοῦ Χριστοῦ.</hi> οὐδεὶς δὲ <hi rend="bold">ὑπερβάλλουσαν ἀγάπην</hi> ἔχων <hi rend="bold">γνώσεως</hi> δύναταί τι 
ἀγαπῆσαι τῶν περισπώντων καὶ περιελκόντων ἀπὸ τῆς καταλήψεως τῆς περὶ 
τῆς <hi rend="bold">ὑπερβαλ&lt;λ&gt;όντως ἀγαπωμένης γνώσεως.</hi> </p>
</div>
<div type="Section" n="16">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 3 <hi rend="bold">[ἐν ἀγάπῃ σπουδάζοντες τηρεῖν τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος ἐν τῷ 
συνδέσμῳ τῆς εἰρήνης.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">τηρεῖ τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος ὁ </hi>κατηρτισμένος τῷ αὐτῷ νοῒ καὶ τῇ αὐτῇ 
γνώμῃ τῆς Ἀληθείας καὶ τοῦ Λόγου καὶ τῆς Σοφίας πρὸς τὸν πλησίον. ὅταν 
δὲ μὴ τὸ αὐτὸ λέγωμεν πάντες, καὶ διὰ τοῦτο μὴ ᾖ ἐν ἡμῖν σχίσματα, οὐ <hi rend="bold">σπουδάζοντες
 τηρεῖν τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος</hi> διακόπτομεν αὐτὴν εἰς πλείονα. εἰ 
μέντοιγε ὁ Θεὸς δίδωσι διαιρέσεις χαρισμάτων, ἀλλὰ <hi rend="bold">τηρεῖ </hi>τὸ αὐτὸ πνεῦμα· καὶ 
εἰ χαρίζεται διαιρέσεις διακονιῶν, ἀλλὰ φυλάττει τὸν αὐτὸν κύριον· καὶ εἰ 
δωρεῖται διαιρέσεις ἐνεργημάτων, ἀλλ' ὁ αὐτὸς μένει Θεὸς ὁ ἐνεργῶν τὰ πάντα ἐν 
πᾶσιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐφεσίοις μὲν οὖν τοῖς ἤδη ἐσχηκόσι <hi rend="bold">τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος</hi> καὶ δεομένοις 
<hi rend="bold">τηρεῖν</hi> ταύτην λέγεται <hi rend="bold">ἐν ἀγάπῃ σπουδάζοντες τηρεῖν τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος·</hi> 
τοῖς δὲ μηδέπω ἔχουσι τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος λέγοιτο &lt;ἂν&gt; ‘σπουδάζοντες 
καταντᾶν ἐπὶ τὴν ἑνότητα τοῦ πνεύματος’ ἢ ‘ποιεῖν τὰ τῆς ἑνότητος τοῦ πνεύματος.’
 <hi rend="bold">τηρεῖται</hi> δὲ ἡ ἑνότης τοῦ πνεύματος, τῆς <hi rend="bold">ἀγάπης συνδεούσης</hi> 
τοὺς κατὰ <hi rend="bold">τὸ πνεῦμα ἑνουμένους</hi> καὶ εἰς <hi rend="bold">ἓν σῶμα</hi> αὐτοὺς συναγούσης τοῦ Χριστοῦ. </p>
</div>
<div type="Section" n="17">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 5, 6 <hi rend="bold">[εἷς κύριος, μία πίστις, ἓν βάπτισμα· εἷς θεὸς καὶ πατὴρ 
πάντων, καὶ ἐπὶ πάντων καὶ διὰ πάντων καὶ ἐν πᾶσιν ἡμῖν. ἑνὶ δὲ ἑκάστῳ 
ἡμῶν ἐδόθη ἡ χάρις κατὰ τὸ μέτρον τῆς δωρεᾶς τοῦ Χριστοῦ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησι]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">διὰ τοὺς συγχέοντας πατέρα καὶ υἱὸν τὸ μὲν <hi rend="bold">κύριος</hi> τέτακται ἐπὶ τοῦ υἱοῦ <pb/> 
τὸ δὲ <hi rend="bold">εἷς θεὸς</hi> ἐπὶ τοῦ πατρός· καὶ πρὸς τοὺς ἀπὸ Οὐαλεντίνου δὲ δύο διδόντας 
βαπτίσματα χρηστέον τῷ ῥητῷ <hi rend="bold">ἓν βάπτισμα. 
πάντων</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δέ ἐστιν ὁ <hi rend="bold">Θεὸς καὶ πατήρ,</hi> τ&lt;ῷ&gt; τινῶν μὲν εἶναι <hi rend="bold">Θεὸς</hi> καὶ μὴ <hi rend="bold">πατήρ,</hi> 
τινῶν δὲ <hi rend="bold">Θεὸς καὶ πατήρ,</hi> ὡς εἴ τις δείξας δέκα τινὰς τὸν ἀριθμὸν ἀνθρώπους, 
ὧν οἱ μὲν πέντε τοῦδέ τινος υἱοί εἰσιν, οἱ δὲ πέντε δοῦλοι, ἔλεγεν ‘οὗτος τῶν 
δέκα κύριός ἐστι καὶ πατήρ.’ 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς τούτοις ἐξεταστέον τὴν διαφορὰν τῶν προθέσεων, τῆς <hi rend="bold">ἐπὶ</hi> καὶ τῆς 
<hi rend="bold">διὰ</hi> καὶ τῆς <hi rend="bold">ἐν.</hi> καὶ σωματικῇ γε εἰκόνι χρηστέον τοιαύτῃ· τόπ&lt;ῳ&gt; ὁ ἥλιος <hi rend="bold">ἐπὶ 
πάντων</hi> ἐστι φέρ' εἰπεῖν τῶν ἐπὶ γῆς, ταῖς δὲ αὐγαῖς λέγοιτο ἂν εἶναι <hi rend="bold">διὰ 
πάντων,</hi> εἰ δὲ καὶ εἰς τὸ βάθος ἑκάστου ἔφθανεν ἡ δύναμις τοῦ φωτὸς αὐτοῦ 
ἐλέγετο ἂν εἶναι καὶ <hi rend="bold">ἐν πᾶσιν·</hi> οὕτως τοίνυν καὶ κατὰ τὰ νοητὰ τὴν μὲν 
ὑπεροχὴν οἰόμεθα δηλοῦσθαι διὰ το&lt;ῦ&gt; <hi rend="bold">ἐπὶ πάντων,</hi> τὸ δὲ διαρκὲς πρὸς ἕκαστον 
ἐν τῷ <hi rend="bold">διὰ πάντων,</hi> τὸ δὲ καὶ φθάνειν <hi rend="bold">ἐν πᾶσι</hi> τῆς δυνάμεώς ἐστι τοῦ Θεοῦ, 
ὥστε μηδένα εἶναι κενὸν πάντῃ αὐτοῦ διὰ τοῦ <hi rend="bold">ἐν πᾶσιν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ τ&lt;ὸ&gt; <hi rend="bold">ἑνὶ δὲ ἑκάστῳ ἡμῶν ἐδόθη ἡ χάρις κατὰ τὸ μέτρον τῆς δωρεᾶς 
τοῦ Χριστοῦ</hi> οὕτω νενοῆσθαι νομίζομεν. οὐκ ἐκ μέτρου μὲν δίδωσι τὸ πνεῦμα 
καὶ τὴν χάριν ὁ Θεός, οὗ τῆς μεγαλωσύνης αὐτοῦ οὐκ ἔστι πέρας· <hi rend="bold">μέτρον</hi> δὲ 
δίδωσι φειδόμενος τῶν λαμβανόντων, μὴ χωροῦντος ἑκάστου πλέον οὗ 
συμφερόντως λαμβάνει. πλὴν ἐπεὶ χάρις ἐστὶν ἡ διδομένη—καὶ οὐκ ἐξ ἔργων 
ἐστίν, ἐπεὶ ἡ χάρις οὐκέτι γίνεται χάρις—δίδοται <hi rend="bold">ἡ χάρις κατὰ τὸ μέτρον τῆς 
δωρεᾶς τοῦ Χριστοῦ·</hi> εἰ καὶ μὴ ἐξ ἔργων δέ, ἀλλ' ἐπί τινός γε τῶν ἐφ' ἡμῖν. 
ἐκ πίστεως γὰρ δίδοται ἡ χάρις, ἐπὶ τῷ συνεργούσης αὐτῆς τὴν πίστιν 
κατακοσμηθῆναι καὶ τοῖς ἔργοις, ὡς εἰπεῖν τὸν λαμβάνοντα τὴν χάριν 
καὶ ἡ χάρις αὐτοῦ ἡ εἰς ἐμὲ οὐκ εἰς κενὸν ἐγενήθη ἀλλὰ τοσόνδε ἐκοπίασα. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 11, 12] <hi rend="bold">καὶ αὐτὸς ἔδωκεν τοὺς μὲν ἀποστόλους τοὺς δὲ προφήτας, 
τοὺς δὲ εὐαγγελιστάς, τοὺς δὲ ποιμένας καὶ διδασκάλους, πρὸς τὸν 
καταρτισμὸν τῶν ἁγίων εἰς ἔργον διακονίας, εἰς οἰκοδομὴν τοῦ σώματος τοῦ 
Χριστοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐχομένως τῶν προκειμένων καὶ ταῦτα ἐπιφέρει. εἰ γὰρ <hi rend="bold">ἐπὶ πάντων καὶ διὰ 
πάντων καὶ ἐν πᾶσίν</hi> ἐστιν ὁ Χριστός, ἀλλ' <hi rend="bold">ἑκάστῳ</hi> τῶν ἁγίων <hi rend="bold">ἐδόθη ἡ χάρις 
κατὰ τὸ μέτρον τῆς δωρεᾶς τοῦ Χριστοῦ,</hi> ὥστε <hi rend="bold">τοὺς μέν</hi> τινας εἶναι <hi rend="bold">ἀποστόλους 
τοὺς δὲ προφήτας</hi> καὶ ἄλλους <hi rend="bold">εὐαγγελιστὰς</hi> καὶ μετὰ τούτους <hi rend="bold">ποιμένας</hi> καὶ 
ἐπὶ πᾶσι <hi rend="bold">διδασκάλους.</hi> <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">εἴπερ οὖν <hi rend="bold">διδάσκαλον</hi> εἶναι <hi rend="bold">χάρισμά</hi> ἐστι διδόμενον <hi rend="bold">κατὰ τὸ μέτρον τῆς 
δωρεᾶς τοῦ Χριστοῦ,</hi> δηλονότι καὶ <hi rend="bold">ποιμένα</hi> ποιμαίνοντα μετ' ἐπιστήμης χρὴ 
<hi rend="bold">χάρισμα</hi> ἔχοντα ποιμαίνειν· πῶς δὲ καὶ <hi rend="bold">εὐαγγελιστής</hi> τις ἔσται, οὗ μὴ εἰσὶν 
ὡραῖοι, ἵν' οὕτως εἴπω, οἱ πόδες τῆς ψυχῆς; ἵνα δὲ γένωνται, Θεὸν δεῖ 
ὡραιότητα αὐτοῖς παρασχεῖν· ἀλλὰ καὶ <hi rend="bold">προφήτην </hi>ἀπίστους ἐλέγχοντα καὶ 
ἀνακρίνοντα (τοιοῦτος γάρ ἐστιν ὁ τῆς καινῆς διαθήκης προφήτης), ὃν ἀπὸ 
Θεοῦ καθίστασθαι τῇ ἐκκλησίᾳ νομιστέον. εἰ δὲ ταῦτα δυνατὸν ἀεὶ εἶναι ἐν τῇ 
ἐκκλησίᾳ, μήποτε καὶ ἀποστόλους, οἷς δίδοται τὰ σημεῖα τοῦ ἀποστόλου 
κατεργάζεσθαι, δυνατὸν εὑρεθῆναι καὶ νῦν. 
</p><p rend=" indent(1)">χρεία δὲ ἀποστόλων καὶ προφητῶν καὶ τῶν ἑξῆς εἰς <hi rend="bold">τὸν καταρτισμὸν τῶν 
ἁγίων,</hi> ἵνα καταρτίζωνται κατὰ τὸ <hi rend="bold">ἔργον</hi> τῆς Χριστοῦ <hi rend="bold">διακονίας,</hi> ὅπως <hi rend="bold">οἰκοδομῆται</hi>
 &lt;καὶ&gt; ἐνεργῇται <hi rend="bold">τὸ σῶμα τοῦ Χριστοῦ</hi> ἐκ τῶν ζώντων λίθων. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 13—15] <hi rend="bold">μέχρι καταντήσωμεν οἱ πάντες εἰς τὴν ἑνότητα τῆς πίστεως 
καὶ τῆς ἐπιγνώσεως τοῦ υἱοῦ τοῦ Θεοῦ, εἰς ἄνδρα τέλειον, εἰς μέτρον ἡλικίας 
τοῦ πληρώματος τοῦ Χριστοῦ, ἵνα μηκέτι ὦμεν νήπιοι, κλυδωνιζόμενοι καὶ 
περιφερόμενοι παντὶ ἀνέμῳ τῆς διδασκαλίας ἐν τῇ κυβείᾳ τῶν ἀνθρώπων 
ἐν πανουργίᾳ πρὸς τὴν μεθοδείαν τῆς πλάνης, ἀληθεύοντες δὲ ἐν ἀγάπῃ 
αὐξήσωμεν εἰς αὐτὸν τὰ πάντα, ὅς ἐστιν ἡ κεφαλή, Χριστός.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τίνες <hi rend="bold">πάντες</hi> καταντήσομεν <hi rend="bold">εἰς τὴν ἑνότητα τῆς πίστεως</hi> ζητητέον, πότερον 
<hi rend="bold">πάντες</hi> ἁπαξαπλῶς ἄνθρωποι, ἢ ἡμεῖς οἱ κληρωθέντες ἐν Χριστῷ. δόξει δὲ 
πρὸς τὸ πρότερον ἀποδεδόσθαι, διὰ τὸ πολλοὺς <hi rend="bold">ἀνέμους</hi> εἶναι <hi rend="bold">τῆς διδασκαλίας</hi> 
τοὺς <hi rend="bold">κλυδωνίζοντας καὶ περιφέροντας ἐν τῇ κυβείᾳ τῶν ἀνθρώπων, ἐν πανουργίᾳ 
πρὸς τὴν μεθοδείαν τῆς πλάνης,</hi> σχεδὸν <hi rend="bold">τοὺς πάντας</hi> ἢ τοὺς πλείστους. 
</p><p rend=" indent(1)">πλὴν φιλοτιμητέον ἐπὶ <hi rend="bold">τὴν ἑνότητα τῆς πίστεως καταντῆσαι·</hi> καὶ πρὸς 
τῇ ἑνότητι τῆς πίστεως, γενέσθαι καὶ ἐν τῇ <hi rend="bold">ἑνότητι τῆς ἐπιγνώσεως τοῦ υἱοῦ τοῦ 
Θεοῦ.</hi> ὧν ἐ&lt;γ&gt;γενομένων, πᾶσαν <hi rend="bold">νηπιότητα</hi> ἀποθέμενοι <hi rend="bold">ἄνδρες</hi> χρηματίς&lt;ο&gt;μεν
 <hi rend="bold">τέλειοι,</hi> τὸ <hi rend="bold">μέτρον</hi> τῆς ἐν κρυπτῷ <hi rend="bold">ἡλικίας</hi> ἄκρως ἀπειληφότες· ὅπερ μέτρον 
ἡλικίας <hi rend="bold">πληρώματος μέτρον</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">τοῦ Χριστοῦ,</hi> πάντων τῶν ἐπὶ τὸ μέτρον τῆς 
προειρημένης ἡλικίας ἐφθακότων <hi rend="bold">τὸ πλήρωμα τοῦ Χριστοῦ</hi> κεχωρηκότων, ὅτε 
<hi rend="bold">οὐκέτι</hi> ἔσονται <hi rend="bold">νήπιοι,</hi> οὐδὲ διὰ τὸ περὶ τῶν δογμάτων ἀνερμάτιστον καὶ ἀμφίβολον
 περὶ αὐτῶν ἐν νηπίων ἕξει περιπατοῦσιν, ὥσπερ ὑπὸ <hi rend="bold">κλύδωνος</hi> τῶν 
ὑπὲρ ἑκάστου ψεύδους πιθανῶν <hi rend="bold">περιφερόμενοι</hi> καὶ <hi rend="bold">παντὶ ἀνέμῳ διδασκαλίας</hi> <pb/> 
ἐπιδιδόντες ἑαυτούς· τινῶν μὲν <hi rend="bold">ἀνθρώπων</hi> οὐ &lt;πρὸς τὸ ψεύδεσθαι&gt; διακειμένων 
ἀλλὰ <hi rend="bold">κυβευτικῶς</hi> διδασκόντων, ἄλλων δὲ μετὰ πάσης <hi rend="bold">πανουργίας</hi> καὶ ἐντρεχείας 
ἀπατώντων, τ&lt;ῷ&gt; <hi rend="bold">τὴν πλάνην μεθόδοις</hi> χρῆσθαι μυρίαις καθ' ἡμῶν. καὶ ὅταν 
γε <hi rend="bold">καταντήσωσιν</hi> οἱ ἅγιοι <hi rend="bold">εἰς</hi> τὸν προειρημένον <hi rend="bold">τέλειον ἄνδρα,</hi> τότε τῷ νενοηκέναι 
τὴν ἀγάπην <hi rend="bold">ἀληθεύοντες ἐν</hi> αὐτῇ <hi rend="bold">αὐξής&lt;ουσιν&gt; εἰς</hi> τὸν Χρίστον <hi rend="bold">πάντα</hi> τὰ 
δοθέντα αὐτοῖς τῆς ἀληθείας σπέρματα, χρώμενοι ὡς σῶμα <hi rend="bold">κεφαλῇ</hi> τῷ 
<hi rend="bold">Χριστῷ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπειδὴ δέ φησιν <hi rend="bold">ἵνα μηκέτι ὦμεν νήπιοι,</hi> ζητοῦμεν πότερον ταῦτα κατὰ 
μετριότητα εἶπε, συμπεριλαμβάνων ἑαυτὸν οὐκ ὄντα νήπιον, ἢ ὁρῶν ὅσον 
ἀπολείπεται ὁ ἐκ μέρους γινώσκων καὶ ἐκ μέρους προφητεύων τῆς τελειότητος 
ἀληθῶς φησιν εἶναι νήπιος. πλὴν ὁ λέγων αὐτὸν κατὰ &lt;μετρ&gt;ιότητα ταῦτα 
εἰρηκέναι, χρήσεται τ&lt;ῷ&gt; ὅτε ἤμην ὡς νήπιος, ἐλάλουν ὡς νήπιος, ἐφρόνουν ὡς 
νήπιος· ὅτε δὲ γέγονα ἀνήρ, κατήργηκα τὰ τοῦ νηπίου. ὁ δὲ ἕτερος πρὸς τοῦτο 
ἀποκρινε&lt;ῖ&gt;ται, ὅτι συγκρίσει μὲν τῶν πολλῶν ἐγεγόνει μὲν ὁ Παῦλος ἀνήρ, 
πρὸς δὲ τὰ ἀποκείμενα τοῖς ἁγίοις τέλη ἔτι νήπιος ἦν· καὶ πάντας γὰρ ὁ 
προφητικὸς λόγος παιδία ὀνομάζει λέγων ἰδοὺ ἐγὼ καὶ τὰ παιδία ἅ μοι ἔδωκεν 
ὁ Θεός. 
</p><p rend=" indent(1)">μετὰ ταῦτα ἐπιστήσεις εἰ μὴ κατὰ μετριότητα ὁ Παῦλος οὐ μόνον <hi rend="bold">νήπιος</hi> 
εἶναί φησιν, ἀλλὰ καὶ <hi rend="bold">κλυδωνιζόμενος καὶ περιφερόμενος παντὶ ἀνέμῳ διδασκαλίας</hi>
 καὶ τὰ ἑξῆς. ὁ μέντοιγε καὶ τοῦτο λέγων μὴ ἀπὸ μετριότητος αὐτ&lt;ῷ&gt; 
εἰρῆσθαι, φήσει ὅτι ἄνθρωπος ἦν ὀξὺς καὶ εὐεπήβολος καὶ ἑώρα τοὺς ἐπὶ 
ἑκάτερα ἐπιχειρουμένους λόγους ἱκανοὺς ὄντας περισπάσαι καὶ ἐν κλύδωνι 
ποιῆσαι γενέσθαι τὸν θεωροῦντα τὰς πιθανότητας· διὰ τοῦτο δὲ καὶ ὡς ἄνθρωπος 
<hi rend="bold">περιεφέρετο παντὶ ἀνέμῳ διδασκαλίας,</hi> οὐ κατασπώμενος μὲν οὐδὲ ναυαγῶν, 
ὥσπερ δὲ ναῦς παλαίων ποικίλοις πνεύμασιν· ἑώρα δὲ καὶ τοὺς τῶν ἀντικειμένων
 λόγους οἱονεὶ <hi rend="bold">ἐν κυβείᾳ</hi> διδασκόντ&lt;ων&gt; οὐκ ὄντας εὐκαταφρονήτους ἀλλὰ 
<hi rend="bold">πανουργότατα</hi> λεγομένους, ὥστε ἱκανοὺς εἶναι <hi rend="bold">πλανῆσαι·</hi> καὶ ἤλπιζε τεύξεσθαί 
ποτε τῆς ἀπὸ τοῦ Θεοῦ βοηθείας πρὸς τὸ ἀποθέσθαι πάντα περισπασμὸν καὶ 
<hi rend="bold">ἀληθεῦσαι </hi>ἀπερισπάστως καὶ <hi rend="bold">ἐν ἀγάπῃ αὐξῆσαι εἰς</hi> τὸν <hi rend="bold">Χριστόν,</hi> ὃν ᾔδει αὐτοῦ 
ὄντα <hi rend="bold">κεφαλὴν</hi> καὶ <hi rend="bold">παντὸς τοῦ</hi> τῆς ἐκκλησίας <hi rend="bold">σώματος.</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="Section" n="18">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 17—19 <hi rend="bold">τοῦτο οὖν λέγω καὶ μαρτύρομαι ἐν Κυρίῳ, μηκέτι ὑμᾶς 
περιπατεῖν καθὼς καὶ τὰ ἔθνη περιπατεῖ ἐν ματαιότητι τοῦ νοὸς αὐτῶν, 
ἐσκοτισμένοι τῇ διανοίᾳ ὄντες, ἀπηλλοτριωμένοι τῆς ζωῆς τοῦ Θεοῦ, διὰ τὴν 
ἄγνοιαν τὴν οὖσαν ἐν αὐτοῖς, διὰ τὴν π&lt;ώ&gt;ρωσιν τῆς καρδίας αὐτῶν, οἵτινες 
ἀπηλγηκότες ἑαυτοὺς παρέδωκαν τῇ ἀσελγείᾳ εἰς ἐργασίαν ἀκαθαρσίας πάσης 
ἐν πλεονεξίᾳ.</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὅτε μὲν <hi rend="bold">ὁ νοῦς</hi> ἤτοι πρὸς τοῖς βιωτικοῖς ἐστι, τῇ δυνάμει ἑαυτοῦ πρὸς ταῦτα 
καταχρώμενος, ἢ πρός τισι δόγμασιν ἀναπεπλασμένοις ὡς ἀληθέσιν, οὐκ οὖσιν 
ἀληθέσιν, <hi rend="bold">ἐν ματαιότητί</hi> ἐστιν· <hi rend="bold">ματαία</hi> γὰρ καὶ πᾶσα φροντὶς βιωτικὴ καὶ 
πάντες οἱ προσποιούμενοι εἶναι ἀλήθεια ψευδεῖς λόγοι· ὅτε δὲ <hi rend="bold">ἡ διάνοια,</hi> ἥτις 
ἐστὶν διέξοδος λογική, ὑποσυγκέχυται, οὔτε τὴν φύσιν τῶν λεγομένων θεωροῦσα 
οὔτε ἐφέπεσθαι τοῖς ποικίλοις τῶν λεγομένων δυναμένη, τότε <hi rend="bold">ἐσκοτῶσθαι</hi> 
εὐλόγως ἂν λέγοιτο. οὔτε οὖν <hi rend="bold">ἐν ματαιότητι τοῦ νοὸς</hi> εἶναι δεῖ οὔτε 
<hi rend="bold">ἐσκοτισμένους τῇ διανοίᾳ,</hi> ἵνα μὴ <hi rend="bold">ἀπηλλοτριωμένοι</hi> τυγχάνωμεν <hi rend="bold">τῆς ζωῆς τοῦ 
Θεοῦ, ἀγνοίας</hi> ἐνυπαρχούσης ἡμῖν καὶ <hi rend="bold">π&lt;ω&gt;ρώσεως καρδίας.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ταῦτα δὲ ἐὰν ἐπίπλεον νεμηθῇ τὴν ψυχὴν ἡμῶν—λέγω δὲ ματαιότης νοὸς 
καὶ σκότωσις διανοίας, τὰ <hi rend="bold">ἀλλοτριοῦντα τῆς ζωῆς τοῦ Θεοῦ</hi> καὶ παρείσδυσιν 
διδόντα <hi rend="bold">ἀγνοίᾳ π&lt;ώ&gt;ρωσίν τε τῆς καρδίας</hi> ἐπιτρέποντα—τότε εἰς ἀναισθησίαν 
ἐμπεσούμεθα, συνωθοῦντες ἡμῶν τὸ συνειδὸς ἐπὶ τοῖς ἁμαρτανομένοις, καὶ 
<hi rend="bold">παραδώσομεν ἑαυτούς,</hi> οὐδὲ κατά ποσον ἀνθιστάμενοι ταῖς σαρκικαῖς ἐπιθυμίαις, 
<hi rend="bold">τῇ ἀσελγείᾳ εἰς ἐργασίαν ἀκαθαρσίας ἁπάσης,</hi> μετὰ τοῦ <hi rend="bold">πλεονεκτεῖν</hi> ἐκείνους 
δέ, ὧν τοὺς γάμους νοθεύομεν. 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ δὲ θέλομεν νοῆσαι τὸ <hi rend="bold">οἵτινες ἀπηλγηκότες ἑαυτοὺς παρέδωκαν τῇ ἀσελγείᾳ,</hi> 
συγκρίν&lt;ω&gt;μεν τοὺς δυσσυνειδητοῦντας καὶ βασανιζομένους ἐπὶ τῷ συνεγνωκέναι 
τι ἑαυτοῖς φαῦλον τοῖς μετὰ πάσης ἀδείας πολλαπλασίονα πταίουσιν. οἱ μὲν 
γὰρ οὐδέπω <hi rend="bold">ἀπηλγήκασιν,</hi> ἀλλ' ἔτι ἀλγοῦσιν· διόπερ δυνατόν ἐστιν τυχόντας <pb/> 
αὐτοὺς βοηθείας λογικῆς θεραπευθῆναι, ὥστε τὸν ἑξῆς βιῶσαι ἀνεπιλήπτως 
χρόνον. οἱ δὲ οὐκέτι ἀλγοῦσιν ἁμαρτάνοντες· διόπερ μηδὲ ἐπί ποσον ἀντιτείνοντες 
μηδὲ ἐγκρατευόμενοι <hi rend="bold">ἑαυτοὺς παρέδωκαν τῇ ἀσελγείᾳ εἰς</hi> ἔργον <hi rend="bold">ἀκαθαρσίας 
πάσης ἐν πλεονεξίᾳ.</hi> πλὴν εἰς ταῦτα πάντα κίνδυνος ἐμπεσεῖν παντὶ τῷ <hi rend="bold">ἐν 
ματαιότητι τοῦ νοὸς</hi> τυγχάνοντι καὶ <hi rend="bold">ἐσκοτισμένῳ τῇ διανοίᾳ·</hi> ὅθεν <hi rend="bold">τοῦ νοῦ</hi> καὶ 
<hi rend="bold">τῆς διανοίας</hi> ἡμῖν ἐπιμελητέον, ἵνα ἡ μὲν <hi rend="bold">διάνοια</hi> ᾖ πεφωτισμένη, λυομένου τοῦ 
<hi rend="bold">σκότους</hi> ὑπὸ τοῦ ἀληθινοῦ φωτός, ὅπερ ἐστὶν ὁ τοῦ Θεοῦ Λόγος, ὁ δὲ <hi rend="bold">νοῦς</hi> ἀπὸ 
τῆς περὶ τὰ <hi rend="bold">μάταια</hi> προσπαθείας ἀνατρεπόμενος προάγοιτο τῷ Θεῷ διὰ τοῦ 
λόγου τῆς σοφίας. 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ μέντοιγε <hi rend="bold">διὰ τὴν ἄγνοιαν</hi> καὶ <hi rend="bold">π&lt;ώ&gt;ρωσιν τῆς καρδίας</hi> ἀπαλλοτριοῦνται τῆς 
ζωῆς τοῦ Θεοῦ οἱ ἀπηλλοτριωμένοι αὐτῆς, τῷ ἐν ματαιότητι γεγονέναι αὐτῶν 
τὸν νοῦν καὶ ἐν σκοτισμῷ τὴν διάνοιαν, οὐκ ἐκ φύσεως ἀλλ' ἐξ αἰτιῶν τῶν παρ' 
ἡμῶν γινομένων ἐκ τοῦ ἐφ' ἡμῖν ἀλλοτριοῦνται τῆς ζωῆς ἐκεῖνοι οἱ ἀλλοτριούμενοι
 αὐτῆς. 
</p><p rend=" indent(1)">ἀκαθαρσίαν δὲ <hi rend="bold">ἐν πλεονεξίᾳ</hi> τὴν μοιχείαν οἴομαι εἶναι· ἀλλαχοῦ γὰρ τοῦτό 
φησιν ἐν τῇ πρὸς Θεσσαλονικεῖς προτέρᾳ, ἐν ᾗ ταῦτα· τοῦτο γάρ ἐστι τὸ θέλημα 
τοῦ Θεοῦ, ἀπέχεσθαι ὑμᾶς ἀπὸ τῆς πορνείας· εἰδέναι ἕκαστον ὑμῶν τὸ ἑαυτοῦ σκεῦος 
κτᾶσθαι ἐν ἁγιασμῷ καὶ τιμῇ, μὴ ἐν πάθει ἐπιθυμίας καθάπερ καὶ τὰ ἔθνη τὰ μὴ εἰδότα 
τὸν Θεόν, τὸ μὴ ὑπερβαίνειν καὶ πλεονεκτεῖν ἐν τῷ πράγματι τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ, διότι 
ἔκδικος ὁ Κύριος περὶ πάντων τούτων, καθὼς προείπομεν ὑμῖν καὶ διεμαρτυράμεθα· 
οὐ γὰρ ἐκάλεσεν ἡμᾶς ὁ Θεὸς ἐπὶ ἀκαθαρσίᾳ ἀλλ' ἐν ἁγιασμῷ καὶ τιμῇ. τοιγαροῦν ὁ 
ἀθετῶν οὐκ ἄνθρωπον ἀθετεῖ, ἀλλὰ τὸν Θεὸν τὸν διδόντα τὸ πνεῦμα αὐτοῦ τὸ ἅγιον 
εἰς ὑμᾶς. παρατήρει δὲ ὅτι προτρεπόμενος ἐπὶ τὴν ἁγνείαν ἡμᾶς πλεονεκτεῖν ἐν 
τῷ πράγματι τὸν ἀδελφόν φησιν εἴ τις τὴν ἀδελφοῦ λαμβάνοι γυναῖκα· πλὴν 
ἔκδικος Κύριος περὶ πάντων τούτων τῶν πεπλεονεκτημένων, εἴτε ἀδελφῶν εἴτε 
καὶ ἀπίστων. </p>
</div>
<div type="Section" n="19">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 20—22 <hi rend="bold">[ὑμεῖς δὲ οὐχ οὕτως ἐμάθετε τὸν Χριστόν, εἴγε αὐτὸν ἠκούσατε 
καὶ ἐν αὐτῷ ἐδιδάχθητε, καθώς ἐστιν ἀλήθεια ἐν τῷ Ἰησοῦ, ἀποθέσθαι ὑμᾶς κατὰ 
τὴν προτέραν ἀναστροφὴν τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον τὸν φθειρόμενον κατὰ τὰς 
ἐπιθυμίας τῆς ἀπάτης.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ <hi rend="bold">μαθεῖν τὸν Χριστὸν</hi> ταὐτόν ἐστι τ&lt;ῷ&gt; μαθεῖν τὴν ἀρετήν, καὶ τὸ <hi rend="bold">ἀκοῦσαι 
αὐτὸν</hi> οὐ διαφέρει τοῦ συν&lt;ιέ&gt;ναι τὸν λόγον τῶν ἀναγεγραμμένων ἐπινοιῶν τοῦ 
υἱοῦ τοῦ Θεοῦ. εἴ τις οὖν ἔμαθε τὸν Χριστὸν καὶ ἤκουσεν αὐτόν, ἐπεὶ ἔμαθεν 
αὐτὸν ὄντα Σοφίαν καὶ ἤκουσεν αὐτὸν ὡς Θεοῦ Λόγον, παραδεξάμενος ἃ μεμάθηκε <pb/> 
καὶ ἤκουσεν, οὐ <hi rend="bold">περιπατήσει ἐν</hi> τῇ <hi rend="bold">ματαιότητι τοῦ νοὸς</hi> αὐτοῦ, οὐδ' ἔσται τῇ 
<hi rend="bold">διανοίᾳ ἐσκοτισμένος,</hi> οὐδὲ <hi rend="bold">τῆς ζωῆς τοῦ Θεοῦ ἀπηλλοτριωμένος. μάθωμεν</hi> 
τοίνυν <hi rend="bold">τὸν Χριστὸν</hi> καὶ <hi rend="bold">ἀκούσωμεν αὐτόν·</hi> οὐκ ἀπογνωστέον μέντοιγε καὶ τὸ 
<hi rend="bold">διδαχθῆναι</hi> θείᾳ δυνάμει ὑποβαλλούσῃ τῷ νῷ ἡμῶν κεκαθαρμέν&lt;ῳ&gt; λόγον τὸν 
περὶ Χριστοῦ τέλειον καὶ ἀληθινόν, 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">καθώς ἐστιν ἀλήθεια ἐν τῷ Ἰησοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐδίδαξε τί τὸ μαθεῖν τὸν Χριστὸν καὶ ἀκοῦσαι καὶ διδαχθῆναι, εἰπὼν <hi rend="bold">καθώς 
ἐστιν ἀλήθεια ἐν τῷ Ἰησοῦ·</hi> ἡ γὰρ τῆς ἀληθείας πρωτότυπος οὐσία <hi rend="bold">ἐν τῷ 
Ἰησοῦ</hi> μόνῳ λέγοντι ἐγώ εἰμι ἡ ἀλήθεια. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ δὲ <hi rend="bold">ἀποθέσθαι ὑμᾶς κατὰ τὴν προτέραν ἀναστροφὴν τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον,</hi> 
ἀσυνάρτητον ὄν, ὅρα εἰ δυνάμεθα οὕτως ἀποκαταστῆσαι· <hi rend="bold">ὑμεῖς δὲ οὐχ οὕτως 
ἐμάθετε τὸν Χριστόν, εἴγε αὐτὸν ἠκούσατε καὶ ἐν αὐτῷ ἐδιδάχθητε ἀποθέσθαι 
ὑμᾶς κατὰ τὴν προτέραν ἀναστροφὴν τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον, τὸν φθειρόμενον 
κατὰ τὰς ἐπιθυμίας τῆς ἀπάτης, καθώς ἐστιν ἀλήθεια ἐν τῷ Ἰησοῦ·</hi> ἵνα ὁ νοῦς 
ᾖ, ὅτι ὥς <hi rend="bold">ἐστιν ἀλήθεια ἐν τῷ Ἰησοῦ,</hi> οὕτως ἔσται καὶ ἐν ὑμῖν μαθοῦσι τὸν 
Χριστὸν καὶ αὐτὸν ἀκούσασι καὶ ἐν αὐτῷ διδαχθεῖσιν, ἀποθεμένοις τε <hi rend="bold">κατὰ τὴν 
προτέραν ἀναστροφὴν τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον τὸν φθειρόμενον κατὰ τὰς ἐπιθυμίας 
τῆς ἀπάτης. 
παλαιὸν</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δὲ <hi rend="bold">ἄνθρωπον</hi> ὃν δεῖ ἤδη <hi rend="bold">ἀποθέσθαι</hi> τὸν πεπαλαιωμένον ὑπὸ τῆς 
ἁμαρτίας λέγεσθαι νομιστέον· οὗτος γὰρ <hi rend="bold">κατὰ τὴν προτέραν ἀναστροφὴν</hi> καὶ 
<hi rend="bold">τὰς ἐπιθυμίας τῆς ἀπάτης,</hi> διὰ τοῦ ἁμαρτάνειν καὶ μηδέποτε ἀφθαρσίας τι 
ποιεῖν ἀλλ' ὅλα τὰ τῆς φθορᾶς ἐργάζεσθαι, ἀεὶ <hi rend="bold">φθείρεται.</hi> αἱ μὲν οὖν <hi rend="bold">ἐπιθυμίαι 
τῆς ἀπάτης</hi> καὶ ἡ <hi rend="bold">προτέρα ἀναστροφὴ</hi> ἐνεργοῦσι τὸ φθείρεσθαι αὐτόν, καὶ 
οὐδέπω πάντῃ ἔφθαρται ὅσον ταῦτα ποιεῖ, ἀλλὰ <hi rend="bold">φθείρεται·</hi> ὁ δὲ λόγος τοῦ 
Θεοῦ οὐ φθείρει ἀλλὰ ἀποκτένει τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον ἐπὶ τῷ ζωοποιῆσαι, 
ἐγὼ γάρ, φησίν, ἀποκτένω καὶ ζῇν ποιήσω, καὶ ὅταν ἀπέκτενεν αὐτοὺς τότε 
ἐξεζήτουν αὐτόν. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔτι ζητήσεις πῶς ὁ κατὰ τὴν κακίαν πεπαλαιωμένος <hi rend="bold">παλαιὸς ἄνθρωπος</hi> 
λέγεται. καὶ μήποτε ὥσπερ ἀνακαινοῖ καὶ ἀνακτίζει ἡ ἀρετή, οὕτως ἡ 
ἐναντία αὐτῇ κακία παλαιοῖ, ὡς καὶ τῆς παλαιότητος σημεῖα γίνεσθαι περὶ 
τὴν ψυχὴν οἱονεὶ τὰς ῥυτίδας, ὥσπερ γίνεται ἐπὶ τῶν γηρασκόντων σωμάτων. 
διὰ τοῦτο ἔνδοξον αὐτῷ παρίστησι τὴν ἐκκλησίαν Χριστός, μὴ ἔχουσαν σπίλον ἢ <pb/> 
ῥυτίδα ἤ τι τῶν τοιούτων· ὅσον μὲν γὰρ ἔχει σημεῖα τῆς παλαιότητος, ἔχει καὶ 
τὴν ῥυτίδα· ὅταν δὲ ἀπόθηται <hi rend="bold">τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον,</hi> ἅπαντα ἀκμάζει καὶ πᾶσα 
ῥυτὶς ἐξαφανίζεται. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἀπάτης</hi> δέ ἐστιν ἐπιθυμία ἡ μοχθηρὰ ἐπιθυμία καὶ ἡ φαύλη. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 23] <hi rend="bold">ἀνανεοῦσθε δὲ τῷ πνεύματι τοῦ νοὸς ὑμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ χρὴ <hi rend="bold">ἀνανεοῦσθαι</hi> κατὰ τὴν λέξιν ταύτην οὔτε ἁπλῶς ἐν τῷ πνεύματι οὔτε 
ἐν τῷ νοΐ, ἀλλ' ἐν <hi rend="bold">τῷ πνεύματι τοῦ νοὸς ὑμῶν,</hi> ζητητέον ἰδίᾳ τίς ὁ νοῦς ἡμῶν 
καὶ τί τὸ πνεῦμα αὐτοῦ. πρόσχες δὲ καὶ τῷ ψαλῶ τῷ πνεύματι ψαλῶ δὲ καὶ 
τῷ νοΐ, προσεύξομαι τῷ πνεύματι προσεύξομαι καὶ τῷ νοΐ. ἐπιστήσεις οὖν εἰ, 
ὥσπερ ἔστι πολλὰ πνεύματα καὶ ἕκαστόν τινι ᾠκείωται, οὕτως ἔστιν τι <hi rend="bold">πνεῦμα</hi> 
ᾠκειωμένον <hi rend="bold">ἡμῶν τῷ νοΐ,</hi> ὅπερ τοῦ νοὸς ἡμῶν ἀποκαθαιρομένου καὶ πᾶσαν 
ἀποβαλόντος ἀχλὺν ᾠκειωμένον αὐτῷ <hi rend="bold">ἀνανεοῖ</hi> ἡμᾶς. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">[</hi>iv 24<hi rend="italic">a. </hi><hi rend="bold">καὶ ἐνδύσασθε τὸν καινὸν ἄνθρωπον τὸν κατὰ Θεὸν κτισθέντα.]</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ θέλομεν <hi rend="bold">ἐνδύσασθαι τὸν καινὸν ἄνθρωπον τὸν κατὰ Θεὸν κτισθέντα,</hi> 
νοήσωμεν τὸ μιμηταί μου γίνεσθε καθὼς κἀγὼ Χριστοῦ καὶ τὸ ζῶ δὲ οὐκέτι ἐγὼ 
ζῇ δὲ ἐν ἐμοὶ Χριστός· καὶ ἁπαξαπλῶς μορφωθέντα τὸν Χριστὸν ἐν ἡμῖν ὅλον καὶ 
κατὰ πᾶσαν πρᾶξιν δείξομεν. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 25<hi rend="italic">a</hi>] <hi rend="bold">διὸ ἀποθέμενοι τὸ ψεῦδος λαλεῖτε ἀλήθειαν ἕκαστος μετὰ τοῦ 
πλησίον αὐτοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">οἱ μὲν ἁπλούστεροι πλέον τοῦ ἠθικοῦ οὐδὲν οἰήσονται λέγεσθαι ἐκ τοῦ 
λεγομένου· ἡμεῖς δέ, ἐναντίον εἶναι πειθόμενοι τῇ ἀληθείᾳ <hi rend="bold">τὸ ψεῦδος,</hi> τὸ 
ἐναντίον τῇ καθηκόντως <hi rend="bold">λαλουμένῃ ἀληθείᾳ πρὸς</hi> μόνον <hi rend="bold">τὸν πλησίον</hi> ζητοῦμεν 
<hi rend="bold">ψεῦδος ἀποθέσθαι</hi> ὅπερ ἐστὶν ἡ ψευδοδοξία (ἔργον δὲ οὐ τὸ τυχόν ἐστι πρὸς 
τ&lt;ῷ&gt; <hi rend="bold">ἀποθέσθαι</hi> ἐκεῖνο τὸ <hi rend="bold">ψεῦδος</hi> καὶ τὸ οὕτως <hi rend="bold">ψεῦδος ἀποθέσθαι,</hi> καὶ γὰρ 
δόκιμον δεῖ εἶναι τραπεζίτην καὶ πάντα δοκιμάζειν ἱκανόν, ἵνα μόνον κατέχωμεν 
τὸ καλὸν ἀπὸ δὲ παντὸς εἴδους πονηροῦ ἀπεχώμεθα)· ἐναντίον δὲ τῷ κατὰ τὰς 
ψευδοδοξίας ψεύδει ἐστὶν ἡ σωτήριος ἀλήθεια. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ δὲ <hi rend="bold">λαλεῖτε ἀλήθειαν ἕκαστος μετὰ τοῦ πλησίον αὐτοῦ</hi> εἴληπται ἀπὸ τοῦ 
Ζαχαρίου. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 26<hi rend="italic">a</hi>] <hi rend="bold">ὀργίζεσθε καὶ μὴ ἁμαρτάνετε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ὅτι ἀπὸ τοῦ τετάρτου ψαλμοῦ τοῦτο εἴληπται δῆλόν ἐστιν. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">δύο δὲ σημαίνεται ἐκ τῆς <hi rend="bold">ὀργίζεσθαι</hi> φωνῆς· ἢ τὸ ἀπροαίρετον, ὅπερ τινὲς 
ἐκάλεσαν προ&lt;ς&gt;πάθειαν, ἥτις συμβήσεται καὶ τοῖς τελείοις ἀπροαίρετόν τι 
πάσχουσι κατὰ τὰ τοιάδε εἰς ὀργὴν προκαλούμενα συμπτώματα· ἕτερον δέ, 
ὅταν ἤδη ἡ συγκατάθεσις παραδέχηται τὸ καθήκειν τιμωρεῖσθαι τὸν ἠδικη&lt;κ&gt;έν&lt;αι&gt;
 νομιζόμενον, ὅπερ ὡς ἐφ' ἡμῖν τυγχάνον κελεύει <hi rend="bold">ἀποθέσθαι</hi> ὁ ἀπόστολος
 ἡμᾶς. τὸ πρότερον οὖν τῶν σημαινομένων δηλοῦται ἐν τῷ <hi rend="bold">ὀργίζεσθε 
καὶ μὴ ἁμαρτάνετε</hi> ἀντὶ τοῦ ‘εἰ καὶ παρεδέξασθέ ποτε τὴν ὀργήν, ἀλλὰ 
ἄπρακτον καταλείψατε.’ 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 26<hi rend="italic">b</hi>] <hi rend="bold">ὁ ἥλιος μὴ ἐπιδυέτω ἐπὶ τῷ παροργισμῷ ὑμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐὰν τὸν αἰσθητὸν ἥλιον ἀκούσωμεν λέγεσθαι, ἁμαρτησόμεθα ὅτε ὀργιζόμεθα 
καὶ τηροῦμεν τὴν ὀργὴν τοῦ ἡλίου δύνοντος, ὅπερ ἄτοπον εἶναι νομίζω. 
μήποτ' οὖν ὁ ἀληθινὸς <hi rend="bold">ἥλιος,</hi> ὥσπερ δύσεται ἐπὶ τοὺς πονηροὺς προφήτας κατὰ 
τὸ εἰρημένον δύσεται ὁ ἥλιος ἐπὶ τοὺς προφήτας ὑμῶν μεσημβρίας, οὕτως καὶ 
δύει ἐπὶ πάντας τοὺς ἁμαρτάνοντας, οὐ χαριζόμενος αὐτοῖς ἔτι ἁμαρτάνουσι 
τὴν ἰδίαν ἀνατολήν. ἐντέλλεται οὖν ἡμῖν ὁ Παῦλος μὴ ποιῆσαι τοιαῦτα κατὰ 
τὴν ὀργὴν ὡς <hi rend="bold">ἐπιδῦναι</hi> ἡμῖν <hi rend="bold">τὸν ἥλιον</hi> καὶ γενέσθαι ἐν ταῖς ψυχαῖς ἡμῶν 
νύκτα. <pb/> </p>
</div>
<div type="Section" n="20">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 27 <hi rend="bold">[μηδὲ δίδοτε τόπον τῷ διαβόλῳ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὅμοιον τοῦτό ἐστι τῷ ἐν τῷ Ἐκκλησιαστῇ εἰρημένῳ, ἐὰν πνεῦμα τοῦ ἐξουσιάζοντος
 ἀναβῇ ἐπί σε τόπον σου μὴ ἀφῇς, ὅτι ἴαμα καταπαύσει ἁμαρτίας μεγάλας. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">τόπον</hi> δὲ δίδομεν <hi rend="bold">τῷ διαβόλῳ</hi> ἢ τῷ ἐξουσιάζοντι πνεύματι ἀναβάντι ἐφ' 
ἡμᾶς, ὅτε οὐ πεπλήρωται ἡμῶν τὸ ἡγεμονικὸν ἁγίων μαθημάτων ἢ τῆς 
σωτηρίου πίστεως καὶ λογισμῶν διαφερόντων καὶ συμβουλευόντων ἡμῖν τὰ 
ἄριστα· κατὰ γὰρ τὸν πατέρα Ἰωάννου Ζαχαρίαν ἐπὶ τὰ κλίματα τῆς ψυχῆς 
ἐπισκηνοῖ ὁ Σατανᾶς, καὶ αἱ τοιαίδε συγκαταθέσεις τοῖς χείροσι &lt;κ&gt;αὶ ῥοπαὶ 
ἐπὶ τὰς συγκαταθέσεις προκαλοῦνται τὸν διάβολον εἰσελθεῖν ἡμῶν εἰς τὰς 
ψυχάς. καὶ ἐπὶ τοῦ Ἰούδα γοῦν γέγραπται τοῦ προδότου, πρότερον μὲν τοῦ 
διαβόλου ἤδη βεβληκότος εἰς τὴν καρδίαν ἵνα παραδῷ αὐτὸν Ἰούδα&lt;ς&gt; Σίμωνος <pb/> 
Ἰσκαριώτης, μετὰ δὲ ταῦτα ὅτι μετὰ τὸ ψωμίον εἰσῆλθεν εἰς ἐκεῖνον ὁ Σατανᾶς· 
ὡς εἰ, βεβληκότος τοῦ διαβόλου εἰς τὴν καρδίαν Ἰούδα ἵνα παραδῷ τὸν Κύριον, 
πρὸς τὸ βληθὲν στὰς ὁ Ἰούδας ἦν, οὐκ ἂν ὕστερον εὑρήκει <hi rend="bold">τόπον</hi> εἰς αὐτὸν 
εἰσελθεῖν ὁ Σατανᾶς. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 28] <hi rend="bold">ὁ κλέπτων μηκέτι κλεπτέτω, μᾶλλον δὲ καὶ κοπιάτω ἐργαζόμενος 
τὸ ἀγαθὸν ταῖς χερσίν, ἵνα ἔχῃ μεταδιδόναι τῷ χρείαν ἔχοντι.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπείπερ ἐν ταῖς τοῦ βίου πραγματείαις ἀναστρεφόμενοι προφάσει τοῦ 
πορισμοῦ τῶν ἐπιτηδείων καὶ πολλοὶ τῶν πεπιστευκέναι νομιζομένων, κἂν 
δοκῶσι καθαρεύειν ἀπὸ εἰδωλολατρείας καὶ πάσης πορνείας, οὐκ εὐκόλως 
ἀφίστανται τοῦ κλέπτειν ἐν τῷ ὠνεῖσθαι καὶ πιπράσκειν καὶ συμπραγματεύεσθαί
 τισι, διὰ τοῦτο οὐκ ὤκνησεν, ὡς ἔτι <hi rend="bold">κλεπτόντων</hi> (καὶ ταῦτα ἐν 
Ἐφέσῳ) τινῶν, οἱονεὶ ἐλέγξαι ὡς εἰδὼς τοὺς τοιούτους· τὸν δὲ δίκαιον πορισμὸν 
δηλοῖ αὐτ&lt;ὸ&gt; τὸ <hi rend="bold">ἐργαζόμενος τὸ ἀγαθόν,</hi> τῶν μὲν ἀδίκως ποριζόντων οὐ <hi rend="bold">τὸ 
ἀγαθὸν</hi> ἀλλὰ τὸ πονηρὸν ἐργαζομένων, τῶν δὲ μετ' εὐλαβείας περιποιούντων 
αὐτοῖς τὰ ἀναγκαῖα καὶ ἐν τούτῳ <hi rend="bold">τὸ ἀγαθὸν ἐργαζομένων.</hi> </p>
</div>
<div type="Section" n="21">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 29 <hi rend="bold">[πᾶς λόγος σαπρὸς ἐκ τοῦ στόματος ὑμῶν μὴ ἐκπορευέσθω ἀλλ' 
εἴ τις ἀγαθὸς πρὸς οἰκοδομὴν τῆς χρείας ἵνα δῷ χάριν τοῖς ἀκούουσιν.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἀγαθὸς λόγος</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">πρὸς οἰκοδομὴν τῆς χρείας διδοὺς χάριν τοῖς ἀκούουσιν</hi> 
ὁ διδασκαλικὸς καὶ ἐπ' ἀρετὴν μὲν προτρεπτικὸς κακίας δὲ ἀποστερητικός· 
<hi rend="bold">σαπρὸς</hi> δέ, ὁ συναύξων τὴν κακίαν καὶ ἐρεθίζων ἐπὶ τὰ χείρονα. 
</p><p rend=" indent(1)">[iv 30] <hi rend="bold">καὶ μὴ λυπεῖτε τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῦ Θεοῦ, ἐν ᾧ ἐσφραγίσθητε εἰς 
ἡμέραν ἀπολυτρώσεως.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἴπερ ἡ λύπη πάθος ἐστί, καὶ καλῶς ἀποδίδοται περὶ αὐτῆς ὅτι ἐστὶ ‘δόξα 
πρόσφατος κακοῦ παρουσίας ἐφ' ᾧ καθήκει συστέλλεσθαι,’ οὔτε δὲ δοξάζει τὸ 
ἅγιον πνεῦμα οὔτε (ἵνα δοθῇ δοξάζειν) δοξάζει τὸ κακὸν αὐτῷ παρεῖναι, οὐ 
λυπήσεται τὸ ἅγιον πνεῦμα. μήποτ' οὖν, τὸ ὅσον ἐφ' ἡμῖν, τάδε πράττοντες 
<hi rend="bold">λυποῦμεν τὸ ἅγιον πνεῦμα τοῦ Θεοῦ</hi>; καὶ ὁ Κύριος δέ φησιν ἐν τῷ Ἰεζεκιήλ 
καὶ ἐν πᾶσι τούτοις ἐλύπ&lt;ει&gt;ς ἐμέ. τὰ δὲ πολλάκις ἡμῖν εἰρημένα περὶ ὀργῆς <pb/> 
καὶ θυμοῦ ὕπνου τε καὶ τῶν ἀνθρωποπαθῶν φωνῶν χρήσιμα καὶ εἰς τὸν 
λόγον τὸν περὶ τοῦ <hi rend="bold">μὴ λυπεῖτε τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον τοῦ Θεοῦ. 
ἐσφραγίσθημεν</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δὲ <hi rend="bold">τῷ ἁγίῳ πνεύματι,</hi> ἵνα τὸν τύπον τοῦ ἁγίου πνεύματος 
δεξάμενοι, ἀμερίστου μείναντος τοῦ σφραγίσαντος, τοὺς τύπους λαβόντες 
τοῦ <hi rend="bold">ἁγίου</hi> πνεύματος <hi rend="bold">ἅγιοι</hi> γενώμεθα, καὶ τὸ πνεῦμα τοῦ ἀνθρώπου καθ' 
ἕκαστον ἡμῶν τὸ ἐν ἡμῖν ἅγιον γένηται, οἶμαι δὲ ὅτι καὶ ἡ ψυχή. 
</p><p rend=" indent(1)">τῷ πνεύματι μὲν οὖν τῷ ἁγίῳ ὁ σφραγιζόμενος σφραγίζεται, ὁ δὲ Θεός 
ἐστιν ὁ σφραγίζων. σφραγίζεται δὲ ὑπὸ τοῦ πατρὸς τῷ ἁγίῳ πνεύματι πᾶς 
ὁ ἐκ τοῦ πιστεύειν τῷ Θεῷ σφραγίσας ὅτι ἀληθής ἐστιν ὁ Θεός· καὶ σφραγίζεται 
ἵνα τηρήσας τὴν σφραγῖδα καὶ δείξας αὐτὴν <hi rend="bold">ἐν ἡμέρᾳ ἀπολυτρώσεως</hi> ἄθραυστον 
τοῖς <hi rend="bold">ἀπολυτρουμένοις</hi> συναριθμηθῇ. </p>
</div>
<div type="Section" n="22">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 31 <hi rend="bold">πᾶσα πικρία καὶ θυμὸς καὶ ὀργὴ καὶ κραυγὴ καὶ βλασφημία 
ἀρθήτω ἀφ' ὑμῶν σὺν πάσῃ κακίᾳ.</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">γενικὸν μέν τινες πάθος ᾠήθησαν εἶναι τὴν <hi rend="bold">ὀργήν,</hi> καὶ αὐτὴν τάξαντες ὑπὸ 
γένος τὴν ἐπιθυμίαν· καὶ ὅρον γε ἀποδεδώκασι τῆς ὀργῆς τοιοῦτον ‘ὀργή ἐστιν 
ἐπιθυμία &lt;τιμω&gt;ρίας τοῦ δοκοῦντ&lt;ο&gt;ς οὐ προσηκόντως ἠδικηκέναι.’ εἴδη δὲ 
πολλὰ τῆς ὀργῆς ἀναγράψαντες, συγκατατάττουσιν αὐτοῖς τὴν <hi rend="bold">πικρίαν</hi> μὲν 
εἶναι ὀργὴν δυσπαράδεκτον ἢ παραχρῆμα ἐκρηγνυμένην (εἰλῆφθαι δέ φασι τὸ 
δυσπαράδεκτον κατὰ τὸ μὴ ῥᾴδιον αὐτὴν εἶναι τοῖς ἐκτὸς προσδέχεσθαι), <hi rend="bold">θυμὸν</hi> 
δὲ ὀργὴν ἐναρχομένην. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔοικε δὲ ἡ γραφὴ σφόδρα πολλαχοῦ διαφορὰν εἰδέναι θυμοῦ καὶ ὀργῆς, ὥσπερ 
καὶ ἐν τῷ Κύριε μὴ τῷ θυμῷ σου ἐλέγξῃς με μηδὲ τῇ ὀργῇ σου παιδεύσῃς με. 
οὐχ ὁμοίως δὲ ὁριούμεθα τὸν ἐλέγχοντα θυμὸν Θεοῦ καὶ τὸν θυμὸν &lt;ὃν&gt; δ&lt;ε&gt;ῖ 
<hi rend="bold">ἀρθῆναι ἀφ' &lt;ἡ&gt;μῶν,</hi> οὐδὲ τὴν παιδεύουσαν ὀργὴν Κυρίου καὶ τὴν ἡμετέραν. 
&lt;τὰ μὲν γὰρ περὶ Θεοῦ&gt; τροπικώτερον εἴρηται, τὰ δὲ περὶ ἡμῶν ὀνομαζόμενα 
ὁμολογουμένως πάθη ἐστὶ καὶ ἁμαρτήματα. 
</p><p rend=" indent(1)">κεῖται δὲ τὸ ὄνομα τῆς <hi rend="bold">πικρίας</hi> καὶ ἐν τῷ Ἱερεμίᾳ· καὶ ἡ πικρία γάρ σου, φησίν, 
ἀνέβη πρὸς μέ. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">οἶμαι οὖν <hi rend="bold">πικρίαν</hi> μὲν νῦν λέγεσθαι παρὰ τῷ ἀποστόλῳ καθὸ λέγομεν τινὰς 
πικροὺς ἐναντίους τοῖς γλυκέσι, καὶ ἡ συνήθεια γὰρ γλυκεῖς ἀνθρώπους οἶδε 
καὶ πικρούς· <hi rend="bold">θυμὸν</hi> δὲ τὴν ἐναρχομένην ἐπί τινι γενέσθαι ὀργὴν ἐν τῇ ψυχῇ· 
<hi rend="bold">ὀργὴν</hi> δὲ τάχα οὐ τὸ γένος τούτων καὶ ἑτέρων παραπλησίων, ἀλλὰ τὴν ἤδη 
ἑτοίμην καὶ ἐνεργητικὴν πρὸς τὴν ‘τιμωρίαν τοῦ ἠδικηκέναι νομιζομένου.’ 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ ὡς ἐπίπαν παρακολουθεῖ τοῖς πάθεσι τούτοις καὶ ἡ <hi rend="bold">κραυγή,</hi> κεκραγότων 
τῶν πικραινομένων καὶ θυμουμένων καὶ ὀργιζομένων, καὶ θορυβωδέστερον λαλούντων
 καὶ προφερομένων λόγους καὶ πικρίας καὶ θυμοῦ καὶ ὀργῆς. διὸ πρὸς τοῖς 
προτέροις κ&lt;αὶ&gt; <hi rend="bold">κραυγὴν</hi> ἀσκητέον <hi rend="bold">ἀρθῆναι ἀφ' ἡμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">οἶμαι δὲ ἐνθάδε <hi rend="bold">βλασφημίαν</hi> ἣν κελεύει <hi rend="bold">ἀρθῆναι ἀφ' ἡμῶν</hi> ἣν προφέρονται 
ἀπὸ παθῶν ὀργιζόμενοι πολλάκις οἱ καὶ κατὰ τοῦ θείου τολμῶντες ἐν τῷ καιρῷ 
τῆς ὀργῆς λαλεῖν, ὅταν πᾶσα ἡ κατηγορία περὶ οὑτινοσοῦν λαμβάνηται 
αὖθις ἐν τῇ βλασφημίᾳ· βλασφημεῖν γὰρ λέγονται οἱ κακῶς λέγοντες ἐκείνους 
οὓς λέγουσι κακῶς. &lt;διὸ&gt; ἀκολούθως τοῖς περὶ πικρίας καὶ θυμοῦ καὶ ὀργῆς 
καὶ κραυγῆς λέγεται δεῖν ἀποτίθεσθαι καὶ τὴν <hi rend="bold">βλασφημίαν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ μέντοιγε καὶ τὴν βλασφημίαν τάσσοιμεν ἐπὶ πάσης φωνῆς τῆς κακῶς τὸ 
θεῖον λεγούσης, οὐ μόνον ἐκ λύπης καὶ ὀργῆς κατὰ τοὺς καιροὺς τῆς δυσαρεστήσεως
 δυσφημούντων τῶν ἀνθρώπων ἀλλὰ πολλάκις καὶ κατὰ ἄγνοιαν τοῦ περὶ 
ἀληθείας λόγου, ὡς δῆλον ἐκ τῶν παρὰ τοῖς ἑτεροδόξοις δογμάτων, βλασφημεῖ 
δ&lt;ὴ&gt; καὶ ὁ τὸν ἀληθῆ λόγον ψευδῆ ἀποφαινόμενος εἶναι ἢ τὸν ψευδῆ ἀληθῆ, 
καὶ μάλιστα περὶ Θεοῦ καὶ τῶν τοῦ Θεοῦ πραγμάτων. τίς οὖν οὕτως δόκιμος 
τραπεζίτης ὡς εἰδέναι πάντα δοκιμάζειν καὶ τὸ μὲν καλὸν κατέχειν ἀπὸ δὲ παντὸς 
εἴδους πονηροῦ ἀπέχεσθαι; 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπεὶ δέ τινες οἴονται εὐλόγως ποτὲ γίνεσθαι ὀργήν, μὴ καλῶς προστιθέντες τῷ 
εὐαγγελίῳ τὸ ‘εἰκῇ’ κατὰ τὸ ῥητόν ὃς ἂν ὀργισθῇ τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ ἔνοχος ἔσται 
τῇ κρίσει—ἀνέγνωσαν γάρ τινες ὃς ἐὰν ὀργισθῇ τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ εἰκῇ— 
δυσωπήσωμεν αὐτοὺς ἐκ τοῦ προκειμένου ῥητοῦ λέγοντ&lt;ο&gt;ς <hi rend="bold">πᾶσα πικρία καὶ 
θυμὸς καὶ ὀργὴ καὶ κραυγὴ καὶ βλασφημία ἀρθήτω ἀφ' ὑμῶν.</hi> σαφῶς γὰρ 
ἐνθάδε ἡ <hi rend="bold">πᾶσα</hi> φωνὴ κατὰ κοινοῦ ἐπὶ πάντων εἴρηται, ὡς μηδεμιᾶς <hi rend="bold">πικρίας</hi> 
συγχωρουμένης μηδὲ <hi rend="bold">θυμοῦ</hi> τινος ἐπιτρεπομένου μηδὲ <hi rend="bold">ὀργῆς</hi> τινος εὐλόγως 
συνερχομένης. καὶ ἐν τριακοστῷ ἕκτῳ ψαλμῷ, ὡς πάσης ὀργῆς ἁμαρτίας οὔσης 
(ὁμοίως δὲ καὶ θυμοῦ), λέγεται παῦσαι ἀπὸ ὀργῆς καὶ ἐγκατάλειπε θυμόν. οὐκοῦν 
οὐκ ἔστιν ποτὲ εὐλόγως ὀργισθῆναί τινι. 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ οὐ μόνον γε πᾶσαν &lt;πι&gt;κ&lt;ρ&gt;ίαν καὶ πάντα θυμὸν καὶ πᾶσαν ὀργὴν καὶ <pb/> 
πᾶσαν βλασφημίαν φιλοπονητέον ἀρθῆναι ἀφ' ἡμῶν, ἀλλὰ ταῦτα <hi rend="bold">σὺν πάσῃ 
κακίᾳ·</hi> κακίαν δὲ ἐκλαμβάνομεν ἤτοι τὴν ἐναντίαν ἕξιν τῇ ἀρετῇ ἢ τὴν πονηρίαν. </p>
</div>
<div type="Section" n="23">
<p rend="indent(1)">Eph. iv 32 <hi rend="bold">γίνεσθε δὲ εἰς ἀλλήλους χρηστοί, εὔσπλαγχνοι, χαριζόμενοι 
ἑαυτοῖς καθὼς καὶ ὁ Θεὸς ἐν Χριστῷ ἐχαρίσατο ἡμῖν.</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἡμεῖς μὲν τὸ ἐναντίον τῷ πικρῷ γλυκὺ ὠνομάσαμεν· ἔοικεν δὲ ὁ Παῦλος 
τὴν ἐναντίαν τάξιν τῇ πικρίᾳ χρηστότητα νῦν λέγειν, μεταφορικῶς ἀπὸ τῶν 
βρωμάτων· οὕτως οὖν δυνάμεθα νοεῖν τὸ <hi rend="bold">γίνεσθε εἰς ἀλλήλους χρηστοὶ</hi> ἀντὶ τοῦ 
‘εὐπρόσιτοί τινες καὶ κατὰ τὸ ἦθος γλυκεῖς τε καὶ προσηνεῖς.’ 
</p><p rend=" indent(1)">τοῦτο δὲ γίνεται, εἰ τὸ ὠμὸν καὶ ἀνηλεὲς καὶ ἀσυμπαθὲς πρὸς τὸν πλησίον 
ἀποθέμενοι <hi rend="bold">εὔσπλαγχνοι</hi> πρὸς πάντας <hi rend="bold">γινόμεθα,</hi> διὰ τούτων οὐ μόνον τοῖς πέλας 
ἀλλὰ καὶ <hi rend="bold">ἑαυτοῖς</hi> τὰ μέγιστα <hi rend="bold">χαριζόμενοι·</hi> &lt;‘χαριζόμενοι&gt; ἑαυτοῖς’ ἑτέρου 
ὄντος παρὰ τὸ ‘χαριζόμενοι ἀλλήλοις,’ ἐπείπερ ὅσα ἂν ἐν τῷ εὐεργετεῖν ποιῶμεν 
ἑτέρους καλῶς, ταῦτα καὶ διὰ τὸ τέλος καὶ διὰ τὸ συσσώμους ἡμᾶς εἶναι 
μᾶλλον εἰς ἡμᾶς ἀναφέρεται ἤπερ εἰς οὓς δοκοῦμεν εὖ πεποιηκέναι. ταῦτα δὲ 
ἑαυτοῖς χαριζόμεθα ὅσα <hi rend="bold">καὶ ὁ Θεὸς ἡμῖν ἐν Χριστῷ ἐχαρίσατο,</hi> οἱονεὶ παραδεχόμενοι
 αὐτὰ καὶ τηροῦντες καὶ μιμούμενοι τὸν χαρισάμενον καὶ τὸν τρόπον 
τοῦ χαρίζεσθαι αὐτόν. 
</p><p rend=" indent(1)">ἄλλος δέ τις μηδὲν ἡγούμενος διαφέρειν τὸ <hi rend="bold">χαριζόμενοι ἑαυτοῖς</hi> τοῦ ‘χαριζόμενοι
 ἀλλήλοις,’ ἰσοδυναμοῦν οἰήσεται λέγεσθαι τ&lt;ῷ&gt; χαριζόμενοι ἀλλήλοις 
μάλιστα διὰ τὸ <hi rend="bold">καθὼς ὁ Θεὸς ἐν Χριστῷ ἐχαρίσατο ἡμῖν,</hi> καὶ ἐνέγ&lt;ξ&gt;ει ταῦτα ἐπὶ 
τὴν ἄφεσιν τῶν ἁμαρτημάτων, λέγων δεῖν ἡμᾶς ἀφιέναι τοῖς εἰς ἡμᾶς ἁμαρτάνουσιν,
 ὡς καὶ ἡμῖν ἀφῆκε τὰ ἁμαρτήματα ὁ Θεός. πῶς δὲ ὁ Θεὸς <hi rend="bold">ἐν Χριστῷ</hi> 
ἐχαρίσατο ἡμῖν τὰ ἁμαρτήματα; ἢ ὅτι ἐν Χριστῷ ὢν ὁ πατὴρ ἀφῆκεν ἡμῖν τὰ 
παραπτώματα; <hi rend="bold">ἐν Χριστῷ</hi> δὲ <hi rend="bold">ἐχαρίσατο ἡμῖν</hi> καὶ τὰ ἀγαθά, εἴ γε ἐν Χριστῷ 
σοφία ἐστὶν ἣν ἐχαρίσατο ἡμῖν καὶ ἀλήθεια καὶ δικαιοσύνη. </p>
</div>
<div type="Section" n="24">
<p rend="indent(1)">Eph. v 3, 4 <hi rend="bold">[πορνεία δὲ καὶ ἀκαθαρσία πᾶσα ἢ πλεονεξία μηδὲ ὀνομαζέσθω 
ἐν ὑμῖν, καθὼς πρέπει ἁγίοις, καὶ αἰσχρότης καὶ μωρολογία ἢ εὐτραπελία, ἃ 
οὐκ ἀνῆκεν, ἀλλὰ μᾶλλον εὐχαριστία.]</hi> <pb/> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἡ μὲν πρὸς πόρνην κοινωνία κατὰ τὸ ἔθος τῆς γραφῆς <hi rend="bold">πορνεία</hi> ὀνομάζεται· 
<hi rend="bold">πᾶσα</hi> δὲ ἡ κατὰ τὸν τόπον τῶν σαρκικῶν γαργαλισμῶν ἁμαρτία, οὐ μόνον 
κατὰ τὰς μοιχείας καὶ παιδοφθορίας ἀλλὰ καὶ κατὰ τὰ ἄλλα ὅσα ἐπενόησεν ἡ 
ἀνθρωπίνη ἀκολασία ἐν διαφόροις καὶ παντοδαπαῖς παρατριβαῖς, <hi rend="bold">ἀκαθαρσία</hi> 
γενικῶς ὠνόμασται. τὴν <hi rend="bold">πλεονεξίαν</hi> δὲ ἤτοι ἁπλούστερον ἐκδεκτέον, ἤ, ὡς ἐν 
ἄλλοις παρεστήσαμεν, τὴν μοιχείαν, ὅτε καὶ ἐχρησάμεθα τῷ μὴ ὑπερβαίνειν 
καὶ πλεονεκτεῖν ἕκαστον τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ. 
</p><p rend=" indent(1)">πᾶσαν δὲ τὴν ἀκαθαρσίαν δεῖ φυλάξασθαι, ἐπεὶ τοῦτο <hi rend="bold">πρέπει ἁγίοις. 
αἰσχρότης</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δέ τις ἔστι καθ' ἕκαστον εἶδος ἀκολασίας· καὶ ὁμοίως γε <hi rend="bold">αἰσχρότης</hi> 
ἐστὶ καὶ <hi rend="bold">ἀκαθαρσία·</hi> ἐμφαίνει γὰρ καὶ τὸ ἀκάθαρτον καὶ τὸ αἰσχρὸν ἑκάστη 
πρᾶξις ἡ κατὰ τὸν τόπον τῆς εἰς τὸ ἀποκρίνειν ἐνεργείας· ταῦτα δὲ ἐπὶ τῶν 
παρὰ φύσιν λεκτέον, οὐκ ἐπὶ τοῦ γάμου. 
</p><p rend=" indent(1)">ἴδωμεν δὲ τίς καὶ ἡ <hi rend="bold">μωρολογία,</hi> ἣν καὶ αὐτὴν <hi rend="bold">οὐδὲ ὀνομάζεσθαι χρὴ ἐν</hi> τοῖς 
<hi rend="bold">ἁγίοις.</hi> ὁ μὲν οὖν τις φήσει, ἁπλούστερον τὴν λέξιν ἐξειληφώς, μωρολογίαν εἶναι 
τὴν ἀσκουμένην ὑπὸ τῶν βωμολόχων καὶ γελωτοποιῶν. ὅρα δὲ εἰ μὴ μωρολογεῖν
 λεκτέον καὶ τοὺς ὁτιδήποτε σοφίας καὶ συνέσεως ἠλλοτριωμένους πάντας, 
καὶ μωρὸν ἐν τοῖς δογματιζομένοις ὑπ' αὐτῶν. 
</p><p rend=" indent(1)">δόξει δὲ συνᾴδειν τῷ ἁπλούστερον ἐκδέξασθαι τὴν μωρολογίαν ἡ ἐπιφερομένη 
αὐτῇ <hi rend="bold">εὐτραπελία,</hi> ἥντινα ἡ τῶν ἰδιωτῶν συνήθεια τάσσει &lt;ἐ&gt;π&lt;ὶ&gt; τῶν οὐ μόνον 
ἀπὸ μωρολογίας ἀλλὰ καὶ ἀφ' οἱασδήποτε αἰτίας γέλωτα κινούντων. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">οὐκ ἀνῆκε</hi> δὲ τοῖς <hi rend="bold">ἁγίοις</hi> οὐδὲ αὕτη, <hi rend="bold">ἀλλὰ μᾶλλον</hi> ἡ ἐν πᾶσι πρὸς Θεὸν <hi rend="bold">εὐχαριστία,</hi>
 ἤγουν <hi rend="bold">εὐχαριστία</hi> καθ' ἣν εὐχαρίτους καὶ χαρίεντάς τινάς φαμεν. μωρόλογον
 μὲν οὖν καὶ εὐτράπελον οὐ δεῖ εἶναι, εὐχάριτον δὲ καὶ χαρίεντα· καὶ 
ἐπεὶ ἀσύνηθές ἐστι τὸ εἰπεῖν ‘ἀλλὰ μᾶλλον εὐχαριτία,’ τάχα ἀντὶ τούτου ἐχρήσατο
 τῇ ἐπ' ἄλλου κειμένῃ λέξει καὶ εἶπεν, <hi rend="bold">ἀλλὰ μᾶλλον εὐχαριστία.</hi> καὶ 
μήποτε ἔθος ἐστὶ τῷ ὀνόματι τῆς ‘εὐχαριστίας’ καὶ τοῦ ‘εὐχαρίστου’ τοὺς ἀπὸ 
Ἑβραίων χρῆσθαι ἀντὶ τῆς ‘εὐχαριτίας’ καὶ ‘εὐχαρίτου’· τοιοῦτο δὲ ἐνομίσαμεν 
εἶναι καὶ τὸ ἐν Παροιμίαις οὕτως εἰρημένον γυνὴ εὐχάριστος ἐγείρει ἀνδρὶ δόξαν 
ἀντὶ τοῦ ‘εὐχάριτος γυνή’· βιάζεσθαι δὲ ἂν ἐδόξαμεν τὸ γυνὴ εὐχάριστος ἀντὶ <pb/> 
τοῦ ‘εὐχάριτος’ ἐκλαμβάνοντες, εἰ μὴ αἱ λοιπαὶ ἐκδόσεις συνῇδον ταύτῃ τῇ 
ἐκδοχῇ. ὁ μὲν γὰρ Ἀκύλας οὕτως ἡρμήνευσεν γυνὴ χάριτος ἀντέχεται δόξης, 
Θεοδοτίων δὲ καὶ Σύμμαχος γυνὴ χάριτος ἀνθέξεται δόξης. 
</p><p rend=" indent(1)">[v 5] <hi rend="bold">τοῦτο γάρ ἐστε γινώσκοντες, ὅτι πᾶς πόρνος ἢ ἀκάθαρτος ἢ 
πλεονέκτης, ὅς ἐστιν εἰδωλολάτρης, οὐκ ἔχει κληρονομίαν ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ 
Χριστοῦ καὶ Θεοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">παρατηρητέον ὅτι ἓξ ἀπαγορεύσας ἁμαρτήματα, πορνείαν καὶ ἀκαθαρσίαν 
καὶ πλεονεξίαν καὶ αἰσχρότητα καὶ μωρολογίαν καὶ εὐτραπελίαν, οὐ κατὰ τὰ ἓξ 
ἐπιφέρει ὥστε τὸν ἐνεχόμενόν τινι αὐτῶν <hi rend="bold">μὴ ἔχειν κληρονομίαν ἐν τῇ βασιλείᾳ 
τοῦ Χριστοῦ καὶ Θεοῦ,</hi> ἀλλὰ τρία, λέγω δὲ πορνείαν καὶ ἀκαθαρσίαν πᾶσαν καὶ 
πλεονεξίαν. εἰ γὰρ <hi rend="bold">μὴ εἶχον κληρονομίαν ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ Χριστοῦ καὶ 
Θεοῦ</hi> καὶ ὁ μωρολογίᾳ καὶ εὐτραπελίᾳ ἔνοχος, ὠμότερον ἄν τινι ἐφαίνετο τὸ 
κατὰ τὴν κρίσιν ἐπὶ μηδενὶ συγγινώσκουσαν τῇ ἀσθενεῖ ἡμῶν φύσει. ἄλλως 
μὲν γὰρ οὐδὲ ταῦτα ἀνῆκεν, πλὴν οὐχ ὥστε πραττομένων αὐτῶν ἐκπίπτειν τινὰ 
<hi rend="bold">τῆς κληρονομίας τοῦ Χριστοῦ καὶ Θεοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">λείπει καὶ περὶ τῆς αἰσχρότητος ἐπιστῆσαι. δόξαις ἄρ' ἂν εὔλογον εἶναι 
τὸ λέγεσθαι <hi rend="bold">πᾶς πόρνος ἢ ἀκάθαρτος ἢ πλεονέκτης</hi> ἢ αἰσχρὸς <hi rend="bold">οὐκ ἔχει 
κληρονομίαν ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ Χριστοῦ καὶ Θεοῦ.</hi> ἀλλὰ μήποτε ἡ αἰσχρότης 
ἐστὶν ἐν τῷ κατὰ τὸ κρυπτὸν μόνον παθητικῶς μεμολυσμένῳ, ᾗ καὶ πυρωθείς 
τις ἀνέστειλεν τὴν ἐπὶ τὴν πορνείαν ἢ τὴν ἐπὶ τὴν ἀκαθαρσίαν ὁρμήν. καὶ ἐν 
τοῖς ἀνωτέρω δὲ τὰ μὲν κωλύοντα <hi rend="bold">κληρονομίαν</hi> ἔχειν <hi rend="bold">ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ Χριστοῦ 
καὶ Θεοῦ</hi> κατ' ἰδίαν ὀνομάσας φησὶ <hi rend="bold">μηδὲ ὀνομαζέσθω ἐν ὑμῖν,</hi> εἶτα ἐν ἰδίᾳ χώρᾳ 
διῃρημένῃ ἀπὸ τῶν προτέρων ἐπήνεγκε τὴν αἰσχρότητα καὶ μωρολογίαν καὶ 
εὐτραπελίαν. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπειδὴ δὲ ἐν τοῖς ἀνωτέρω ὑπενοήσαμεν τὴν πλεονεξίαν τετάχθαι ἐπὶ τῆς 
μοιχείας, ζητ&lt;ῶ&gt;μεν ἐκ τοῦ <hi rend="bold">ἢ πλεονέκτης ὅ ἐστιν εἰδωλολάτρης,</hi> πότερον ἀνατρέπεται
 ἐκείνη ἡ ἐκδοχὴ ἢ ἔτι δύναται χώραν ἔχειν. εὕρομεν δὴ πολλαχοῦ 
τῶν προφητῶν τὴν εἰδωλολατρίαν πορνείαν ὠνομασμένην, ἐν τῷ ἐπόρνευον 
ὀπίσω τῶν εἰδώλων αὐτῶν. δύναται δέ τις καὶ τὴν πορνείαν τάξαι ἐπὶ τῆς 
εἰδωλολατρίας ἐκ τοῦ λέγειν πνεύματι πορνείας ἐπλανήθησαν. ἐὰν δὲ <hi rend="bold">πλεονέκτης</hi> 
ᾖ ὁ ὅθεν μὴ δεῖ περιποιῶν ἑαυτῷ ἀργύριον, εἰδωλολατρία λέγεται ἡ πλεονεξία 
οἱονεὶ λατρευόντων τοῖς ἐγγεγραμμένοις εἰδώλοις ἐν τοῖς ἀργυρίοις τῶν ἀγαπώντων
 τὸ ἀργύριον, οἱονεὶ γὰρ οὗτοι συναγαπῶσι τοῖς ἀργυρίοις καὶ τὰ ἐν αὐτοῖς 
ἐντετυπωμένα εἴδωλα· οἶμαι δέ που καὶ τὴν φιλαργυρίαν εἰδωλολατρίαν ὠνομάσθαι
 παρὰ τῷ ἀποστόλῳ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Section" n="25">
<p rend="indent(1)">Eph. v 6 <hi rend="bold">[μηδεὶς ὑμᾶς ἀπατάτω κενοῖς λόγοις, διὰ τοῦτο γὰρ ἔρχεται ἡ 
ὀργὴ τοῦ Θεοῦ ἐπὶ τοὺς υἱοὺς τῆς ἀπειθείας.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">κενοὺς</hi> ἔοικε φάσκειν <hi rend="bold">λόγους</hi> τοὺς διά τινος πιθανότητος ἀνατρέπειν θέλοντας 
τὸν περὶ τῶν προσαγομένων τοῖς κακῶς βεβιωκόσι κολάσεων λόγον· <hi rend="bold">ἀπάτης</hi> 
γ' οὖν φησιν εἶναι τοὺς τοιούτους λόγους καὶ κενούς, τῷ πάντως <hi rend="bold">ἔρχεσθαι τὴν</hi> 
λεγομένην <hi rend="bold">ὀργὴν τοῦ Θεοῦ ἐπὶ τοὺς υἱοὺς τῆς ἀπειθείας. 
ἀπειθείας</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δὲ <hi rend="bold">υἱοὺς</hi> ὀνομάζει τοὺς ἀπειθεῖς, οἱονεὶ τῆς κατὰ τὴν ἀπείθειαν 
κακίας μητρὸς γινομένης καὶ γεννώσης αὐτοὺς ἔχοντας οἱονεὶ τὸν τῆς μητρὸς 
χαρακτῆρα· οὕτως καὶ υἱοὺς καὶ τέκνα πορνείας καὶ υἱοὺς θανάτου καὶ υἱοὺς 
γεέννης καὶ ἄλλα τούτοις παραπλήσιά ἐστι πολλαχοῦ τῶν γραφῶν εὑρεῖν. 
</p><p rend=" indent(1)">[v 7] <hi rend="bold">μὴ οὖν γίνεσθε συμμέτοχοι αὐτῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τηρήσεις τὴν ‘μέτοχος’ καὶ ‘συμμέτοχος’ φωνήν· μήποτε ὁ μὲν μέτοχος 
ἐπὶ κρείττονος εἴρηται, ὁ δὲ συμμέτοχος ἐπὶ χείρονος, οἷον διὰ τοῦτο ἔχρισέ σε ὁ 
θεὸς ὁ θεός σου ἔλαιον ἀγαλλιάσεως παρὰ τοὺς μετόχους σου, καὶ μέτοχοι γὰρ Χριστοῦ 
γεγόναμεν, ἐάνπερ τὴν ἀρχὴν τῆς ὑποστάσεως μέχρι τέλους βεβαίαν κατάσχωμεν. 
οὐ μέμνημαι δὲ ἀλλαχοῦ παρὰ τὴν ἐνεστηκυῖαν λέξιν τὸν ‘συμμέτοχον’ 
εἰρῆσθαι, πλὴν φανερὸν ἐνταῦθα ὅτι ἐπὶ χειρόνων ἐστὶν ὁ συμμέτοχος. 
</p><p rend=" indent(1)">[v 8] <hi rend="bold">ἦτε γάρ ποτε σκότος, νῦν δὲ φῶς ἐν Κυρίῳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ δυνατὸν τὸ <hi rend="bold">ποτὲ σκότος</hi> μεταβαλὸν γενέσθαι <hi rend="bold">φῶς,</hi> οὐκ εἰσὶν ἀπολλύμεναι 
φύσεις. 
</p><p rend=" indent(1)">ὥσπερ δὲ οἱ δίκαιοι φῶς εἰσι τοῦ κόσμου, οὕτως οἱ ἀσεβεῖς σκότος ἂν 
εἶναι λέγοιντο· καὶ οἱ μὲν δίκαιοι φῶς ὄντες ἐν φωτὶ ὄψονται φῶς, οἱ δὲ 
ἄδικοι σκότος τυγχάνοντες λαός εἰσι καθήμενος ἐν σκότει μηδὲν βλέποντες. 
</p><p rend=" indent(1)">ἀπὸ δὲ τῶν καρπῶν ἐπιγνωσόμεθα τοὺς ὄντας φῶς ἢ σκότος· πᾶς μὲν γὰρ ὁ 
φαῦλα πράσσων μισεῖ τὸ φῶς, καὶ μὴ ἐρχόμενος πρὸς τὸ φῶς σκότος ἐστὶ καὶ υἱὸς 
σκότους καὶ νυκτός· ὁ δὲ ποιῶν τὴν ἀλήθειαν ἐρχόμενος πρὸς τὸ φῶς φῶς ἐστι 
καὶ υἱὸς φωτὸς καὶ ἡμέρας. 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς τούτοις ἐπιστήσεις εἰ μὴ ὡς ὄντων τινῶν φώτων ἀλλ' οὐκ <hi rend="bold">ἐν κυρίῳ</hi> 
λέγεται περὶ τῶν δικαίων τὸ <hi rend="bold">νῦν δὲ φῶς ἐν κυρίῳ·</hi> καὶ μάλιστά γε τοῖς πεφωτισμένοις
 ἐν φωτὶ γνώσεως Ἐφεσίοις ἔπρεπε λέγεσθαι τὸ <hi rend="bold">νῦν δὲ φῶς ἐν κυρίῳ.</hi> <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 8] <hi rend="bold">ὡς τέκνα φωτὸς περιπατεῖτε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">εἴπερ ὁ Θεὸς φῶς ἐστι καὶ σκοτία ἐν αὐτῷ οὐκ ἐστὶν οὐδεμία, τὰ τέκνα τοῦ Θεοῦ 
<hi rend="bold">τέκνα</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">φωτός.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 9] <hi rend="bold">ὁ γὰρ καρπὸς τοῦ φωτὸς ἐν πάσῃ ἀγαθωσύνῃ καὶ δικαιοσύνῃ καὶ 
ἀληθείᾳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς τοὺς διαχωρίζοντας τὸν δίκαιον ἀπὸ τοῦ ἀγαθοῦ, καὶ οἰομένους τὸν μὲν 
δημιουργὸν εἶναι δίκαιον ὃν δὲ οἴονται ὑπὲρ αὐτὸν ἀγαθὸν Θεόν, χρήσιμα τὰ 
ῥητά· ἐπείπερ <hi rend="bold">ὁ τοῦ φωτὸς καρπὸς</hi> καὶ <hi rend="bold">ἐν ἀγαθωσύνῃ</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">καὶ</hi> ἐν <hi rend="bold">δικαιοσύνῃ 
καὶ</hi> ἐν <hi rend="bold">ἀληθείᾳ.</hi> ὅπου οὖν ἀγαθωσύνη ἐκεῖ δικαιοσύνη, καὶ ὅπου ἀλήθεια ἐκεῖ 
δικαιοσύνη. παρὰ δὲ τῷ ἀγαθῷ πατρὶ ἀγαθωσύνη καὶ ἀλήθεια· παρ' αὐτῷ ἄρα 
καὶ οὐ παρ' ἄλλῳ ἐστὶν ἡ δικαιοσύνη. ἐπιστήσεις δὲ αὐτοὺς καὶ ἐκ τοῦ τὸν 
Χριστὸν εἶναι δικαιοσύνην. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐν μὲν οὖν τῷ εὐεργετικῷ ἐμφαίνεται ἡ <hi rend="bold">ἀγαθωσύνη,</hi> ἐν δὲ τῷ κατ' ἀξίαν ἀπονεμητικῷ
 ἡ <hi rend="bold">δικαιοσύνη,</hi> ἐν δὲ τῷ ἐπιστημονικῷ τοῦ τῶν ὅλων λόγου ἡ <hi rend="bold">ἀλήθεια.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 10] <hi rend="bold">δοκιμάζοντες τί ἐστὶν εὐάρεστον τῷ Κυρίῳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">χρεία τοῦ μετὰ βουλῆς πάντα ποιεῖν, ἵνα περισκοποῦντες ἕκαστον τῶν 
πρακτέων ἀπὸ ἐξετάσεως τὰ μὲν <hi rend="bold">δοκιμαστὰ</hi> καὶ <hi rend="bold">εὐάρεστα τῷ</hi> Θεῷ παραδεξώμεθα
 ὡς δόκιμοι τραπεζῖται, τὰ δὲ ἀδόκιμα καὶ δυσάρεστα αὐτῷ ἀποσειώμεθα.
 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπεὶ δὲ ἀπήρτηται τὰ τῆς φράσεως, δοκεῖ μοι οὕτως ἂν ἀποκαταστῆναι, 
<hi rend="bold">μὴ οὖν γίνεσθε συμμέτοχοι αὐτῶν, δοκιμάζοντες τί ἐστὶν εὐάρεστον τῷ Κυρίῳ.</hi> 
εἰ καὶ <hi rend="bold">ἦτέ ποτε σκότος, νῦν δὲ φῶς</hi> ὄντες <hi rend="bold">ἐν Κυρίῳ ὡς τέκνα φωτὸς περιπατεῖτε,</hi> 
τοὺς <hi rend="bold">καρποὺς</hi> ἐπιδεικνύμενοι <hi rend="bold">τοῦ φωτὸς ἐν πάσῃ ἀγαθωσύνῃ καὶ δικαιοσύνῃ 
καὶ ἀληθείᾳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 11<hi rend="italic">a</hi>] <hi rend="bold">καὶ μὴ συγκοινωνεῖτε τοῖς ἔργοις τοῖς ἀκάρποις τοῦ σκότους.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ ἐν ἄλλοις τὸ μὲν τοῦ <hi rend="bold">καρποῦ</hi> ὄνομα ἔταξεν ἐπὶ τοῦ πνεύματος τὸ δὲ τοῦ 
<hi rend="bold">ἔργου</hi> ἐπὶ τῆς σαρκός, εἰπὼν φανερὰ δέ ἐστι τὰ ἔργα τῆς σαρκός, ἅτινά ἐστι 
πορνεία καὶ τὰ ἑξῆς, ὁ δὲ καρπὸς τοῦ πνεύματός ἐστιν ἀγάπη χαρὰ εἰρήνη καὶ τὰ 
ἑξῆς. νῦν μέντοιγε <hi rend="bold">τὰ τοῦ σκότους ἔργα ἄκαρπα</hi> εἶναί φησιν, οἷς <hi rend="bold">κοινωνεῖ</hi> 
ὁ ποιῶν αὐτά. 
</p><p rend=" indent(1)">[v 11<hi rend="italic">b</hi>] <hi rend="bold">μᾶλλον δὲ καὶ ἐλέγχετε.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐν ταῖς ἐντολαῖς εἶναι νομιστέον καὶ τὸ <hi rend="bold">ἐλέγχειν·</hi> ὅπερ ποιήσει ὁ μὴ 
ἀκουσόμενος ἄν, ὑποκριτὰ ἔκβαλε πρῶτον ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ σου τὴν δοκὸν καὶ 
τότε διαβλέψεις ἐκβαλεῖν τὸ κάρφος ἐκ τοῦ ὀφθαλμοῦ τοῦ ἀδελφοῦ σου. διόπερ 
καὶ οἱ προφῆται, μηδαμῶς ἐλέγχοις ὑπεύθυνοι τυγχάνοντες, ἤλεγχον τοὺς 
ἁμαρτάνοντας. <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 12] <hi rend="bold">τὰ γὰρ κρυφῆ γινόμενα ὑπ' αὐτῶν αἰσχρόν ἐστι καὶ λέγειν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τίνων <hi rend="bold">αὐτῶν</hi>; οὐ πάνυ σαφῶς προεῖπεν· εἰ μὴ ἄρα τις ἀναφέρῃ ἐπὶ τοὺς 
<hi rend="bold">υἱοὺς τῆς ἀπειθείας</hi> τὴν λέξιν, ὥστε οὕτως αὐτὴν ἔχειν <hi rend="bold">τὰ γὰρ κρυφῆ γινόμενα 
ὑπὸ</hi> τῶν υἱῶν τῆς ἀπειθείας <hi rend="bold">αἰσχρόν ἐστι καὶ λέγειν,</hi> ἅτινα ἦν <hi rend="bold">πορνεία</hi> καὶ 
<hi rend="bold">ἀκαθαρσία.</hi> </p>
</div>
<div type="Section" n="26">
<p rend="indent(1)">Eph. v 13 <hi rend="bold">[τὰ δὲ πάντα ἐλεγχόμενα ὑπὸ τοῦ φωτὸς φανεροῦνται· πᾶν γὰρ 
τὸ φανερούμενον φῶς ἐστιν. διὸ λέγει, Ἔγειρε ὁ καθεύδων καὶ ἀνάστα ἐκ τῶν 
νεκρῶν, καὶ ἐπιφαύσει σοι ὁ χριστός.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπείπερ τὰ <hi rend="bold">ἐλεγχόμενα</hi> ἔργα τοῦ σκότους <hi rend="bold">ὑπὸ τοῦ φωτὸς φανεροῦται,</hi> 
μεταβαλλόντων τῶν ἐλεγχομένων εἰς <hi rend="bold">φῶς,</hi> λέγεται τοῖς καθεύδουσι καὶ ἐν 
νεκρότητι τυγχάνουσιν ἐκ τοῦ <hi rend="bold">τὰ ἄκαρπα ἔργα τοῦ σκότους</hi> πεποιηκέναι 
τὸ <hi rend="bold">ἔγειρε ὁ καθεύδων καὶ ἀνάστα ἐκ τῶν νεκρῶν καὶ ἐπι&lt;φ&gt;αύσει σοι ἁ 
χριστός.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ζητήσαι δ' ἄν τις, τίς <hi rend="bold">λέγει</hi> κατὰ τὸ ἐνθάδε γεγραμμένον <hi rend="bold">διὸ λέγει 
Ἔγειρε ὁ καθεύδων καὶ ἀνάστα ἐκ τῶν νεκρῶν.</hi> ὁ μὲν οὖν τις φήσει ἔν τινι 
τῶν προφητῶν ἀνεγνωκότα ταῦτα τὸν ἀπόστολον ἐνθάδε αὐτὸν ἀναγεγραφέναι. 
ἕτερος δὲ αὐτὸν τὸν ἀπόστολον προσωποποιεῖν τινα ἐκ τοῦ πνεύματος λεγόμενα 
εἰς προτροπὴν τὴν ἐπὶ μετάνοιαν. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔτι δὲ ζητήσεις, πῶς τῷ αὐτῷ λέγεται ὡς μὲν ζῶντι καὶ καθεύδοντι <hi rend="bold">ἔγειρε 
ὁ καθεύδων,</hi> ὡς δὲ τεθνηκότι τὸ <hi rend="bold">ἀνάστα ἐκ τῶν νεκρῶν.</hi> μήποτ' οὖν ἐπείπερ 
ἔστι καὶ πνεῦμα τοῦ ἀνθρώπου τὸ ἐν αὐτῷ, ὅπερ ἐπὶ κρείττονος τετηρήκαμεν 
λέγεσθαι, ἔστι δέ τι καὶ δεύτερον ἡ ψυχὴ τὸ καὶ νόσου καὶ θανάτου ἐκ τῶν 
ἁμαρτημάτων δεκτικόν, τὸ μὲν <hi rend="bold">ἔγειρε ὁ καθεύδων</hi> λέγεται διὰ τὸ πνεῦμα, τὸ δὲ 
<hi rend="bold">ἀνάστα ἐκ τῶν νεκρῶν</hi> διὰ τὴν ψυχήν· ἐπείπερ ψυχὴ ἡ ἁμαρτάνουσα αὕτη 
ἀποθανεῖται, τοῦ δὲ πνεύματος οὐδαμοῦ εὕρομεν θάνατον. 
</p><p rend=" indent(1)">φῶς δὲ ὢν ἀληθινὸν ὁ χριστός <hi rend="bold">ἐπιφαύσει</hi> τῷ ἐγειρομένῳ ἀπὸ ὕπνου καὶ 
ἀναστάντι <hi rend="bold">ἐκ νεκρῶν.</hi> </p>
</div>
<div type="Section" n="27">
<p rend="indent(1)">Eph. v 15—17 <hi rend="bold">βλέπετε οὖν ἀκριβῶς πῶς περιπατεῖτε, μὴ ὡς ἄσοφοι ἀλλ' 
ὡς σοφοί, ἐξαγοραζόμενοι τὸν καιρὸν ὅτι αἱ ἡμέραι πονηραί εἰσιν. διὰ τοῦτο 
μὴ γίνεσθε ἄφρονες, ἀλλὰ συνιέντες τί τὸ θέλημα τοῦ Κυρίου.</hi> <pb/> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ <hi rend="bold">δοκιμάζων</hi> καθ' ἕκαστον ὧν λέγει καὶ πράττει καὶ ἐννοεῖ τὸ <hi rend="bold">εὐάρεστον 
τῷ Κυρίῳ,</hi> δυνήσεται καὶ <hi rend="bold">βλέπειν ἀκριβῶς</hi> ἐκ τῆς πολλῆς προσοχῆς <hi rend="bold">πῶς 
περιπατήσει,</hi> ὁ δὲ βλέπων ἀκριβῶς πῶς περιπατήσει πάντως ἐστὶ <hi rend="bold">σοφός.</hi> καὶ 
ἐπεὶ πρόθεσίν τινες ἔχουσι χρηστοτέραν, οὐ <hi rend="bold">σοφοὶ</hi> δὲ τυγχάνοντες θέλουσι 
βλέπειν ἀκριβῶς πῶς περιπατοῦσι, προσέθηκε τὸ <hi rend="bold">μὴ ὡς ἄσοφοι ἀλλ' ὡς σοφοί·</hi> 
σοφίας δὲ ἔργον τὸ <hi rend="bold">βλέπειν ἀκριβῶς</hi> καὶ τὰ ἠθικά. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἐξαγοραζόμενοι τὸν καιρὸν ὅτι αἱ ἡμέραι πονηραί εἰσιν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">οἱονεὶ ἑαυτοῖς <hi rend="bold">τὸν καιρὸν</hi> ὠνούμενοι, ἔχοντα ὡς πρὸς τὸν ἀνθρώπινον βίον 
<hi rend="bold">πονηρὰς ἡμέρας.</hi> ὅτε οὖν εἴς τι δέον τὸν καιρὸν καταναλίσκομεν, ὠνησάμεθα 
αὐτὸν καὶ <hi rend="bold">ἀντηγοράσαμεν</hi> ἑαυτοῖς ὡσπερεὶ πεπραμένον τῇ τῶν ἀνθρώπων κακίᾳ· 
οὐδεὶς δὲ βιωτικώτερον ζῶν καὶ ἐν φροντίσιν ἢ μερίμναις τυγχάνων ἐώνηται 
ἑαυτῷ <hi rend="bold">τὸν καιρόν,</hi> ἀλλ' ὁ μόνος εἴς τι δέον καὶ τὴν κτῆσιν τοῦ μακαρίου βίου 
ἀναλίσκων αὐτόν. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἐξαγοραζόμενοι</hi> δὲ <hi rend="bold">τὸν καιρὸν</hi> ὄντα <hi rend="bold">ἐν ἡμέραις πονηραῖς</hi> οἱονεὶ μεταποιοῦμεν 
τὰς πονηρὰς ἡμέρας εἰς ἀγαθάς, καὶ ὡσπερεὶ ἑαυτοῖς ποιοῦμεν αὐτὰς εἶναι οὐ 
τοῦ ἐνεστῶτος αἰῶνος ἡμέρας πονηρὰς ἀλλὰ τοῦ μέλλοντος αἰῶνος ἡμέρας 
ἀγαθάς. 
</p><p rend=" indent(1)">⟦[v. 17] <hi rend="bold">διὰ τοῦτο μὴ γίνεσθε ἄφρονες ἀλλὰ συνιέντες τί τὸ θέλημα τοῦ 
Κυρίου. 
διὰ</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> ποῖον <hi rend="bold">τοῦτο,</hi> ἢ τὸ βλέπειν ἀκριβῶς πῶς περιπατεῖτε μὴ ὡς ἄσοφοι ἀλλ' 
ὡς σοφοί, <hi rend="bold">μὴ γίνεσθε ἄφρονες</hi>; εἰ γὰρ ἔσεσθε ἄφρονες, ἀκριβῶς οὐ περιπατήσετε
 οὐδὲ ὡς σοφοί. 
</p><p rend=" indent(1)">προστάσσει δὲ αὐτοῖς <hi rend="bold">τὸ τοῦ Κυρίου</hi> ἐξετάζειν <hi rend="bold">θέλημα</hi> καὶ <hi rend="bold">συνιέναι</hi> αὐτό, ἵν' 
ὅπου τι περὶ τοῦ πράττειν καταλάβοιεν, αὐτὸ πράττωσιν ὡς <hi rend="bold">θέλημα Κυρίου,</hi> 
ὅπου δὲ πάσχ&lt;ω&gt;σι φέρ&lt;ω&gt;σιν αὐτὸ ὡς θελήματι γινόμενον Κυρίου.⟧ </p>
</div>
<div type="Section" n="28">
<p rend="indent(1)">Eph. v 18 <hi rend="bold">καὶ μὴ μεθύσκεσθε οἴνῳ ἐν ᾧ ἐστὶν ἀσωτία, ἀλλὰ πληροῦσθε ἐν 
πνεύματι.</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">δύναται μὲν καὶ ἁπλούστερον ταῦτα νοεῖσθαι, <hi rend="bold">ἀσωτίας</hi> οὔσης ἐν τῇ χρήσει 
τοῦ <hi rend="bold">μεθύειν</hi> ποιοῦντος <hi rend="bold">οἴνου.</hi> δύναται δὲ καὶ <hi rend="bold">οἶνος ἐν ᾧ ἐστὶν ἀσωτία</hi> νοεῖσθαι <pb/> 
περὶ οὗ ἐν ᾠδῇ μεγάλῃ λέγεται θυμὸς δρακόντων ὁ οἶνος αὐτῶν καὶ θυμὸς ἀσπίδων 
ἀνίατος, ὅντινα πάντες οἱ ἐξιστάμενοι καὶ <hi rend="bold">μεθύοντες</hi> τὸν λογισμὸν πίνουσι 
πολλὴν ἔχοντα τὴν <hi rend="bold">ἀσωτίαν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">πρὸς ἀντιδιαστολὴν δὲ ἐκείνου τοῦ <hi rend="bold">οἴνου</hi> τοῦ <hi rend="bold">μεθύσκοντος ἐν ᾧ ἐστὶν ἀσωτία</hi> 
ἐναντίος νοεῖται ὁ <hi rend="bold">πεπληρωμένος πνεύματι</hi> καὶ πᾶν ὃ χωρεῖ τοῦ θειοτέρου 
λαμβάνων. πολλάκις δὲ τετηρήκαμεν τ&lt;ὸ&gt; ὄνομα τοῦ ‘πνεύματος’ χωρὶς 
προσθήκης γεγραμμένον ὅτι ἐπὶ κρείττονος εἴρηται, ὅπερ καὶ ἐνθάδε σημαίνεται.
 </p>
</div>
<div type="Section" n="29">
<p rend="indent(1)">Eph. v 19 <hi rend="bold">[λαλοῦντες ἑαυτοῖς ψαλμοῖς καὶ ὕμνοις καὶ ᾠδαῖς πνευματικαῖς, 
ᾄδοντες καὶ ψάλλοντες ἐν τῇ καρδίᾳ ὑμῶν τῷ Κυρίῳ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">οἱ μὲν <hi rend="bold">ὕμνοι</hi> δύναμιν καὶ θειότητα καταγγέλλουσι τοῦ Θεοῦ, καὶ εἴη ἂν 
ὁ ἐπιστήμων τοῦ θεολογεῖν ἐν <hi rend="bold">ὕμνοις πνευματικοῖς·</hi> τάχα δὲ ὁ περὶ τῶν 
πρακτέων διαλαμβάνων καὶ τῶν οἷς δεῖ ἐνεργεῖν διὰ τοῦ ὡς ψαλτηρίου ὀργάνου 
σωματικοῦ ἡμῶν, οὗτος ἐν <hi rend="bold">ψαλμοῖς</hi> ἐστι <hi rend="bold">πνευματικοῖς·</hi> ὁ δὲ ἄλλως 
φυσιολογῶν περὶ τῆς τοῦ κόσμου τάξεως καὶ τῶν λοιπῶν δημιουργημάτων, 
οὗτος ἐν <hi rend="bold">ᾠδαῖς πνευματικαῖς.</hi> καὶ χρή γε <hi rend="bold">ᾄδειν</hi> κατὰ τὴν φυσιολογίαν καὶ 
<hi rend="bold">ψάλλειν</hi> κατὰ τὴν περὶ τῶν ἠθῶν διέξοδον <hi rend="bold">τῷ Κυρίῳ</hi> διακείμενον γνησίως 
πρὸς τὰ λεγόμενα· τοῦτο γάρ ἐστι τὸ <hi rend="bold">ψάλλειν καὶ ᾄδειν τῇ καρδίᾳ τῷ 
Κυρίῳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 20] <hi rend="bold">εὐχαριστοῦντες πάντοτε ὑπὲρ πάντων ἐν ὀνόματι τοῦ Κυρίου ἡμῶν 
Ἰησοῦ Χριστοῦ τῷ Θεῷ καὶ πατρί.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ ἐν τῇ πρὸς Θεσσαλονικεῖς προτέρᾳ φησί πάντοτε χαίρετε ἀδιαλείπτως 
προσεύχεσθε ἐν παντὶ εὐχαριστεῖτε. ταύτην δὴ τηρήσει τὴν ἐντολὴν ὁ διειληφὼς 
περὶ τῆς προνοίας φθανούσης καὶ ἐπὶ τὰ βʹ ἀσσαρίων πωλούμενα πέντε στρουθία 
ὧν ἓν οὐ πίπτει εἰς παγίδα χωρὶς τοῦ ἐν οὐρανοῖς πατρός. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ δὲ ἐν παντὶ εὐχαριστεῖν καὶ <hi rend="bold">ὑπὲρ πάντων</hi> εὐχαριστεῖν ἐστιν· οὐκοῦν καὶ 
ἐπὶ ταῖς περιστάσεσιν εὐχαριστητέον, ἐπείπερ καὶ αὗται τῶν ἐφ' οἷς δεῖ 
εὐχαριστεῖν εἰσιν· καὶ ὥσπερ δεῖ εὐχαριστεῖν τὸν ἐν τῷ κόσμῳ ἐν τῷ μεταλαμβάνειν <pb/> 
 τοῦ κόσμου καὶ καταθεᾶσθαι τὸ κάλλος αὐτοῦ καὶ θεωρεῖν ὅσα καὶ οἷα 
γέγονε διὰ τὸ λογικόν, οὕτως καὶ ἐπὶ τοῖς ἐν μέρει εὐχαριστητέον. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸν δὲ εὐχαριστοῦντα <hi rend="bold">τῷ Θεῷ καὶ πατρὶ</hi> ἐν τῷ μεσίτῃ Θεοῦ καὶ ἀνθρώπων 
εὐχαριστεῖν χρή, ὥστε ἡμᾶς ποιῆσαι τὸ <hi rend="bold">ἐν ὀνόματι τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ 
Χριστοῦ</hi> εὐχαριστεῖν τῷ Θεῷ καὶ πατρί. 
</p><p rend=" indent(1)">[v 21] <hi rend="bold">ὑποτασσόμενοι,</hi> φησίν, <hi rend="bold">ἀλλήλοις ἐν φόβῳ Χριστοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">πάνυ τοῦτο καθαιρετικόν ἐστι τοῦ φίλαρχον εἶναι καὶ φιλόπρωτον. πᾶσι γὰρ 
αὕτη δέδοται ἐντολή, ἐλεύθερος γὰρ ὢν ἐκ πάντων πᾶσιν ἐμαυτὸν ἐδούλωσα ἵνα 
πάντας κερδήσω. ἀλλὰ καὶ ἡ λέγουσα ἐντολὴ δουλεύετε ἀλλήλο&lt;ι&gt;ς προστάσσει
 τοῦτο. διόπερ διὰ τῆς ἀγάπης ἐδούλευσαν ταῖς ἐκκλησίαις οἱ ἀπόστολοι, 
λειτουργοῦντες καὶ ὑπηρετοῦντες τῇ τῶν ἀνθρώπων σωτηρίᾳ. καὶ αὐτὸς δὲ ὁ 
σωτὴρ τὴν δούλου μορφὴν ἀνείληφεν οὐ τοσοῦτον δι' ἄλλο τι ὅσον διὰ τὸ 
δεδουλευκέναι τοῖς μαθηταῖς, ὥστε καὶ βαλόντα ποτὲ αὐτὸν ὕδωρ εἰς τὸν νιπτῆρα 
πλύνειν τοὺς πόδας τῶν μαθητῶν. ἀλλὰ καὶ τὸ ὁ θέλων ἐν ὑμῖν εἶναι μέγας 
ἔσται πάντων δοῦλος ὁ νοήσας <hi rend="bold">ὑποτάσσεται</hi> κατὰ τὸ δουλεύειν οἷς δεῖ. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔξεστι μέντοιγε τὸν δουλεύοντα, ποιοῦντα ἐν τῷ δουλεύειν τὰ πρόσφορα 
τοῖς δουλευομένοις, δοκεῖν μὴ ὑποτάσσεσθαι, ὅτε παρὰ τὸ μὴ ἐπίστασθαι 
τὰ συμφέροντα οἱ δουλευόμενοι ἐπιτάσσουσι τοῖς δουλεύειν ἐθέλουσι ποιεῖν 
τὰ μὴ κατάλληλα αὐτοῖς. πλὴν καὶ τότε ὁ πρὸς τὸ συμφέρον ποιῶν καὶ 
δουλεύει καὶ <hi rend="bold">ὑποτάσσεται</hi> τῇ χρείᾳ τοῦ ᾧ δουλεύει, διὰ τὸν κατὰ τὸν λόγον 
τοῦ Θεοῦ ἀπαθῆ καὶ μακαριοποιὸν <hi rend="bold">φόβον.</hi> τοῦτο γὰρ νομίζω δηλοῦσθαι ἐκ τοῦ 
<hi rend="bold">ἐν φόβῳ Χριστοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[v 22, 23] <hi rend="bold">αἱ γυναῖκες τοῖς ἰδίοις ἀνδράσιν ὑποτασσέσθωσαν ὡς τῷ κυρίῳ· 
ὅτι ἀνήρ ἐστι κεφαλὴ τῆς γυναικὸς ὡς καὶ ὁ Χριστὸς κεφαλὴ τῆς ἐκκλησίας.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">πᾶσαν συζυγίαν <hi rend="bold">ἀνδρὸς</hi> καὶ <hi rend="bold">γυναικὸς</hi> ὁ λόγος οὗτος σύμβολον εἶναι θέλει 
<hi rend="bold">Χριστοῦ</hi> καὶ <hi rend="bold">ἐκκλησίας·</hi> τοῦ μὲν ἀνδρός, εἰ τὰ τοῦ γάμου κατὰ λόγον οἰκονομεῖ, 
μιμουμένο&lt;υ&gt; Χριστὸν τὸν τῆς ἐκκλησίας νυμφίον, τῆς δὲ γυναικός, ἐὰν δεόντως 
ἀνδρὶ συνοικῇ, ζηλούσης τὴν (ἵν' οὕτως εἴπω) συμβίωσιν πρὸς τὸν Χριστὸν 
τῆς ἐκκλησίας. οὕτω γὰρ ὁ <hi rend="bold">ἀνὴρ</hi> ἔσται <hi rend="bold">κεφαλὴ τῆς γυναικὸς</hi> ὁμοίως τῷ καὶ 
<hi rend="bold">τὸν Χριστὸν τῆς ἐκκλησίας.</hi> εἰ μέντοιγε μὴ οὕτως συναρμοσθεῖεν ἀλλήλοις 
ἀνὴρ καὶ γυνή, οὐκ ἂν λεχθείη ἐπὶ τούτων ὅτι ὅδε τις <hi rend="bold">κεφαλή ἐστι τῆς 
γυναικὸς ὡς καὶ ὁ Χριστὸς τῆς ἐκκλησίας.</hi> φιλοτιμείσθω οὖν ἕκαστος ἀνὴρ <pb/> 
εἶναι πρὸς τὴν γυναῖκα ὡς ὁ Χριστὸς πρὸς τὴν ἐκκλησίαν, καὶ ἑκάστη πρὸς 
τὸν ἄνδρα ὡς ἡ ἐκκλησία πρὸς τὸν Χριστόν· καὶ πάντα δὲ τὰ Χριστοῦ νοείτω 
καὶ ποιείτω ἀνήρ, καὶ τὰ τῆς ἐκκλησίας ἡ γυνή. </p>
</div>
<div type="Section" n="30">
<p rend="indent(1)">Eph. v 24 <hi rend="bold">[ἀλλὰ ὡς ἡ ἐκκλησία ὑποτάσσεται τῷ Χριστῷ, οὕτως καὶ αἱ 
γυναῖκες τοῖς ἀνδράσιν ἐν παντί.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ οὕτως δεῖ <hi rend="bold">τὰς γυναῖκας ὑποτάσσεσθαι τοῖς ἀνδράσιν, ὡς ἡ ἐκκλησία 
ὑποτάσσεται τῷ Χριστῷ,</hi> ἁγίως καὶ ἀπαθῶς καὶ ἀναμαρτήτως δεήσει βιούσας τὰς 
γυναῖκας ὑποτάσσεσθαι τοῖς ἀνδράσιν, ὥσπερ <hi rend="bold">ἡ ἐκκλησία ὑποτάσσεται τῷ 
Χριστῷ</hi> ἁγίως καὶ ἀπαθῶς καὶ ἀναμαρτήτως βιοῦσα. 
</p><p rend=" indent(1)">v 27. <hi rend="bold">[ἵνα παραστήσῃ αὐτὸς ἑαυτῷ ἔνδοξον τὴν ἐκκλησίαν μὴ ἔχουσαν 
σπῖλον ἢ ῥυτίδα ἤ τι τῶν τοιούτων ἀλλ' ἵνα ᾖ ἁγία καὶ ἄμωμος.] 
σπῖλοι</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δέ εἰσιν οἷον φακοὶ γινόμενοι ἐπὶ τοῦ σώματος καὶ μελανίαι καὶ ἀλφοὶ 
καὶ μυρμηκίαι· τούτων γὰρ περιαιρεθέντων ὡραιοτέρα γένοιτ' ἂν γυνή· καὶ τὰ 
ἀνάλογον αὐτοῖς νοείσθω γινόμενα καὶ περὶ τὴν ψυχήν, ἅτινα οὐδενός ἐστιν ἢ τοῦ 
Λόγου περιελεῖν, <hi rend="bold">ἵνα παραστήσῃ ἑαυτῷ,</hi> φησί, τὴν ἰδίαν νύμφην <hi rend="bold">μὴ ἔχουσαν 
σπῖλον ἢ ῥυτίδα ἤ τι τῶν τοιούτων ἀλλ' ἵνα ᾖ ἁγία καὶ ἄμωμος. 
ῥυτίδες</hi> 
</p><p rend=" indent(1)"> δὲ σημεῖόν εἰσι γήρως· οὕτως εἴ τις ἴχνη τοῦ παλαιοῦ ἐπιμένοι ἔχων 
μὴ ἀεὶ ἀνακαινούμενος, ῥερυτιδῶσθαι ἂν λέγοιτο κατὰ τὴν ψυχήν. 
</p><p rend=" indent(1)">[v 31] <hi rend="bold">ἀντὶ τούτου καταλείψει ἄνθρωπος τὸν πατέρα καὶ τὴν μητέρα καὶ 
ἔσονται οἱ δύο εἰς σάρκα μίαν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">παρατηρητέον, ὥσπερ καὶ ἐν ἄλλοις πεποιήκαμεν, ὅτι πολλάκις οὐκ αὐταῖς 
λέξεσιν ἐκτίθενται τὴν παλαιὰν γραφὴν οἱ τὴν καινὴν διαθήκην γράφοντες. 
καὶ περὶ μὲν τούτου ἐν μὲν τῇ Γενέσει οὕτω γέγραπται ἕνεκεν τούτου 
καταλείψει ἄνθρωπος τὸν πατέρα αὐτοῦ καὶ τὴν μητέρα αὐτοῦ καὶ προσκολληθήσεται 
πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ ἔσονται οἱ δύο εἰς σάρκα μίαν, ἐνθάδε δὲ ἀντὶ τοῦ 
ἕνεκεν τούτου πεποίηκεν ὁ Παῦλος <hi rend="bold">ἀντὶ τούτου,</hi> παραλέλοιπέν τε τὸ μετὰ <hi rend="bold">τὸν 
πατέρα</hi> εἰρημένον αὐτοῦ καὶ τὸ μετὰ <hi rend="bold">τὴν μητέρα</hi> δεύτερον εἰρημένον αὐτοῦ, ἀλλὰ 
καὶ τὸ προσκολληθήσεται πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτοῦ. </p>
</div>
<div type="Section" n="31">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 1—3 <hi rend="bold">τὰ τέκνα, ὑπακούετε τοῖς γονεῦσιν ὑμῶν ἐν Κυρίῳ, τοῦτο γάρ 
ἐστι δίκαιον· τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα, ἥτις ἐστὶν ἐντολὴ πρώτη ἐν 
ἐπαγγελίᾳ, ἵνα εὖ σοι γένηται καὶ ἔσῃ μακροχρόνιος ἐπὶ τῆς γῆς.</hi> <pb/> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἀμφίβολόν ἐστι τὸ ῥητόν· ἤτοι γὰρ <hi rend="bold">τοῖς ἐν Κυρίῳ γονεῦσιν</hi> χρὴ <hi rend="bold">ὑπακούειν τὰ 
τέκνα,</hi> ἢ <hi rend="bold">ἐν Κυρίῳ</hi> δεῖ <hi rend="bold">ὑπακούειν τὰ τέκνα τοῖς γονεῦσιν.</hi> καὶ οὐδετέραν γε τῶν 
ἐκδοχῶν ἀποδοκιμαστέον· <hi rend="bold">τοῖς</hi> τε γὰρ <hi rend="bold">ἐν Κυρίῳ γονεῦσιν,</hi> ὁποῖος ὁ Παῦλος ἦν 
Κορινθίων, ὑπακουστέον, &lt;καὶ τοῖς κατὰ σάρκα γονεῦσιν ὑπακουστέον&gt;, ἀλλὰ 
<hi rend="bold">ἐν Κυρίῳ,</hi> προστάττουσιν οὐκ ἐναντία τῷ τοῦ Κυρίου βουλήματι. <hi rend="bold">δίκαιον</hi> δὲ τὸ 
ὑπακούειν καθ' ἑ&lt;κά&gt;τερον. 
</p><p rend=" indent(1)">ἅμα δὲ καὶ σημειώσῃ πρὸς ἑτεροδόξους διαχωρίζοντας δίκαιον Θεὸν ἀπὸ 
ἀγαθοῦ, ὅτι τοῖς μαθηταῖς τοῦ ὥς φασιν ἀγαθοῦ προστάσσει τὸ (ὡς ἂν ἐκεῖνοι 
λέγοιεν) πρόσταγμα τοῦ ἑτέρου Θεοῦ· εἴγε ὁ ἕτερος δίκαιός ἐστιν, καὶ φησὶν 
ὁ Παῦλος <hi rend="bold">δίκαιον</hi> εἶναι τὸ τὰ τέκνα ὑπακούειν τοῖς γονεῦσιν ἐν Κυρίῳ ἢ ἐν 
Κυρίῳ ὑπακούειν τοῖς γονεῦσιν. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ δὲ ῥητὸν εἴληπται ἀπὸ τῆς Ἐξόδου, οὕτως ἔχον τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν 
μητέρα σου ἵνα εὖ σοι γένηται καὶ ἵνα μακροχρόνιος γένῃ ἐπὶ τῆς γῆς ἧς Κύριος ὁ 
Θεός σου δίδωσί σοι. καὶ ἐνθάδε δὲ ἐκτιθέμενος ὁ ἀπόστολος τὴν λέξιν παραλέλοιπεν
 τ&lt;ὸ&gt; (μετὰ <hi rend="bold">τὴν μητέρα</hi>) σου, καὶ πεποίηκεν ἀντὶ τοῦ καὶ ἵνα μακροχρόνιος 
γένῃ <hi rend="bold">καὶ ἔσῃ μακροχρόνιος,</hi> παραλέλοιπέν τε μετὰ τὸ <hi rend="bold">ἐπὶ τῆς γῆς</hi> τὸ ἧς Κύριος 
ὁ Θεός σου δίδωσί σοι. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔστι δὲ ἡ ἐντολὴ πέμπτη τῆς Δεκαλόγου· διὸ ζητητέον πῶς δεῖ ἐκλαβεῖν τὸ 
<hi rend="bold">ἥτις ἐστὶν ἐντολὴ πρώτη,</hi> πρώτης εἰρημένης ἐντολῆς τὸ οὐκ ἔσονταί σοι θεοὶ 
ἕτεροι πλὴν ἐμοῦ. τινὲς μὲν οὖν οὕτως ἀνέγνωσαν <hi rend="bold">ἥτις ἐστὶν ἐντολὴ πρώτη ἐν 
ἐπαγγελίᾳ,</hi> ὡς τῶν πρὸ αὐτῆς ἐντολῶν οὐ περιεχουσῶν ἐπαγγελίαν· ἐπὶ γὰρ 
ταύτης οἴονται πρώτην ἐπαγγελίαν κεῖσθαι τὴν ἵνα εὖ σοι γένηται καὶ ἵνα μακροχρόνιος
 γένῃ ἐπὶ τῆς γῆς ἧς Κύριος ὁ Θεός σου δίδωσί σοι. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐοίκασιν δὲ οὗτοι μὴ τετηρηκέναι ἐπαγγελίαν κειμένην καὶ ἐπὶ τῆς δευτέρας 
ἐντολῆς, οὐ ποιήσεις γάρ, φησί, σεαυτῷ εἴδωλον οὐδὲ παντὸς ὁμοίωμα, ὅσα ἐν τῷ 
οὐρανῷ ἄνω καὶ ὅσα ἐν τῇ γῇ κάτω καὶ ὅσα ἐν τοῖς ὕδασιν ὑποκάτω τῆς γῆς· οὐ 
προσκυνήσεις αὐτοῖς οὐδ' οὐ μὴ λατρεύσῃς αὐτοῖς. ἐγὼ γάρ εἰμι Κύριος ὁ Θεός 
σου, Θεὸς ζηλωτής, ἀποδιδοὺς ἁμαρτίας πατέρων ἐπὶ τέκνα ἕως τρίτης καὶ 
τετάρτης γενεᾶς τοῖς μισοῦσί με, καὶ ποιῶν ἔλεος εἰς χιλιάδας τοῖς ἀγαπῶσί με 
καὶ τοῖς φυλάσσουσι τὰ προστάγματά μου· παρατήρει γὰρ ὅτι ἐπαγγελία ἐστὶ τὸ <pb/> 
ποιῶν ἔλεος εἰς χιλιάδας τοῖς ἀγαπῶσί με καὶ τοῖς φυλάσσουσι τὰ προστάγματά μου. 
μήποτ' οὖν, ἐπεὶ ἡ Δεκάλογος <hi rend="bold">πρώτη</hi> τῷ λαῷ νομοθεσία μετὰ τὸ ἐξελθεῖν 
τὴν Αἴγυπτον εἴρηται, ἑκάστη τῶν δέκα ἐντολῶν <hi rend="bold">πρώτη</hi> ἐστὶν ἐν πρώτοις τῶν 
ἑξῆς εἰρημένη. 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ μέντοιγε θέλων ἐπιμένειν τῇ ἀποδόσει τοῦ <hi rend="bold">ἥτις ἐστὶν ἐντολὴ πρώτη ἐν 
ἐπαγγελίᾳ</hi> ἐρεῖ ὅτι ἰδία μέν ἐστι τῆς τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα σου 
ἐντολῆς ἡ ἐπαγγελία ἡ ἵνα μακροχρόνιος γένῃ ἐπὶ τῆς γῆς ἧς Κύριος ὁ Θεός σου 
δίδωσί σοι, οὐκ ἰδία δὲ τῆς οὐ ποιήσεις σεαυτῷ εἴδωλον οὐδὲ παντὸς ὁμοίωμα ἡ 
ποιῶν ἔλεος εἰς χιλιάδας τοῖς ἀγαπῶσί με καὶ τοῖς φυλάσσουσι τὰ προστάγματά μου. 
</p><p rend=" indent(1)">πάλιν δὲ αὖ καὶ πρὸς τοῦτο ἐνστήσεται ὁ τὴν Δεκάλογον ὅλην περιέχειν 
πρώτας ἐντολὰς διηγούμενος· ἐρεῖ γὰρ τὸ μακροχρόνιον γενέσθαι ἐπὶ τῆς γῆς ἧς 
Κύριος ὁ Θεὸς δίδωσι τοῖς ἁγίοις οὐ διὰ μόνην δίδοσθαι τὴν τίμα τὸν πατέρα σου 
καὶ τὴν μητέρα σου ἐντολὴν ἀλλὰ καὶ δι' ἄλλας μυρίας· δεήσει τε τὸν τοιοῦτον 
συναγαγεῖν ἐντολὰς αἷς ἐπιφέρεται τὸ ἵνα μακροχρόνιος γένῃ ἐπὶ τῆς γῆς, ἧς Κύριος 
ὁ Θεός σου δίδωσί σοι. 
</p><p rend=" indent(1)">μετὰ ταῦτα ζητητέον περὶ τῆς χαριζομένης ἐπαγγελίας τὸ μακροχρόνιον 
ἐπὶ τῆς γῆς ἧς Κύριος ὁ Θεὸς δίδωσι τοῖς ἁγίοις. καὶ οὐκ ἀγνοητέον γε ὅτι κατὰ τὸ 
ῥητὸν ἡγοῦνται τοῦτο γίνεσθαι οἱ Ἰουδαῖοι· ἀλλ' ὁρῶμεν οὐ πάντως τοῦτο 
ἀληθές, φησὶ δὲ καὶ ὁ προφήτης οἴμοι ὅτι ἡ παροικία μου ἐμακρύνθη. 
</p><p rend=" indent(1)">ζητητέον οὖν τὴν ἀγαθὴν γῆν ἣν Κύριος ὁ Θεὸς <hi rend="bold">ἐν ἐπαγγελίᾳ </hi>δίδωσι τῷ 
καταλιπόντι τὴν πνευματικὴν Αἴγυπτον καὶ μετὰ πάσης μακροθυμίας καὶ 
ὑπομονῆς ὁδεύσαντι τὴν πνευματικὴν ἔρημον τὴν πολλὴν καὶ φοβεράν, καὶ 
νικήσαντι οὓς πατάσσει Κύριος βασιλεῖς μεγάλους καὶ οὓς ἀνεῖλεν Κύριος βασιλεῖς 
κραταιούς. </p>
</div>
<div type="Section" n="32">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 9 <hi rend="bold">καὶ οἱ κύριοι, τὰ αὐτὰ ποιεῖτε πρὸς αὐτούς.</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">τίνα <hi rend="bold">τὰ αὐτὰ</hi> τῶν προειρημένων; οἶμαι οὖν ὅτι <hi rend="bold">ἐν ἁπλότητι καρδίας</hi> καὶ τὸ 
<hi rend="bold">ποιοῦντες τὸ θέλημα τοῦ Θεοῦ</hi> καὶ τὸ <hi rend="bold">ἐκ ψυχῆς</hi> καὶ <hi rend="bold">μετ' εὐνοίας</hi> τῆς πρὸς τοὺς 
οἰκέτας. 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 10] <hi rend="bold">τοῦ λοιποῦ ἐνδυναμοῦσθε ἐν Κυρίῳ καὶ ἐν τῷ κράτει τῆς ἰσχύος 
αὐτοῦ.</hi> <pb/> 
</p><p rend=" indent(1)">τὸ <hi rend="bold">δυναμοῦσθ&lt;αι&gt; ἐν Κυρίῳ</hi> δυναμοῦσθαί ἐστιν ἐν λόγῳ καὶ ἐν σοφίᾳ καὶ τῇ 
τῆς ἀληθείας θεωρίᾳ καὶ πάσαις ταῖς Χριστοῦ ἐπινοίαις· οὗ μέγιστόν ἐστι τὸ 
<hi rend="bold">τῆς ἰσχύος κράτος</hi> καὶ κραταιότερον ἀρετῆς καὶ τῶν εἰδῶν αὐτῆς, ἅτινα πάντα 
εἰσὶ δυνάμεις, ὥσπερ αἱ κακίαι ἀδυναμία. 
</p><p rend=" indent(1)">ἔστι δέ τις τῶν ἀρετῶν (ὥς φασιν οἱ περὶ ταῦτα δεινοί) ἀθεώρητος ἡ 
καλουμένη ἰσχύς, ὠνομασμένη οὕτως τῷ ἀναλογίαν τινὰ ἔχειν πρὸς τὴν 
σωματικὴν ἰσχύν, καὶ ἄλλη θεωρητός, κάλλος ἀπὸ τοῦ σωματικοῦ ὠνομασμένη, 
καθ' ὃ κάλλος λέγεται, περιζῶσαι τὴν ῥομφαίαν σου ἐπὶ τὸν μηρόν σου, δυνατέ, 
τῇ ὡραιότητί σου καὶ τῷ κάλλει σου· καὶ ἐν τῷ ᾌσματι τῶν ᾀσμάτων πρὸς τὴν 
νύμφην ὅλη καλὴ εἶ πλησίον μου, καὶ μῶμος οὐκ ἐστὶν ἐν σοί· καὶ πάλιν ἐν τεσσαρακοστῷ
 τετάρτῳ ψαλμῷ καὶ ἐπιθυμήσει ὁ βασιλεὺς τοῦ κάλλους σου. </p>
</div>
<div type="Section" n="33">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 11 <hi rend="bold">[ἐνδύσασθε τὴν πανοπλίαν τοῦ Θεοῦ πρὸς τὸ δύνασθαι ὑμᾶς 
στῆναι πρὸς τὰς μεθοδείας τοῦ διαβόλου.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης δέ φησιν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐκ τῶν ἑξῆς καὶ τῶν περὶ τοῦ σωτῆρος ἀναγεγραμμένων ἔστιν εἰπεῖν <hi rend="bold">πανοπλίαν</hi>
 εἶναι <hi rend="bold">τοῦ Θεοῦ</hi> τὸν Χριστόν, ὥστε ταὐτὸν εἶναι τὸ <hi rend="bold">ἐνδύσασθε τὴν 
πανοπλίαν τοῦ Θεοῦ</hi> τῷ ἐνδύσασθε τὸν Κύριον Ἰησοῦν Χριστόν. &lt;εἰ&gt; γὰρ <hi rend="bold">ζώνη</hi> 
μέν ἐστιν ἡ <hi rend="bold">ἀλήθεια θώραξ</hi> δὲ ἡ <hi rend="bold">δικαιοσύνη,</hi> ὁ σωτὴρ δέ ἐστιν ἡ ἀλήθεια καὶ 
ἡ δικαιοσύνη, δῆλον ὅτι ὁ σωτήρ ἐστιν ἡ ζώνη καὶ ὁ θώραξ. ἀνάλογον δὲ 
τούτοις αὐτὸς ἂν εἴη ἡ <hi rend="bold">ἑτοιμασία τοῦ εὐαγγελίου τῆς εἰρήνης</hi> καὶ ὁ <hi rend="bold">τῆς πίστεως 
θυρεὸς</hi> καὶ ἡ <hi rend="bold">τοῦ σωτηρίου περικεφαλαία</hi> καὶ ἡ <hi rend="bold">τοῦ πνεύματος μάχαιρα,</hi> ὅπερ ἐστὶ 
<hi rend="bold">ῥῆμα Θεοῦ </hi>ὁ ζῶν λόγος καὶ ἐνεργὴς καὶ τομώτερος ὑπὲρ πᾶσαν μάχαιραν δίστομον. 
ποίαν δὲ κἂν ἐπινοῆσαι ἄλλην ἔστιν λέγεσθαι <hi rend="bold">πανοπλίαν Θεοῦ</hi> ἣν χρὴ 
<hi rend="bold">ἐνδύσασθαι</hi> τὸν ἐνστης&lt;ό&gt;μενον <hi rend="bold">πρὸς τὰς μεθοδείας τοῦ διαβόλου</hi> ἢ τὴν ἀρετὴν 
ἥτις ἐστὶν ὁ Χριστός; τοῦτον γὰρ κατὰ πάσας τὰς ἐπινοίας αὐτοῦ ἐνδυσάμενος 
ἱκανὸς ἔσται <hi rend="bold">στῆναι πρὸς</hi> πάσας <hi rend="bold">τὰς μεθοδείας</hi> τῆς κακίας ἐνεργουμένας ὑπὸ 
τοῦ πατρὸς αὐτῆς <hi rend="bold">διαβόλου.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ καθὸ μὲν τὴν <hi rend="bold">ἀλήθειαν ἔζωσταί</hi> τις, οὐκ ἐξελκυσθήσεται ἐπὶ τὸ συγκαταθέσθαι <pb/> 
 τοῖς ὑπὲρ τοῦ ψεύδους πιθανοῖς καὶ σοφισματώδεσι λόγοις· καθὸ 
δὲ τὴν <hi rend="bold">δικαιοσύνην ἠμφίεσται,</hi> ἄτρωτος ἔσται ἀπὸ τῶν βελῶν τῆς ἀδικίας, 
οὐδενὸς αὐτῶν καθικνουμένου καὶ ἄδικον ποιοῦντος τὸν ἐνδεδυμένον τὴν δικαιοσύνην.
 καὶ ὁ <hi rend="bold">ὑποδησάμενος</hi> δὲ καλὰ ὑποδήματα τῆς <hi rend="bold">ἑτοιμασίας τοῦ εὐαγγελίου 
τῆς εἰρήνης,</hi> ὡς ἕτοιμος καὶ ἑτοιμάσας εἰς τὴν ἔξοδον τὰ ἔργα αὐτοῦ, καὶ διὰ 
τοῦτο <hi rend="bold">εἰρήνης</hi> ἄνθρωπος γεγονώς, οὔτε πολεμικόν τι καὶ στασιῶδες ἐργάσεται 
οὔτε τοῖς ἀνετοίμοις συγκαταδικασθήσεται. χώραν τε οὐχ ἕξει ἡ ἐχθρὰ τῇ 
σωτηρίᾳ τοῦ τῶν ἀνθρώπων γένους ἀπιστία, ἔνθα ὁ <hi rend="bold">τῆς πίστεως</hi> ἐστὶ <hi rend="bold">θυρεός·</hi> 
ἄθραυστός τε διαφυλαχθήσεται τὴν κεφαλὴν τῆς ψυχῆς, ἐν ᾗ ἐστι τὰ θεῖα καὶ 
νοητὰ αἰσθητήρια, ὁ <hi rend="bold">τὴν περικεφαλαίαν τοῦ σωτηρίου</hi> περικείμενος. ἀλλὰ καὶ 
ὡς γενναῖος στρατιώτης πάντα τὰ πολέμια τῇ ἀληθείᾳ δόγματα κατακόψει καὶ 
ἀνελεῖ ὁ <hi rend="bold">τὴν μάχαιραν τοῦ πνεύματος, ὅ ἐστιν ῥῆμα</hi> Κυρίου, κρατῶν. 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 12] <hi rend="bold">ὅτι οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἡ πάλη πρὸς αἷμα καὶ σάρκα, ἀλλὰ πρὸς τὰς 
ἀρχάς, πρὸς τὰς ἐξουσίας, πρὸς τοὺς κοσμοκράτορας τοῦ σκότους, πρὸς τὰ 
πνευματικὰ τῆς πονηρίας ἐν τοῖς ἐπουρανίοις.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">νομίζω <hi rend="bold">πρὸς αἷμα καὶ σάρκα</hi> εἶναι &lt;πάλην&gt; τοὺς λεγομένους παρ' αὐτῷ 
ἀνθρωπίνους πειρασμούς, ὅτε ἡ σὰρξ ἐπιθυμοῦσα κατὰ τοῦ πνεύματος προσκαλεῖται
 ἡμᾶς ἐπὶ τὸ ποιῆσαι τὰ ἔργα αὐτῆς. οὐκέτι δὲ ἀνθρώπινος πειρασμὸς 
οὐδὲ <hi rend="bold">πρὸς αἷμα καὶ σάρκα ἡ πάλη,</hi> ὅτε ἤτοι ὁ Σατανᾶς μετασχηματιζόμενος 
εἰς ἄγγελον φωτὸς ἀγωνίζεται ἡμᾶς πεῖσαι προσέχειν αὐτῷ ὡς ἀγγέλῳ φωτός, 
ἤ τι τῶν παραπλησίων τούτοις, ἃ γίνεται ἐν πάσῃ δυνάμει καὶ σημείοις καὶ τέρασι 
ψεύδους καὶ ἐν πάσῃ ἀπάτῃ ἀδικίας. 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ εἰ πείσαι δέ τινα ὁ ἐχθρὸς παραδέξασθαι αὐτὸν ὡς Κύριον ἐροῦντα ἐν 
αὐτῷ τάδε λέγει Κύριος, ὥστε καὶ ὑπολαβεῖν τινα ἑαυτὸν προφήτην γεγονέναι 
τοῦ τῶν ὅλων Θεοῦ, ταῦτ' ἂν ποιήσαι οὐχ ὡς <hi rend="bold">αἷμα καὶ σὰρξ</hi> ἢ ἀνθρώπινος 
πειρασμὸς <hi rend="bold">παλαίσας</hi> τῷ μέχρι τούτων ἑαυτὸν φρουρήσαντι· διόπερ οὐδαμῶς 
δοτέον &lt;τόπον&gt; τῷ διαβόλῳ. 
</p><p rend=" indent(1)">ἐρεῖ δέ τις τὸ <hi rend="bold">οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἡ πάλη πρὸς αἷμα καὶ σάρκα ἀλλὰ πρὸς 
τὰς ἀρχὰς πρὸς τὰς ἐξουσίας</hi> καὶ τὰ ἑξῆς λέγεσθαι ἵνα διδασκώμεθα μηδὲ 
τὰ νομιζόμενα ἀπὸ τοῦ φρονήματος ἔρχεσθαι τῆς σαρκὸς ἡμῖν ἁμαρτήματα 
πρῶτον νομίζειν ἔρχεσθαι ἡμῖν ἀπὸ τῆς σαρκὸς καὶ τοῦ αἵματος, ἀλλ' ἀπό 
τινων δυνάμεων ταῦτα ἐνεργουσῶν· εἰσὶ γάρ τινες δαίμονες ἐνεργοῦντες τοὺς 
ἔρωτας καὶ τὰ φίλτρα, ὡς δηλοῖ καὶ ὁ προφήτης λέγων πνεύματι πορνείας <pb/> 
ἐπλανήθησαν. τὸ δ' ὅμοιον εἰπεῖν καὶ περὶ ἄλλων δαιμόνων θυμὸν καὶ ὀργὴν 
ἐμποιούντων, οὓς ἀνακ&lt;αλοῦ&gt;ντες καὶ οἱ περίεργοι λέγονται θυμοκάτοχ&lt;όν&gt; τινα 
ποιεῖν. τὸ μισεῖν δὲ οὐ χωρὶς τῶν ἐνεργούντων ποιοῦμεν ὅτε μισοῦμεν δαιμόνων· 
καὶ τοῦτο δέ τις ἐκ τῶν λεγομένων μισήτρων οὐκ ἀτόπως κατασκευάσει. 
ἐπεὶ οὖν βούλεται, φησίν, ἡμᾶς ὁ ἀπόστολος διδάξαι οὐκ ἀπὸ τῆς φύσεως τοῦ 
σώματος ἔρχεσθαι ἡμῖν τὸ ἁμαρτάνειν, διὰ τοῦτο λέγει <hi rend="bold">οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἡ πάλη 
πρὸς αἷμα καὶ σάρκα, ἀλλὰ πρὸς τὰς ἀρχάς, πρὸς τὰς ἐξουσίας</hi> καὶ τὰ 
ἑξῆς. 
</p><p rend=" indent(1)">ζητοῦντες δὲ ἀπὸ ποίων παλαιῶν ὠφελημένος γραφῶν ὁ Παῦλος ταῦτά 
φησιν ἀποκαλυφθεισῶν αὐτῷ καὶ φανερωθεισῶν, στοχαζόμεθα ὅτι ἐκ τῶν 
ἀναγεγραμμένων περὶ πολέμων καὶ μονομαχιῶν, οἷον τοῦ Δαβὶδ πρὸς τὸν 
Γολιὰθ καὶ τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ πρὸς τοὺς ἀλλοφύλους ἢ τὰ ἔθνη οἷς ἀνταγωνιζόμενοι
 νενικήκασιν· εἰκὸς γὰρ ἕκαστον ἐκείνων σύμβολον εἶναι πνευματικῶν 
ἀρχῶν ἡττωμένων ἢ περιγινομένων. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">ἡ πάλη</hi> οὖν <hi rend="bold">ἐστιν ἡμῖν πρὸς ἐξουσίας</hi> οὐχ ὁρατάς τινας καὶ σαρκίνας, καὶ 
<hi rend="bold">κοσμοκράτορας τοῦ</hi> περιέχοντος τὸ τῶν ἀνθρώπων γένος <hi rend="bold">σκότους,</hi> καὶ <hi rend="bold">πρὸς τὰ 
τῆς πονηρίας</hi> πνεύματα οἰκοῦντα τὸν <hi rend="bold">ἐπουράνιον</hi> τόπον, τουτέστιν τὸν ἀέρα· 
καὶ ἐν ἄλλοις γοῦν εἶπεν ἐν οἷς περιεπατήσατέ ποτε κατὰ τὸν αἰῶνα τοῦ 
κόσμου τούτου, κατὰ τὸν ἄρχοντα τῆς ἐξουσίας τοῦ ἀέρος, τοῦ πνεύματος τοῦ 
νῦν ἐνεργοῦντος ἐν τοῖς ἀπειθείας. ἔοικεν γὰρ ὁ περικεχυμένος ἡμῖν 
ἀὴρ πεπληρῶσθαι δυνάμεων ἀντικειμένων. </p>
</div>
<div type="Section" n="34">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 13 <hi rend="bold">ἵνα δυνηθῆτε ἀντιστῆναι,</hi> φησί, <hi rend="bold">ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ πονηρᾷ.</hi> 
<label type="head" rend="indent(12)">[Ὠριγένης]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ <hi rend="bold">ἀντιστῆναι</hi> ζητῶν <hi rend="bold">ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ πονηρᾷ</hi> ὀφείλει ἔχειν <hi rend="bold">τὴν πανοπλίαν 
τοῦ Θεοῦ</hi> ἣν ἐξέθετο ὁ ἀπόστολος, δι' ἣν ὁ ἐξ ἐναντίας ἐντραπήσεται οὐδὲν 
ἔχων περὶ ἡμῶν λέγειν φαῦλον ὁ διάβολος καὶ κατήγορος τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν 
καὶ ἀπατῶν ὡς ἰδίους καὶ τῆς μερίδος αὐτοῦ γεγενημένους τοὺς ἁμαρτωλούς. 
</p><p rend=" indent(1)">ἄλλος δέ τις ἐρεῖ τὸν ἐνεστῶτα αἰῶνα εἶναι <hi rend="bold">πονηρὰν ἡμέραν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">τρίτος δὲ παρὰ τὰς δύο ἐκδοχὰς ἔσται τις λόγος λέγων μὴ πέρας ἔχειν τὸν <pb/> 
ἀγῶνα τῷ τὸν βίον τοῦτον ἐξεληλυθότι, ἀλλὰ καὶ τὸν ἐνταῦθα νενικηκότα 
καὶ ἐν ἄλλῃ <hi rend="bold">πονηρᾷ ἡμέρᾳ</hi> μέλλειν ἀγωνίζεσθαι πρὸς τὰς ἀντικειμένας ἐνεργείας 
ἐπιφαινομένας. 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 14] <hi rend="bold">στῆτε οὖν περιζωσάμενοι τὴν ὀσφὺν ὑμῶν ἐν ἀληθείᾳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">καὶ ἐν τῷ κατὰ Λουκᾶν γέγραπται ἔστωσαν αἱ ὀσφύες ὑμῶν περιεζωσμέναι. 
τίς δὲ ἡ <hi rend="bold">ζώνη</hi> νῦν γινώσκομεν· ὁ τὰ τῆς γεννήσεως συστείλας πράγματα 
καὶ μηκέτι αὐτῇ ὑπηρετῶν ἀλλὰ σπεύδων ἐπὶ τὴν ἀθανασίαν, <hi rend="bold">τὴν ὀσφὺν 
ζώννυται.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 14] <hi rend="bold">καὶ ἐνδυσάμενοι τὸν θώρακα τῆς δικαιοσύνης.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ὥσπερ δυσπαθέστερός ἐστιν βαλλόμενος ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν ὁ <hi rend="bold">θώρακα 
ἐνδυσάμενος,</hi> καὶ μάλιστα κατὰ τὰ κ&lt;αι&gt;ριώτερα δυσπαθέστερος, οὕτως ὁ τὴν 
<hi rend="bold">δικαιοσύνην</hi> ἠμφιεσμένος οὐκ ἂν τρωθείη οὔτε ὡς ἔλαφος τοξεύματι πεπληγὼς 
εἰς τὸ ἧπαρ, οὔτε γὰρ εἰς θυμὸν οὔτε εἰς ἐπιθυμίαν ἐμπεσεῖται, ἀλλὰ καὶ 
καθαρὸς τὴν καρδίαν μενεῖ, τῷ ἐνδεδύσθαι <hi rend="bold">τῆς δικαιοσύνης τὸν θώρακα</hi> 
κεχαλκευμένον αὐτῷ ἀπὸ τοῦ τεχνίτου τῶν ὅλων Θεοῦ, ὅστις ἑκάστῳ τῶν ἁ&lt;γ&gt;ίων 
κατασκευάσα&lt;ς&gt; δίδωσι <hi rend="bold">τὴν πανοπλίαν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 15] <hi rend="bold">καὶ ὑποδησάμενοι τοὺς πόδας ἐν ἑτοιμασίᾳ τοῦ εὐαγγελίου τῆς 
εἰρήνης.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">παρατήρει ὅτι δύναμίν τινα τῆς ψυχῆς <hi rend="bold">πόδας</hi> ὠνόμασεν, οἷς οἱονεὶ ὁδεύομεν 
βαδίζοντες τὸν εἰπόντα ἐγώ εἰμι ἡ ὁδός, οὕστινας ὑποδῆσαι δεῖ τῇ <hi rend="bold">ἑτοιμότητι 
τοῦ τῆς εἰρήνης εὐαγγελίου.</hi> οἶμαι δὲ τούτων τῶν ὑποδημάτων σύμβολα 
εἶναι τὰ ἐν τῇ Ἐξόδῳ ἀναγεγραμμένα ὑποδήματα ἅπερ ἐχρῆν ἔχειν τοὺς 
ἐσθίοντας τὸ πάσχα καὶ ἑτοίμους ὄντας πρὸς τὴν ὁδοιπορίαν. οὕτω γάρ 
φησι, φάγεσθε αὐτό· αἱ ὀσφύες ὑμῶν περιεζωσμέναι καὶ τὰ ὑποδήματα ὑμῶν ἐν τοῖς 
ποσὶν ὑμῶν καὶ αἱ βακτηρίαι ὑμῶν ἐν ταῖς χερσὶν ὑμῶν, καὶ ἔδεσθε αὐτὸ μετὰ 
σπουδῆς· πάσχα ἐστὶ Κυρίου. <hi rend="bold">ἑτοιμότητος</hi> γὰρ καὶ τὸ ἐσθίειν μετὰ σπουδῆς καὶ 
τὸ ὑποδεδεμένον ἐσθίειν, ἵνα ἰσχυροποιηθέντες ὑπὸ τῶν τροφῶν ὁδεῦσαι 
δυνηθῶσιν. 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ μὲν οὖν ὁδεύων ὑποδεδέσθω, ὁ δὲ φθάσας ἐπὶ τὴν ἁγίαν γῆν ὑπολυέσθω· 
λῦσαι γάρ, φησί, τὸ ὑπόδημα ἐκ τῶν ποδῶν σου, ὁ γὰρ τόπος ἐν ᾧ ἕστηκας γῆ ἁγία 
ἐστί. 
</p><p rend=" indent(1)">διὰ τοῦτο ὁ μὲν μὴ ἀπόστολος ὑποδεδέσθω <hi rend="bold">τοὺς πόδας ἐν ἑτοιμασίᾳ τοῦ <pb/> 
εὐαγγελίου τῆς εἰρήνης·</hi> ὁ δὲ ἀπόστολος μηκέτι ὑποδήματα αἰρέτω εἰς ὁδόν, 
ἤδη τελειωθεὶς καὶ ὢν ἐν τῷ τόπῳ ὅπου καὶ ἑστηκὼς καὶ περιπατῶν ἐν γῇ ἁγίᾳ 
ἐστί, ζῶν ἐν Χριστῷ. </p>
</div>
<div type="Section" n="35">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 16 <hi rend="bold">[ἐν πᾶσιν ἀναλαβόντες τὸν θυρεὸν τῆς πίστεως, ἐν ᾧ δυνήσεσθε 
πάντα τὰ βέλη τοῦ πονηροῦ τὰ πεπυρωμένα σβέσαι.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησί]</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="bold">βέλη τοῦ πονηροῦ</hi> οἱ πονηροί εἰσι διαλογισμοί· οὐδὲ τὴν ἀρχὴν οὖν βαλεῖν 
εἰς τὴν καρδίαν δυνήσεται, ἐπάν τις &lt;ᾖ&gt; σκεπόμενος <hi rend="bold">τῷ τῆς πίστεως θυρεῷ, 
σβεννυμένων πάντων τῶν πεπυρωμένων</hi> τοῦ ἐχθροῦ <hi rend="bold">βελῶν</hi> ἐν αὐτῷ· ἐρεῖ δὲ 
ὁ τὸν θυρεὸν τῆς πίστεως περικείμενος ἐπὶ τῷ Κυρίῳ πέποιθα, πῶς ἐρεῖτε τῇ ψυχῇ 
μου, μεταναστεύου ἐπὶ τὰ ὄρη ὡς στρουθίον; ὅτι ἰδοὺ οἱ ἁμαρτωλοὶ ἐνέτειναν τόξον, 
ἡτοίμασαν βέλη εἰς φαρέτραν, τοῦ κατατοξεῦσαι ἐν σκοτομήνῃ τοὺς εὐθεῖς τῇ καρδίᾳ. 
πεποιθότος γάρ μου, φησίν, ἐπὶ τῷ Κυρίῳ, πῶς μοι συμβουλεύετε μὴ ἵστασθαι 
πρὸς τὰ ὑπὸ τῶν ἁμαρτωλῶν ἐντεινόμενα κατ' ἐμοῦ τόξα καὶ ἑτοιμαζόμενα ὑπ' 
αὐτῶν βέλη ἐν φαρέτραις, θελόντων τρῶσαι τοὺς εὐθεῖς τῇ καρδίᾳ; ἰδοὺ γὰρ καὶ 
ἕστηκα καὶ οὐ μεταναστεύω, καὶ <hi rend="bold">πάντα τὰ βέλη τοῦ πονηροῦ τὰ πεπυρωμένα</hi> 
ὅσον οὔπω σβεσθήσεται. 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 17<hi rend="italic">b</hi>, 18, 19<hi rend="italic">a</hi>] <hi rend="bold">καὶ τὴν μάχαιραν τοῦ πνεύματος, ὅ ἐστι ῥῆμα Θεοῦ, 
διὰ πάσης προσευχῆς καὶ δεήσεως, προσευχόμενοι ἐν παντὶ καιρῷ ἐν πνεύματι, 
καὶ εἰς αὐτὸ ἀγρυπνοῦντες ἐν πάσῃ προσκαρτερήσει καὶ δεήσει περὶ πάντων 
τῶν ἁγίων καὶ ὑπὲρ ἐμοῦ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ ὑγιαίνων λόγος ἀπὸ θε&lt;ί&gt;ου <hi rend="bold">πνεύματος</hi> ῥεῖ, ὁ δὲ ἐναντίος ἐκ τῆς γῆς λαλεῖ· 
ὁ γὰρ ὢν ἐκ τῆς γῆς ἐκ τῆς γῆς ἐστι καὶ ἐκ τῆς γῆς λαλεῖ· ὁ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐρχόμενος
 ἐπάνω πάντων ἐστίν· καὶ ὃ ἑώρακεν καὶ ἤκουσεν τοῦτο μαρτυρεῖ. ὁ δὲ ἐκ 
τοῦ πνεύματος λόγος μάχαιρά ἐστιν, διόπερ ἐνταῦθά φησιν ὁ Παῦλος <hi rend="bold">τὴν 
μάχαιραν τοῦ πνεύματος</hi> εἶναι <hi rend="bold">ῥῆμα Θεοῦ· </hi>ζῶν γὰρ ὁ λόγος τοῦ Θεοῦ καὶ ἐνεργὴς 
καὶ τομώτερος ὑπὲρ πᾶσαν μάχαιραν δίστομον καὶ διικνούμενος ἄχρι μερισμοῦ ψυχῆς 
καὶ πνεύματος τέμνει τε καὶ διαιρεῖ, ἀνύων καὶ <hi rend="bold">διὰ</hi> τῆς <hi rend="bold">προσευχῆς καὶ δεησέως</hi> 
τοῖς <hi rend="bold">ἐν παντὶ καιρῷ προσευχομένοις</hi> καὶ προσευχομένοις <hi rend="bold">πνεύματι</hi> κατὰ τὸ 
προσεύξομαι πνεύματι· καὶ ἀνύει τοῖς ὑπὲρ τοῦ πλουτῆσαι ἐν ῥήματι Θεοῦ 
<hi rend="bold">ἀγρυπνοῦσι,</hi> καὶ <hi rend="bold">προσκαρτεροῦσι</hi> τῇ τούτου κτήσει, ἐπὶ τῷ καὶ ἄλλους 
ὠφελῆσαι καὶ τοῖς ὠφελοῦσι διὰ τῶν εὐχῶν ἐνεργῆσαι. 
</p><p rend=" indent(1)">παρατήρει δὲ καὶ τὸ τοῦ ἀποστόλου μέτριον, αἰτοῦντος ἀπὸ τῶν Ἐφεσίων 
<hi rend="bold">δεήσεις</hi> γενέσθαι <hi rend="bold">ὑπὲρ</hi> αὐτοῦ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Section" n="36">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 19<hi rend="italic">b </hi><hi rend="bold">[ἵνα μοι δοθῇ λόγος ἐν ἀνοίξει τοῦ στόματός μου ἐν παρρησίᾳ 
γνωρίσαι τὸ μυστήριον τοῦ εὐαγγελίου.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(12)">[Ὠριγένης]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">ὅταν <hi rend="bold">ἀνοιχθῇ τὸ στόμα δοθέντος λόγου,</hi> τότε <hi rend="bold">παρρησίᾳ</hi> γνωρίζεται <hi rend="bold">τὸ 
μυστήριον τοῦ εὐαγγελίου</hi> καὶ οὐκέτι ἐν παροιμίαις καὶ παραβολαῖς, ὡς καὶ ὁ 
σωτήρ φησιν ἔρχεται ὥρα ὅτε οὐκέτι ὑμῖν ἐν παροιμίαις λαλήσω ἀλλὰ παρρησίᾳ περὶ 
τοῦ πατρὸς ἀπαγγελῶ ὑμῖν. 
</p><p rend=" indent(1)">τὸν δὲ <hi rend="bold">ἐν παρρησίᾳ λόγον</hi> μόνος καὶ πᾶς χωρῆσαι δύναται ὁ τὴν καρδίαν 
ἔχων μὴ καταγινώσκουσαν, ἐπεὶ ἐὰν ἡ καρδία μὴ καταγινώσκῃ, παρρησίαν ἔχομεν 
πρὸς τὸν Θεόν, καὶ ὃ ἐὰν αἰτῶμεν λαμβάνομεν παρ' αὐτοῦ. ὅθεν καὶ σπάνιος ὁ 
<hi rend="bold">ἐν παρρησίᾳ γνωρίζων τὸ μυστήριον</hi> τῷ σπάνιον εἶναι τὸν παρρησίαν ἔχοντα 
πρὸς Θεόν. τίς γὰρ καυχήσεται ἁγνὴν ἔχειν τὴν καρδίαν; ἢ τίς παρρησιάσεται 
καθαρὸς εἶναι ἀπὸ ἁμαρτιῶν; 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 21—22] <hi rend="bold">ἵνα δὲ εἰδῆτε καὶ ὑμεῖς τὰ κατ' ἐμέ, τί πράσσω, πάντα ὑμῖν 
γνωρίσει Τύχικος ὁ ἀγαπητὸς ἀδελφὸς καὶ πιστὸς διάκονος ἐν Κυρίῳ, ὃν ἔπεμψα 
πρὸς ὑμᾶς εἰς αὐτὸ τοῦτο ἵνα γνῷ τὰ περὶ ὑμῶν καὶ παρακαλέσῃ τὰς καρδίας 
ὑμῶν.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ἐπεὶ πᾶς ὁ τοῦ ἀποστόλου βίος καὶ πᾶσα πρᾶξις αὐτοῦ καὶ ἐνέργεια Λόγῳ 
Θεοῦ ἐγίνετο, ζῶντος ἐν αὐτῷ τοῦ Χριστοῦ, διὰ τοῦτο πέμπει τὸν Τύχικον, τὸν 
κανόνα τοῦ βίου καὶ τὴν τάξιν τῶν πράξεων αὐτοῦ ἀπαγγελοῦντα τοῖς Ἐφεσίοις· 
καὶ ἔπρεπέ γε τῷ ἀποστόλῳ, ὑπὲρ τοῦ ἔχειν παράδειγμα πολιτείας ἀγαθῆς τοὺς 
Ἐφεσίους, <hi rend="bold">πέμψαι</hi> δι' <hi rend="bold">αὐτὸ τοῦτο</hi> τὸν Τύχικον. ἔμελλον δὲ καὶ <hi rend="bold">παρακαλεῖσθαι,</hi> 
τὰ ἄριστα καὶ τὰ ἀποστόλῳ ἁρμόζοντα κατορθοῦσθαι μανθάνοντες τῷ Παύλῳ. </p>
</div>
<div type="Section" n="37">
<p rend="indent(1)">Eph. vi 23 <hi rend="bold">[εἰρήνη τοῖς ἀδελφοῖς καὶ ἀγάπη μετὰ πίστεως ἀπὸ Θεοῦ 
πατρὸς καὶ Κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ.]</hi> 
<label type="head" rend="indent(10)">[Ὠριγένης φησίν]</label> 
</p><p rend=" indent(1)">εἰ καί τι ἄλλο δῶρόν ἐστι διδόμενον <hi rend="bold">ἀπὸ Θεοῦ πατρὸς καὶ</hi> τοῦ <hi rend="bold">Κυρίου</hi> ἡμῶν 
<hi rend="bold">Ἰησοῦ Χριστοῦ,</hi> καὶ <hi rend="bold">εἰρήνη·</hi> ὅπερ ἓν τῶν τιμιωτάτων ἐστὶ δώρων, ἡ ὑπερέχουσα 
πάντα νοῦν, ἥτις φρουρήσει τὰς καρδίας καὶ τὰ νοήματα τῶν ἁγίων, γαλήνη τις 
καὶ εὐδία οὖσα ψυχῆς, παντὸς χειμῶνος καὶ πάσης ἀκαταστασίας καὶ πάθους 
ἀλλοτρία. ὁμοίως δὲ τῇ εἰρήνῃ καὶ ἡ <hi rend="bold">μετὰ πίστεως ἀγάπη</hi> δῶρόν ἐστι διδόμενον 
<hi rend="bold">ἀπὸ Θεοῦ καὶ</hi> τοῦ <hi rend="bold">Κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ,</hi> ἀγάπη δὲ πρὸς Θεὸν μὲν ὡς γέγραπται <pb/> 
ἐξ ὅλης καρδίας καὶ τῶν ἑξῆς, πρὸς τὸν πλησίον δὲ ὡς ἑαυτόν· ἀλλὰ καὶ πρὸς 
τοὺς ἐχθροὺς ὁ λαβὼν δῶρον τὴν ἀγάπην ἐπιφαίνει αὐτήν, οὐδένα μισῶν καὶ 
ὑπὲρ τῶν ἐπηρεαζόντων εὐχόμενος. 
</p><p rend=" indent(1)">[vi 24] <hi rend="bold">ἡ χάρις μετὰ πάντων τῶν ἀγαπώντων τὸν Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν 
Χριστὸν ἐν ἀφθαρσίᾳ.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">διηγήσαντό τινες εἶναι τὸ <hi rend="bold">ἀγαπᾶν</hi> αὐτὸν <hi rend="bold">ἐν ἀφθαρσίᾳ,</hi> καθαρεύοντα ἀπὸ τῶν 
ἔργων τῆς φθορᾶς· ἔργα δὲ τῆς φθορᾶς ἐστι τὰ κατὰ τὴν συνουσίαν, ὅθεν καὶ ἡ 
συνήθεια ‘ἀφθόρους’ ὀνομάζει τοὺς καθαροὺς ἀπὸ συνουσίας, καὶ ‘ἐφθαρμένους’ 
τοὺς μίξεως γευσαμένους. ὑπερτείνοντες δέ τινες τὸ εἴ τις τὸν ναὸν τοῦ Θεοῦ 
φθείρει φθερεῖ αὐτὸν ὁ Θεός οὕτως ἐδέξαντο· οὐ δυνάμενοι τούτῳ ὁμοίως σῶσαι 
τὸ ἀλλὰ ἕκαστος ἴδιον ἔχει χάρισμα ἐκ Θεοῦ, ὁ μὲν οὕτως, ὁ δὲ οὕτως. 
</p><p rend=" indent(1)">ὅρα δὲ εἰ δύναται πᾶσα μὲν ἁμαρτία φθορὰ εἶναι ψυχῆς, ἡ δὲ παντελὴς αὐτῆς 
ἀποχὴ <hi rend="bold">ἀφθαρσία·</hi> ὥστε τοὺς <hi rend="bold">ἀγαπῶντας τὸν Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν ἐν 
ἀφθαρσίᾳ</hi> εἶναι τοὺς πάσης ἁμαρτίας ἀπεχομένους· <hi rend="bold">μεθ'</hi> ὧν <hi rend="bold">πάντων</hi> ἐστὶ τοῦ 
Θεοῦ <hi rend="bold">χάρις.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">ὡς ὄντων μέντοιγέ τινων <hi rend="bold">τῶν ἀγαπώντων</hi> μὲν <hi rend="bold">τὸν Κύριον,</hi> οὐ μὴν <hi rend="bold">ἐν ἀφθαρσίᾳ 
ἀγαπώντων</hi> αὐτόν, φησὶν ὁ Παῦλος <hi rend="bold">ἡ χάρις μετὰ πάντων τῶν ἀγαπώντων τὸν 
Κύριον ἡμῶν Ἰησοῦν Χριστὸν ἐν ἀφθαρσίᾳ.</hi> <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
