<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologus 3 (prooemium in regulas brevius tractatas)</title>
        <author>Basilius Caesariensis Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2040049.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2040, work number 049), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Basilius Theol. (c. A.D. 4), Prologus 3 (prooemium in regulas brevius tractatas) (2040: 049); MPG 31.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="31">
<div type="page" n="1080">
<p><label type="head">ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ ΤΩΝ ΚΑΤ' ΕΠΙΤΟΜΗΝ ΟΡΩΝ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ φιλάνθρωπος Θεὸς, ὁ διδάσκων ἄνθρωπον γνῶσιν,
 τοῖς μὲν τὸ διδασκαλικὸν πεπιστευμένοις χάρισμα 
παραγγέλλει διὰ τοῦ Ἀποστόλου ἐμμένειν τῇ διδασκαλίᾳ,
 τοῖς δὲ χρῄζουσι τῆς ἐκ τῶν θείων διδαγμάτων
 οἰκοδομῆς διὰ Μωϋσέως παραινεῖ λέγων· <hi rend="italic">Ἐπερώτησον
 τὸν πατέρα σου, καὶ ἀναγγελεῖ σοι· τοὺς 
πρεσβυτέρους σου, καὶ ἐροῦσί σοι.</hi> Διόπερ ἀνάγκη 
ἡμᾶς μὲν, τοὺς τὴν διακονίαν τοῦ λόγου πεπιστευμένους,
 ἐν παντὶ καιρῷ προθύμους εἶναι πρὸς 
τὸν καταρτισμὸν τῶν ψυχῶν· καὶ τὰ μὲν ἐν κοινῷ 
τῇ Ἐκκλησίᾳ πάσῃ διαμαρτύρασθαι· τὰ δὲ ἰδίᾳ 
ἑκάστῳ τῶν προσιόντων παρέχειν ἑαυτοὺς κατ' ἐξουσίαν
 ἐπερωτᾷν, τά τε πρὸς ὑγείαν τῆς πίστεως καὶ 
ἀλήθειαν τῆς κατὰ τὸ Εὐαγγέλιον τοῦ Κυρίου ἡμῶν 
Ἰησοῦ Χριστοῦ πολιτείας, ἐξ ὧν ἀμφοτέρων ὁ τοῦ 
Θεοῦ ἄνθρωπος βεβαίως τελειοῦται· ὑμᾶς δὲ μηδὲν 
ἄκαρπον παριέναι, μηδὲν ἀργὸν ἑαυτοῖς, ἀλλὰ 
πρὸς οἷς ἐν τῷ κοινῷ μανθάνετε, καὶ ἰδίᾳ περὶ τῶν 
συμφερόντων ἐπερωτᾷν, καὶ πᾶσαν σχολὴν τοῦ βίου 
πρὸς τὸ χρήσιμον διατίθεσθαι. Εἰ οὖν εἰς τοῦτο 
συνήγαγεν ἡμᾶς ὁ Θεὸς, καὶ ἡσυχία πολλὴ ἀπὸ τῶν 
ἔξωθεν θορύβων ἐστὶ, μήτε πρὸς ἑτέραν τινὰ ἐργασίαν
 τρεπώμεθα, μήτε ὕπνῳ πάλιν παραδῶμεν τὰ 
σώματα, ἀλλ' ἐν τῇ μερίμνῃ καὶ ἐξετάσει τῶν ἀναγκαίων
 τὸ λειπόμενον μέρος τῆς νυκτὸς διενέγκωμεν, 
πληροῦντες τὸ εἰρημένον ὑπὸ τοῦ μακαρίου Δαβὶδ, 
ὅτι ἐν νόμῳ Κυρίου μελετήσει ἡμέρας καὶ νυκτός.
 <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
