<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Encomium in sanctum Stephanum protomartyrem ii</title>
        <author>Gregorius Nyssenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2017064.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2017, work number 064), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nyssenus Theol. (c. A.D. 4), Encomium in sanctum Stephanum protomartyrem ii (2017: 064); MPG 46.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="46">
<div type="page" n="721">
<p><label type="head">ΤΟΥ ΑΥΤΟΥ 
ΕΤΕΡΟΝ ΕΓΚΩΜΙΟΝ 
ΕΙΣ ΤΟΝ ΑΓΙΟΝ ΣΤΕΦΑΝΟΝ ΤΟΝ ΠΡΩΤΟΜΑΡΤΥΡΑ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπεδήμησε Χριστὸς τῷ κόσμῳ εἰς σωτηρίαν, καὶ 
μετ' αὐτὸν ἐβλάστησαν οἱ καρποὶ τῆς Ἐκκλησίας. 
Ἔλαμψεν ὁ μάρτυς τῆς ἀληθείας, καὶ συνέλαμψαν 
οἱ μάρτυρες τῆς μεγάλης οἰκονομίας. Ἠκολούθησαν 
οἱ μαθηταὶ τῷ Διδασκάλῳ, τοῖς Κυριακοῖς ἴχνεσιν 
ὁδεύοντες· μετὰ Χριστὸν οἱ Χριστοφόροι· μετὰ τὸν 
ἥλιον τῆς δικαιοσύνης οἱ φωστῆρες τῆς οἰκουμένης· 
καὶ πρῶτος μὲν ἡμῖν ὁ Στέφανος ἤνθησεν, οὐκ ἐκ 
τῶν Ἰουδαϊκῶν ἀκανθῶν πλακεὶς, ἀλλ' ἐκ τῆς ἐκκλησιαστικῆς
 εὐθηνίας πρῶτος καρπὸς τῷ Κυρίῳ προσενεχθείς.
 Ἰουδαῖοι μὲν γὰρ στέφανον ἐξ ἀκανθῶν πλέξαντες,
 τῇ κεφαλῇ τοῦ Σωτῆρος ἐπέθηκαν, ἀξίους 
τῆς κακῆς γεωργίας αὐτῶν τοὺς καρποὺς ἐπιδειξάμενοι
 τῷ Δεσπότῃ τοῦ ἀμπελῶνος, ὡς διὰ τῆς προφητείας
 προανεφώνει, λέγων· <hi rend="italic">Ἀμπελὼν Κυρίου Σαβαὼθ,
 οἶκος τοῦ Ἰσραήλ ἐστι, καὶ ὁ ἄνθρωπος Ἰούδα,
 νεόφυτον ἠγαπημένον. Ἔμεινα τοῦ ποιῆσαι 
σταφυλὴν, ἐποίησε δὲ ἀκάνθας.</hi> Οἱ δὲ τῆς εὐαγγελικῆς
 ἀληθείας ἐργάται πρῶτον προοίμιον εὐσεβείας, 
καὶ πρώτην ἀπαρχὴν τῆς γεωργίας, Στέφανον τὸν 
ἅγιον ἄνδρα προσφέρουσι τῷ Δεσπότῃ, οἷα δή τινα 
στέφανον ἀληθῶς ἐκ πολλῶν καὶ διαφόρων ἀρετῶν 
συνηρμοσμένον. Πρῶτον μὲν γὰρ ὁ θαυμάσιος οὗτος 
ἀνὴρ τὴν τῶν χηρῶν ἐπιμέλειαν ἐπιστεύετο, μαρτυ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="724">
<p>ρηθεὶς κρίσει καὶ ἐκλογῇ τῶν ἀποστόλων ἀνὴρ εἶναι 
πιστὸς, καὶ πλήρης Πνεύματος ἁγίου, ἔπειτα δυνάμει 
πνευματικῆς σοφίας. Καὶ γὰρ τῷ θείῳ λόγῳ τοσαύτην 
ὑπὲρ τοῦ κηρύγματος συνηγορίαν ἐπεδείκνυτο, ὡς 
καὶ μεγάλα τὰ θαύματα τῆς θείας ἐνεργείας συντρέχειν
 αὐτοῦ ταῖς διδασκαλίαις. <hi rend="italic">Στέφανος γὰρ,</hi> φησὶ, 
<hi rend="italic">πλήρης πίστεως καὶ δυνάμεως, ἐποίει σημεῖα 
μεγάλα.</hi> Οὐ γὰρ ἐδικαίωσεν ἐμπόδιον αὐτῷ τι γενέσθαι
 τῇ περὶ τὰς χήρας σπουδῇ, ἀλλὰ καὶ ταύτης εἴχετο
 προθύμως, κἀκείνης οὐκ ἀπελιμπάνετο· καὶ ἦν 
ἐπ' αὐτῷ μέγα τὸ θαῦμα, καὶ φιλοπόνου διανοίας πλεονέκτημα.
 Χήρας ἐπιστεύετο, καὶ ψυχὰς ἐνεπορεύετο, 
τὰς μὲν ἄρτῳ τρέφων, τὰς δὲ λόγῳ παιδεύων, καὶ 
ταῖς μὲν σωματικὴν τράπεζαν προτιθεὶς, ταῖς δὲ πνευματικὴν
 ἑστίαν προβαλλόμενος. Ἦν γὰρ ἀνὴρ ἀγαθὸς, 
καὶ πλήρης Πνεύματος ἁγίου· ἀγαθότητι μὲν τῆς 
γνώμης, τῶν πενήτων τὴν λειτουργίαν ὑφιστάμενος· 
παῤῥησίᾳ δὲ καὶ δυνάμει τοῦ Πνεύματος, τοὺς ἐχθροὺς 
τῆς ἀληθείας ἐπιστομίζων. Πᾶσι γοῦν ἀντέκρουε, καὶ 
πάντας τῷ λόγῳ τῆς ἀληθείας κατηγωνίζετο, λογισμοὺς
 καθαιρῶν, καὶ πᾶν ὕψωμα ἐπαιρόμενον κατὰ 
τῆς γνώσεως τοῦ Θεοῦ. Τοσαύτη δὲ αὐτῷ ἰσχὺς τοῦ 
λόγου παρῆν, ὡς κατὰ τὴν μαρτυρίαν τῆς ἁγίας Γραφῆς,
 μηδένα δύνασθαι ἀντιστῆναι τῇ σοφίᾳ καὶ τῷ 
πνεύματι, ᾧ ἐλάλει. Ἀλλ' ἐπὶ τὸ συνέδριον ἤγετο τῆς 
ἀπιστίας, ὁ κήρυξ τῆς ἀληθείας· δεῖ γὰρ ἡμᾶς οὕτω 
παραδραμόντας τῷ Πρωτομάρτυρι τὴν ὀφειλομένην 
ἀποδοῦναι, ἣν χθὲς ἀποπληρῶσαι τὸ ἀσθενὲς τοῦ σώματος
 οὐκ ἐπέτρεψε, καὶ σήμερον τοῖς ἁγίοις ἀποστόλοις
 τὴν οἰκείαν μνήμην ἀποπληρῶσαι. Πρῶτον μὲν 
γὰρ οὐχ ἡμέραις, οὐδὲ χρόνοις, τὰ τῶν ἁγίων ἐγκώμια 
περιορίζεται· <hi rend="italic">Εἰς μνημόσυνον</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">αἰώνιον 
ἔσται δίκαιος·</hi> ἔπειτα δὲ, οἷς οὐ διαιρεῖται τὰ τῆς 
γνώμης. Οὔτε τοίνυν μάρτυρες ἄνευ ἀποστόλων, οὔτε 
πάλιν ἀπόστολοι χωρὶς ἐκείνων. Διδάσκαλοι μὲν γὰρ 
μαρτύρων, ἀπόστολοι· εἰκόνες δὲ τῶν ἀποστόλων, οἱ 
μάρτυρες. Εἰκόνα γοῦν τὴν ἐκείνων καὶ τὸν χαρακτῆρα 
φέρων ὁ μακάριος Στέφανος, σταυρὸν, καὶ διὰ τοῦ 
θανάτου πρῶτος τοῦ μαρτυρίου τὸν στέφανον ἀνεδήσατο.
 Ἀλλ' ὅμως διὰ τῆς ὑπομονῆς τοῦ μαρτυρίου 
τοὺς διδασκάλους ἀπεσέμνυνε, καὶ γέγονεν ἀληθῶς 
στέφανος· στέφανος γὰρ τῶν καλῶν διδασκάλων οὐκ 
ἦν τιμὴ τῆς εὐφημίας, ἀλλ' ἦν προκοπὴ τῆς Ἐκκλησίας,
 ὥσπερ γοῦν Κορινθίοις γράφων ὁ θεῖος Ἀπόστολός
 φησιν· <hi rend="italic">Ἀδελφοί μου ἀγαπητοὶ καὶ ἐπιπόθητοι, 
χαρὰ καὶ στέφανός μου, οὕτω στήκετε.</hi> Ἀλλ' ἐπὶ 
τὸ προκείμενον ἐπανέλθωμεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰσῆλθεν εἰς τὸ συνέδριον τῶν Χριστοφόνων ὁ Χριστοφόρος·
 εἰσεπήδησεν εἰς τὴν συναγωγὴν τῶν λύκων <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="725">
<p>τὸ πρόβατον· ἀλλ' ἦν οὐχ ὡς ἁπλῶς πρόβατον θηριάλωτον,
 ἀλλὰ πρόβατον ὑπὸ Χριστοῦ ποιμαινόμενον, 
καὶ πρὸς τοὺς λύκους ἀγωνιζόμενον. Οἱ μὲν γὰρ ἐλύσσων
 καὶ διεπρίοντο, ταῖς κατηγορίαις καὶ ταῖς ἀπειλαῖς
 τὸ ποίμνιον καταδάκνοντες· ὁ δὲ μᾶλλον αὐτοὺς 
τοῖς ἐλέγχοις διεσπάραττεν, ἢ ταῖς ἀπειλαῖς καὶ ταῖς 
κατηγορίαις, ὡς ἐκεῖνοι. Μὴ ψιλῶς, μηδ' ἐπιπολαίως 
παραδράμωμεν τὰ λεγόμενα. Οὗτος γὰρ πρὸς τοσαύτην
 συναγωγὴν πονηρευομένων, καὶ πρὸς τοσαύτην 
λύκων ἔφοδον κατὰ τῆς ἀδικίας ἐθάρσησε παῤῥησιάσασθαι,
 καὶ εἰπεῖν μετὰ τὴν πολλὴν ἐκείνην διδασκαλίαν·
 <hi rend="italic">Σκληροτράχηλοι, καὶ ἀπερίτμητοι τῇ καρδίᾳ 
καὶ τοῖς ὠσὶν, ὑμεῖς ἀεὶ τῷ Πνεύματι τῷ ἁγίῳ 
ἀντιπίπτετε, καθὼς οἱ πατέρες ὑμῶν,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. 
Οὕτως ὁ ἐπὶ μὲν γῆς φαινόμενος, τὰ δὲ ἐν οὐρανῷ 
κατοπτριζόμενος· καὶ ἀνθρώπου μὲν φύσιν ἐνδεδυμένος,
 ἀγγέλου δὲ ὄψιν καὶ σχῆμα μεταμορφωσάμενος
 (καὶ τούτων οὐδὲν ἀπεικός· ἔπρεπε γὰρ ἀληθῶς 
ἐν τῷ Πρωτομάρτυρι δειχθῆναι τῶν μαρτύρων τὸ 
ἀξίωμα, καὶ γνῶναι λοιπὸν ἅπαντας τῆς καινῆς χάριτος
 τὰ ἔργα)· ὁ τοῦ μαρτυρίου πόθος οὐ μόνον 
ἀγγελικὴν ἀξίαν χαρίζεται, ἀλλὰ καὶ οὐρανῶν ἀνοίγει 
πύλας· οὐκέτι θανάτῳ τὰς ψυχὰς παραπέμπων, ἀλλ' 
εἰς χεῖρας Χριστοῦ τὸ πνεῦμα παρατιθέμενος. Ὁ μὲν 
γὰρ Κυριακὸς ἄνθρωπος τοῦ Σωτῆρος τῷ ἑαυτῷ Πατρὶ
 ἐν τῷ σταυρῷ προσεφώνει, λέγων· <hi rend="italic">Πάτερ, εἰς 
χεῖράς σου παρατίθημι τὸ πνεῦμά μου·</hi> ὁ δὲ τοῦ 
Χριστοῦ δοῦλος Στέφανος, ἀνατείνας εἰς τὸν Δεσπότην, 
<hi rend="italic">Κύριε,</hi> φησὶν, <hi rend="italic">Ἰησοῦ, δέξαι τὸ πνεῦμά μου·</hi> ταύτῃ 
τῇ φωνῇ τὴν ψυχὴν ἀποθέμενος. Ἄγγελοι τὸν ἑαυτῶν 
χορευτὴν ἀπελάμβανον, μᾶλλον αὐτὸν ἄνωθεν βάλλοντες
 ταῖς εὐφημίαις, ἢ ἐν τοῖς λίθοις κάτωθεν Ἰουδαῖοι.
 Ἀλλ' ὁ μὲν Στέφανος οὕτω τὸν καλὸν ἀγωνισάμενος
 ἀγῶνα, τὸν ἐν οὐρανοῖς κλῆρον ἐδέξατο. Τῷ 
Στεφάνῳ δὲ τούτῳ πάντες ἐξαίφνης οἱ τίμιοι λίθοι 
συνεπλάκησαν, οἱ θειότατοι τῶν Εὐαγγελίων κήρυκες, 
μεθ' οὓς οἱ μάρτυρες, καὶ μετ' αὐτοὺς πάλιν οἱ σωτηρίῳ
 ἀρετῇ διαλάμψαντες· προηγουμένως δὲ οἱ 
ἐπὶ τοῦ παρόντος μνημονευόμενοι, πολὺ καὶ λαμπρὸν 
ἀπαστράπτοντες τὸ κάλλος τῆς εὐσεβείας, λέγω δὴ 
Πέτρος, καὶ Ἰάκωβος, καὶ Ἰωάννης, οἱ καὶ τῆς ἀποστολικῆς
 ἁρμονίας ἔξαρχοι, καὶ τῆς ἐκκλησιαστικῆς 
εὐδοξίας στέφανοι. Οὐκ ἀφίσταμαι γὰρ τῆς τοῦ Στεφάνου
 προσηγορίας· ἀλλὰ πολλάκις καὶ μυριάκις 
λέγων, ἔτι διψῶν ἐπαναλαμβάνω· Στεφάνου γὰρ κόρος
 οὐκ ἔστι τοῖς τὸ μακάριον τέλος τῶν στεφάνων 
ἐκδεχομένοις. Οὐκοῦν, εἰ δεῖ φιλαλήθως εἰπεῖν, ἀπὸ 
Στεφάνου πάλιν στεφάνοις εὐωχοῦμεν, καὶ κοινωνοῦμεν
 αὐτῶν ταῖς μνήμαις, ἐπειδήπερ ἐλπίζομεν κοινωνεῖν,
 καὶ μένειν, καὶ συνδοξάσομεν· βεβαιούσης <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="728">
<p>γὰρ τῆς ἐπαγγελίας, ἡ κοινωνία τῆς πίστεως πολυπλασιάζεται.
 
</p><p rend=" indent(1)">Πάλιν δὲ ἡμῖν, ἀδελφοὶ, τῶν ἀγαθῶν ἡ ἀπόλαυσις, 
τῷ τὴν Κυριακὴν τῆς ἀναστάσεως ἡμέραν συλλάμψαι 
τῇ μνήμῃ τῶν μαρτύρων. Ἐν ταύτῃ γὰρ προηγουμένως
 ἡμῶν τὰς διανοίας κατηύγασεν ὁ φωτισμὸς 
τῆς δόξης τοῦ Εὐαγγελίου τοῦ Χριστοῦ, ἐν ᾗ τὰς σωτηρίους
 ἀκτῖνας τῆς δικαιοσύνης ἀνθήσας, τὸ μὲν σκότος
 τῆς ἀσεβείας ἠφάνισε, τὰς δὲ ψυχὰς τῇ ἐπιγνώσει
 τῆς ἀληθείας ἐλάμπρυνε. Καὶ ὅρα μοι τὸ θαυμαστὸν
 τῆς εὐεργεσίας καὶ μέγιστον. Ὁ μὲν γὰρ αἰσθητὸς
 οὗτος ἥλιος ἀνίσχων ἕωθεν, καὶ ταῖς προδρόμοις 
τῶν ἀκτίνων αὐγαῖς τὴν ἡμέραν προοιμιαζόμενος, 
καλύπτει μὲν καὶ περιβάλλει ταῖς μαρμαρυγαῖς τὴν 
ὑπ' οὐρανόν· ἀποκρύπτει δὲ καὶ ἀμαυροῖ πάντας
 ὁμοῦ τοὺς τῶν ἀστέρων χοροὺς, ὡς μόνον αὐτὸν 
ὁρᾶσθαι περιπολοῦντα ταῖς οὐρανίαις ἁψίσιν. Ὁ δέ 
γε Κύριος ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστὸς, ἀνατείλας ἡμῖν ἐξ 
ὕψους, κατὰ τὴν λέγουσαν περὶ αὐτοῦ προφητείαν, 
<hi rend="italic">Ἐν οἷς ἐπεσκέψατο ἡμᾶς Ἀνατολὴ ἐξ ὕψους,</hi> οὐ 
μόνον οὐκ ἀπέκρυψε τοὺς πρὸ τῆς ἐπιδημίας αὐτοῦ 
δίκην ἀστέρων ἀναλάμψαντας ἁγίους, καὶ προδρόμους 
αὐτοῦ γενομένους, ἀλλὰ κἀκείνους λαμπροτέρους 
ἐποίησε, καὶ ἑτέρους ἑαυτῷ φωστῆρας συνανέλαμψε. 
Προφῆται μὲν γὰρ διέλαμψαν μετὰ τὴν ἐκείνου παρουσίαν·
 μᾶλλον δὲ ἢ πρὸ ἐκείνης. Ἀμυδρᾶς γὰρ 
οὔσης ἔτι τῆς προφητείας ταῖς εὐαγγελικαῖς τῶν 
Γραμματέων ἐκβάσεσιν, ὁ Σωτὴρ ἐλθὼν εἰς τὸν 
κόσμον, πάντας ἐλάμπρυνε, καὶ διεσάφησε, πλήρωμα 
νόμου καὶ προφητῶν γενόμενος. Οὐ γὰρ ἦλθε καταλῦσαι
 τὸν νόμον καὶ τοὺς προφήτας, ἀλλὰ πληρῶσαι. 
Ἐπὶ δὲ τῆς νέας χάριτος περὶ ἑαυτοῦ λέγων ὁ Σωτὴρ, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="729">
<p><hi rend="italic">Ἐγώ εἰμι τὸ φῶς τοῦ κόσμου</hi> τούτου, οὐκ ἀπηξίωσεν 
ἡ πηγὴ τῆς ἀγαθότητος ἐξ ἀγαθοῦ Πατρὸς προελθὼν, 
τοῖς αὐτῷ δουλεύουσι μεταδοῦναι τῆς ἑαυτοῦ προσηγορίας·
 ἀλλά φησι πρὸς τοὺς ἑαυτοῦ μαθητάς· 
<hi rend="italic">Ὑμεῖς ἐστε τὸ φῶς τοῦ κόσμου·</hi> καὶ, <hi rend="italic">Λαμψάτω 
τὰ ἔργα ὑμῶν ἔμπροσθεν τῶν ἀνθρώπων.</hi> Ὃ δὲ 
μεῖζον παραγαγεῖν ἔχομεν εἰς ὑπόμνησιν τῶν εἰρημένων,
 τοῦτο, χάριτι Θεοῦ, πάλιν ἐκθησόμεθα· Ἰωάννης
 Βαπτιστὴς, λύχνος ὀνομασθεὶς, καὶ ἐν τοῖς Ψαλμοῖς
 προαναπεφωνημένος, καὶ ὑπὸ Κυρίου μεμαρτυρημένος.
 Ὁ μὲν γὰρ Προφήτης, ἐκ προσώπου τοῦ 
Πατρὸς, φησὶ περὶ αὐτοῦ διὰ τῆς ὑμνῳδίας· <hi rend="italic">Ἡτοίμασα
 λύχνον τῷ Χριστῷ μου,</hi> τουτέστιν, Ὑπηρέτην 
καὶ πρόδρομον ἡτοίμασα τοῦ φωτός· ὁ δὲ Κύριος 
τὴν Πατρικὴν βεβαιῶν φωνὴν, <hi rend="italic">Ἐκεῖνος ἦν,</hi> φησὶν, 
<hi rend="italic">ὁ λύχνος ὁ καιόμενος.</hi> Ἀλλ' ὅμως ὁ λύχνος ὢν, 
τοσοῦτον ἀπέσχε τοῦ ἀμαυρωθῆναι τῇ τοῦ Κυρίου 
παρουσίᾳ, ὃς ἦν ἥλιος δικαιοσύνης, ὥστε καὶ μᾶλλον 
διέλαμψε, κήρυξ ὁμοῦ καὶ θεολόγος αὐτοῦ τοῦ Σωτῆρος
 ὁ Βαπτιστὴς γενόμενος. Ἰωάννης μὲν οὖν διὰ τὸ 
ἕνα μόνον φωτίζειν οἶκον τὸν τοῦ Ἰσραὴλ, λύχνος 
ὠνομάσθη. Οἱ δὲ τοῦ Σωτῆρος ἀπόστολοι, οὐ λύχνοι, 
οὐδὲ ἀστέρες, ἀλλὰ φωστῆρες ἀνηγορεύθησαν, οὐκ ἐν 
ἑνὶ κλίματι, οὐδὲ μιᾷ γωνίᾳ λάμποντες, ἀλλ' ἅπασαν 
τὴν ὑπὸ οὐρανὸν καταυγάζοντες. Ἔξαρχοι δὲ τούτων 
καὶ κορυφαῖοι ὁ Πέτρος, καὶ ὁ Ἰάκωβος, καὶ ὁ Ἰωάννης,
 οἱ σήμερον ταῖς ὑπὲρ Χριστοῦ μαρτυρίαις σεμνυνόμενοι,
 συμφώνως μὲν πρὸς τὸ τέλος τοῦ βίου 
δραμόντες, διαφόροις δὲ τοῦ μαρτυρίου τρόποις ἐναθλήσαντες.
 Ὁ μὲν γὰρ πρωτοστάτης καὶ κορυφαῖος 
τῆς ἀποστολικῆς χορείας ἀναδειχθεὶς, οἰκείαν τῷ 
ἀξιώματι τὴν δόξαν ἀπηνέγκατο, τῇ τοῦ Σωτῆρος 
ὁμοιοπαθείᾳ τετιμημένος· ὁ σταυρῷ γὰρ προσηλωθεὶς,
 τὴν Δεσποτικὴν εἰκόνα τοῦ βασιλέως ἐξετύπωσεν
 (εἰκόνα δὲ λέγω βασιλικὴν τὸν σταυρόν)· οὐκ 
αἰσχυνόμενος ἐπὶ τῷ πάθει, ἀλλὰ σεμνυνόμενος ἐπὶ 
τῷ μεγάλῳ τροπαίῳ. Μήτε γὰρ αὐτοῖς, μήτε ἡμῖν, 
μήτε τοῖς μεθ' ἡμᾶς, μήτε τινὶ ἑτέρῳ, τοῦ Κυρίου 
ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, καθὼς καὶ ὁ Παῦλός φησιν ... 
οὕτω γὰρ καὶ Πέτρος φαίνεται διὰ τιμῆς ἔχων τὴν 
σεβάσμιον ... Ἠξίου γὰρ κατὰ κεφαλῆς κρεμασθῆναι
 ὑπὸ τῶν σταυρούντων διὰ πολλὴν εὐλάβειαν, 
ἵνα μὴ ἶσος εἶναι τῷ Σωτῆρι δόξῃ, τῷ ὑπὲρ πάσης 
τῆς ἀνθρωπότητος σταυρωθέντι, καὶ πλατείαις, ὥσπερ 
ταῖς διὰ τοῦ σταυροῦ, χερσὶ τὴν οἰκουμένην περιβαλόντι.
 Ἰάκωβος δὲ τὴν κεφαλὴν ἀπετέμνετο, τὴν ὄντως 
αὑτοῦ κεφαλὴν, τὸν Χριστὸν, ἀπολαβεῖν ἐπειγόμενος. 
Κεφαλὴ γὰρ ἀνδρὸς ὁ Χριστὸς, κατὰ τὸν Ἀπόστολον, 
καὶ πάσης ὁμοῦ κεφαλὴ τῆς Ἐκκλησίας. Ὁ δὲ μακάριος
 Ἰωάννης ἐν πολλαῖς καὶ διαφόροις κατὰ τὸν 
βίον ἀθλήσας ἀγῶσι, καὶ ἐν πᾶσι διαπρέψας τοῖς 
κατορθώμασι τῆς εὐσεβείας, κενὸν μὲν εἰς ὕδωρ τοῦτο <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="732">
<p>πέρας ... κεκριμένος, τῷ χορῷ τῶν μαρτύρων συνηρίθμηται·
 (παρὰ γὰρ δικάζουσιν, οὐκ ἀπὸ τῆς 
ἐκβάσεως τοῦ πάθους, ἀλλὰ παρ' αἱρέσεως τοῦ 
πόθου κρίνεται τὸ μαρτύριον)· Ἀλλ' ὁ μὲν τοῦ θανάτου
 τρόπος τοιοῦτος ἦν, τοῖς διὰ θανάτου τὴν ἀθάνατον 
μνήμην καὶ ταῖς Ἐκκλησίαις χαρισαμένοις. Ἔπρεπε 
δὲ ὡς ἀληθῶς ἐπὶ τὸ αὐτὸ τῶν προειρημένων ἀνδρῶν 
τὰς μνήμας ἐπιτελεῖσθαι, οὐ μόνον διὰ τὸ σύμφωνον 
τῆς εὐσεβείας, ἀλλὰ καὶ διὰ τὸ ὁμότιμον τῆς ἀξίας. 
Οὗτοι γὰρ μόνοι τῷ Κυρίῳ πάντοτε συσχολάζοντες, 
καὶ ἐξαίρετον ὥσπερ παρὰ τοὺς λοιποὺς τῶν ἀποστόλων
 χώραν ἔχοντες, καὶ παῤῥησίαν, οὐ κατὰ τὴν τῆς 
ἀνθρωπίνης φιλίας πρόσληψιν, ἀλλὰ κατὰ θεϊκὴν ἀληθείας
 ἐπίκρισιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἔστι γοῦν εὑρεῖν ἐν τοῖς μεγίστοις τῶν θαυμάτων 
μόνους αὐτοὺς παρὰ τοῦ Κυρίου παραληφθέντας, ὡς 
πιστοτάτους καὶ ἀληθεστάτους τῶν γιγνομένων μάρτυρας·
 τοῦτο μὲν ἐπὶ τῆς ἐν τῷ ὄρει θεωρίας (μόνος
 γὰρ ἦν ἐκεῖ Πέτρος, καὶ Ἰάκωβος, καὶ Ἰωάννης,
 ὅτε τὸ σῶμα τὸ ἑαυτοῦ μεταμορφώσας ὁ Κύριος, 
εἰς ἔνδοξον καὶ λαμπροτέραν θεότητα μετέβαλε, 
Μωϋσέα καὶ Ἠλίαν ἐν ἑαυτῷ παραστησάμενος, 
καὶ τῇ νεφέλῃ τοῦ φωτὸς ἐπισκιάσας, τὴν μεγάλην 
ἐκείνην εἰκόνα τῆς βασιλείας ὑπέδειξε)· τοῦτο δὲ ἐπὶ 
τῆς Ἰαείρου θυγατρὸς, ἣν θανοῦσαν διήγειρε· καὶ 
γὰρ ἐκεῖ τούτους εἶχεν ἐπόπτας τῆς γενομένης θαυματουργίας.
 Ἔτι γε μὴν, ἵνα μὴ τὰ καθ' ἕκαστον 
λέγων διατρίβω, καὶ κατ' αὐτὸν τὸν καιρὸν τοῦ σωτηρίου
 πάθους τοὺς αὐτοὺς ἄνδρας παραλαβὼν, ἐθάῤῥησεν
 εἰπεῖν, ὡς πιστοῖς ἀνδράσι καὶ βεβαιοτάτοις· 
<hi rend="italic">Νῦν ἡ ψυχή μου τετάρακται.</hi> Ταῦτα δὲ ἡμῖν εἴρηται,
 οὐκ εἰς καθαίρεσιν τῶν λοιπῶν ἀποστόλων, 
ἀλλ' εἰς μαρτύριον τῆς τῶν μνημονευομένων ἀρετῆς· 
εἰ δὲ δεῖ φιλαλήθως εἰπεῖν, καὶ εἰς κοινὸν τῶν ἀποστόλων
 ἐγκώμιον· τὸ γὰρ ὑπεροχὰς καὶ ἐπιβάσεις ἐν 
τοῖς ἁγίοις ὁρίζεσθαι, οὐκ ἀνθρωπίνης ἂν ᾖ δοκιμασίας,
 ἀλλ' ἐπικρίσεως καὶ ἀληθείας Θεοῦ. Ἡμᾶς δὲ 
μνήμαις τοιούτων καὶ τηλικούτων ἀνδρῶν κοινωνεῖν 
ἀξιωθέντας, εὐχαριστεῖν ἀναγκαῖον, οὐχ ὅσον ὀφείλομεν,
 τοῦτο γὰρ ἀδύνατον, ἀλλ' ὅσον ἰσχύομεν, 
τοῦτο γὰρ εὐαπόδεκτον. Ἀπαιτοῦσι δὲ ταύτας οἱ 
ἅγιοι παρ' ἡμῶν τὰς τιμὰς, οὐχ ἵνα τι κερδάνωσιν 
εὐφημούμενοι, ἀλλ' ἵνα ἡμεῖς κοινωνήσωμεν εὐεργετούμενοι.
 Ἐκεῖνο δὲ πάλιν οὐδένα τῶν εὐσεβῶν 
ἀγνοεῖν οἴομαι, ὡς οὐ μόνον Πέτρου, καὶ Ἰακώβου, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="733">
<p>καὶ Ἰωάννου, ἀλλὰ καὶ πάσης ὁμοῦ τῆς ἀποστολικῆς 
ἁρμονίας τὰς μνείας ἐπιτελοῦμεν. Εἰ γὰρ κατὰ τὴν 
τῶν δογμάτων ἀλήθειαν, μελῶν τάξιν ἐπέχοντες, ἑνὸς 
σώματος ἀποπληροῦσι σχῆμα, δηλονότι δοξαζομένου 
μου μέρους ἑνὸς, ὥς φησιν ὁ Ἀπόστολος, <hi rend="italic">Συνδοξάζεται
 πάντα τὰ μέλη,</hi> καὶ μάλιστα ἐπ' ἐκείνων
 τῶν μακαρίων καὶ τελειοτάτων ἀνδρῶν, οἷς 
πάντα συμφωνεῖ πρὸς ἀλήθειαν, καὶ ὁ τρόπος ὁμόγνωμος,
 καὶ ἡ πίστις ὁμόδοξος, καὶ ὡς κοινὰ τὰ 
τῆς εὐσεβείας πλεονεκτήματα τούτων, κοινὰ καὶ τὰ 
παρὰ τῆς ἀληθείας σεμνολογήματα. Τίς δὲ οὐκ ἂν 
εὐλόγως ἡσθείη, καὶ αὐτοῦ τοῦ ἁγίου Πνεύματος 
πληρωθείη, ἀποστολικῷ χορῷ κοινωνεῖν ἠξιωμένος, 
τῷ πᾶσαν τὴν οἰκουμένην πρὸς τὴν ἐπίγνωσιν τῆς 
ἀληθείας ὁδηγήσαντι, τῷ κατὰ πάσης τῆς οἰκουμένης
 ἁπλώσαντι τὰ τῆς εὐσεβείας δίκτυα, καὶ πανταχοῦ
 πήξαντι τὰ τῆς ἀληθείας θήρατρα, ἵνα συλλαβόμενοι
 πᾶσαν ὁμοῦ τὴν ἀνθρωπότητα, τὴν ὑπὸ τῆς 
κακίας ἠγριωμένην προσαγάγωσι τῷ ἐξημεροῦντι 
καὶ σώζοντι; <hi rend="italic">Εἰς πᾶσαν γοῦν τὴν γῆν ἐξῆλθεν ὁ 
φθόγγος αὐτῶν.</hi> Οἱ θεμέλιοι τῆς Ἐκκλησίας, οἱ 
στύλοι καὶ τὰ ἑδραιώματα τῆς ἀληθείας, οὗτοί εἰσιν αἱ 
ἀένναοι πηγαὶ τοῦ σωτηρίου, αἳ πολὺ, καὶ πλούσιον, 
καὶ θεοειδὲς νᾶμα τὸ τῆς διδασκαλίας προχέουσιν. 
Ἐπὶ τούτους ἡμᾶς καὶ ἡ προφητικὴ παραπέμπει 
φωνὴ, λέγουσα· <hi rend="italic">Ἀντλήσατε ὕδωρ μετ' εὐφροσύνης
 ἐκ τῶν πηγῶν τοῦ Σωτηρίου.</hi> 
</p><p rend=" indent(1)">Μνημονεύεται Πέτρος ἡ κεφαλὴ τῶν ἀποστόλων, 
καὶ συνδοξάζεται μὲν αὐτῷ τὰ λοιπὰ μέλη τῆς Ἐκκλησίας·
 ἐπιστηρίζεται δὲ ἡ Ἐκκλησία τοῦ Θεοῦ. 
Οὗτος γάρ ἐστι κατὰ τὴν δοθεῖσαν αὐτῷ παρὰ τοῦ 
Κυρίου δωρεὰν ἡ ἀῤῥαγὴς καὶ ὀχυρωτάτη πέτρα, 
ἐφ' ἣν τὴν Ἐκκλησίαν ὁ Σωτὴρ ᾠκοδόμησε. Μνημονεύεται
 πάλιν Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης, καὶ ὡς υἱοὶ 
βροντῆς ὑπὸ τοῦ Σωτῆρος προσαγορευόμενοι, πάσας 
ἑαυτοῖς τὰς ὀμβροτόκους νεφέλας συνεπιφέρονται· 
ῥηγνυμένης γὰρ τῆς βροντῆς, ἀνάγκη καὶ τὰς νεφέλας
 συναθροίζεσθαι. Νεφέλας μὲν οὖν τοὺς ἀποστολικοὺς
 καὶ προφητικοὺς λόγους ὑποληπτέον, ὧν 
εἰ καὶ διάφοροι τοῦ κηρύγματος οἱ χρόνοι, ἀλλὰ σύμφωνοι
 τῆς εὐσεβείας οἱ νόμοι· ἐξ ἑνὸς γὰρ αὐτοῖς 
καὶ τοῦ αὐτοῦ πνεύματος ὥρμηται τὰ χαρίσματα. 
Ἀλλὰ τί τοῖς ἀδυνάτοις ἐπεξιέναι τολμᾷν, καὶ τῆς 
ἀποστολικῆς ἀρετῆς ἐπαξίως πειρᾶσθαι μνημονεύειν; 
Οὐ πρὸς Σίμωνα ἡμῖν, τὸν ἀπὸ τῆς ἁλείας γνωριζόμενον,
 ἡ τῶν ἐπαίνων φιλοτιμία, ἀλλὰ πρὸς τὴν ἐκείνου
 πίστιν τὴν στερεὰν, καὶ πάσης ὁμοῦ τῆς Ἐκκλησίας
 τὸ στήριγμα. Οὐδὲ πάλιν πρὸς τοὺς υἱοὺς Ζεβεδαίου
 τὸν λόγον ἔχομεν, ἀλλὰ πρὸς τοὺς Βοανεργεῖς,
 τοὺς ἑρμηνευομένους, <hi rend="italic">υἱοὺς βροντῆς.</hi> Ποῦ νῦν 
φανήσεται ἡ βραχυτάτη τοῦ λόγου φωνὴ, τοσαύτης 
καὶ τηλικαύτης βροντῆς τὰς πάντων ἀκοὰς περιηχούσης;
 Οὐκοῦν αὐτὸ τοῦτο μόνον τὴν πρὸς τοὺς 
ἁγίους εὐγνωμοσύνην ἀποπληρῶσαι σπεύσαντες, ἐπὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="736">
<p>τὴν ἀκίνδυνον σιωπὴν καταφεύγομεν, ἐκεῖνο καλῶς 
εἰδότες, ὡς ἑνὶ τούτῳ ταῖς μνείαις τῶν ἁγίων 
κοινωνεῖν ἀξιούμεθα, ἐν τῷ τὰς ἐκείνων ἀρετὰς μιμεῖσθαι
 καὶ ζηλοῦν· οὐκ ἐν τῷ λόγῳ περιφέροντες 
αὐτῶν τὸν βίον, ἀλλ' ἐν τῇ γνώμῃ διασώζοντες αὐτῶν 
τὸν τρόπον. Ἀποδείξει γὰρ ἡμᾶς ἐκείνων γνησίους 
μαθητὰς, οὐ συνήθεια μετὰ ἀλογίας, ἀλλ' εὐσέβεια 
μετὰ εὐλαβείας, καὶ ὁ βίος ὁμόδοξος, καὶ ὁ τρόπος 
ὁμόζηλος. Τιμᾷς μαρτύρων τὴν μνήμην; τίμησαι 
καὶ τὴν γνώμην· κοινωνία γὰρ τῆς μνήμης ἡ συμφωνία
 τῆς γνώμης. Μὴ γὰρ ἐκείνοις μόνοις ἐπέλαμψεν
 ὁ φωτισμὸς τῆς γνώσεως τῆς δόξης τοῦ Εὐαγγελίου
 τοῦ Χριστοῦ; μὴ γὰρ ἐκείνοις μόνοις ἡ χάρις 
ἐξαπεστάλη; Αἱ ἐντολαὶ κοιναὶ, ὁ τρόπος κοινὸς, εἷς 
ὁ τῶν πόνων ἀγωνοθέτης, ἓν τὸ βραβεῖον τῆς ἀληθείας,
 οὗ γένοιτο πάντας ἡμᾶς ἀξιωθῆναι, εὐχαῖς 
καὶ πρεσβείαις τῶν μνημονευθέντων ἁγίων, χάριτι 
τοῦ Κυρίου ἡμῶν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ᾧ ἡ δόξα καὶ τὸ 
κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
