<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De resurrectione libri ii (fragmenta)</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042046.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 046), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), De resurrectione libri ii (fragmenta) (2042: 046); MPG 11.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="11">
<div type="page" n="96">
<p rend="indent(1)">Περὶ τοῦ Λαζάρου καὶ τοῦ πλουσίου ἀπορεῖσθαι 
δύναται· τῶν μὲν ἁπλουστέρων οἰομένων ταῦτα 
λελέχθαι, ὡς ἀμφοτέρων μετὰ τῶν σωμάτων λαμβανόντων
 τὰ ἄξια τῶν τῷ βίῳ πεπραγμένων· τῶν δὲ 
ἀκριβεστέρων, ἐπεὶ μετὰ τὴν ἀνάστασιν οὐδεὶς ἐν 
βίῳ καταλείπεται, οὐκ ἐν τῇ ἀναστάσει οἰομένων 
ταῦτα γεγονέναι· λέγει γὰρ ὁ πλούσιος, ὅτι «πέντε 
ἀδελφοὺς ἔχω, καὶ ἵνα μὴ ἔλθωσιν εἰς τὸν τόπον τοῦτον
 τῆς βασάνου, πέμψον Λάζαρον ἀπαγγέλλοντα αὐτοῖς
 τὰ ἐνταῦθα·» καὶ διὰ τούτων ζητούντων τὴν 
γλῶσσαν, καὶ τὸν δάκτυλον, καὶ τοὺς κόλπους Ἀβραὰμ, 
καὶ τὴν ἀνάκλισιν. Καὶ τάχα τὸ τῆς ψυχῆς ἅμα 
τῇ ἀπαλλαγῇ σχῆμα ὁμοειδὲς ὂν τῷ παχεῖ καὶ γηΐνῳ 
σώματι δύναται οὕτως λαμβάνεσθαι. Εἴ ποτε γοῦν 
ἱστόρηταί τις τῶν κεκοιμημένων φαινόμενος, ὅμοιος
 ἑώραται τῷ ὅτε τὴν σάρκα εἶχε σχήματι. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Εἶτα·</hi> Ἀλλὰ καὶ ὁ Σαμουὴλ φαινόμενος, ὡς δῆλόν 
ἐστιν, ὁρατὸς ὢν, παρίστησιν ὅτι σῶμα περιέκειτο· 
μάλιστα ἐὰν ἀναγκασθῶμεν ὑπὸ τῶν ἀποδείξεων τὴν 
οὐσίαν τῆς ψυχῆς ἀσώματον εἶναι καὶ ταύτην ἀποφήνασθαι.
 Ἀλλὰ καὶ ὁ κολαζόμενος πλούσιος, καὶ ὁ ἐν 
κόλποις Ἀβραὰμ πένης ἀναπαυόμενος, πρὸ τῆς παρουσίας
 τοῦ Σωτῆρος καὶ πρὸ τῆς συντελείας τοῦ 
αἰῶνος, καὶ διὰ τοῦτο πρὸ τῆς ἀναστάσεως λεγόμενοι
 ὁ μὲν ἐν ᾅδου κολάζεσθαι, ὁ δὲ ἐν κόλποις 
Ἀβραὰμ ἀναπαύεσθαι, διδάσκουσιν ὅτι καὶ νῦν τῇ 
ἀπαλλαγῇ σώματι χρῆται ἡ ψυχή. 
<label type="head"><hi rend="italic">Ἐκ τῶν Μεθοδίου.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φράσας (Ὠριγένης) ἀποφήνασθαι τὸν Κύριον, ὡς 
«οἱ τῆς ἀναστάσεως τευξόμενοι ἔσονται τότε ὡς ἄγγελοι,»
 ἔνθα πειράζουσιν αὐτὸν οἱ Σαδδουκαῖοι, ἐπέφερεν·
 «Οἱ δὲ ἄγγελοι ἐκτὸς ὄντες σαρκὸς ἐν μακαριότητος
 ἀκρότητι, διὰ τοῦτο καὶ δόξης εἰσί· καὶ 
ἡμᾶς δὲ ἄρα ἐξισάζεσθαι μέλλοντας ἀγγέλοις ἀνάγκη 
δὴ σαρκῶν ὡσαύτως ἐκείνοις γυμνοὺς ἔσεσθαι 
δεῖν.» <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
