<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dialexis Montanistae et orthodoxi [Sp.]</title>
        <author>Didymus Caecus Scr. Eccl. Didymus the Blind</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2102040.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2102, work number 040), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Didymus Caecus Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Dialexis Montanistae et orthodoxi [Sp.] (2102: 040) "Widerlegung eines Montanisten", Ed. Ficker, G., 1905; Zeitschrift für Kirchengeschichte 26.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Page" n="449">
<p><label type="head">Μοντανιστοῦ καὶ Ὀρθοδόξου διάλεξις.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Μοντανιστὴς εἶπεν· Ἡμεῖς τῷ ἁγίῳ Παύλῳ πειθόμενοι 
Μοντανὸν ἐδεξάμεθα, ὡς ἔχοντα τὸ τέλειον τοῦ ἁγίου πνεύματος,
 τουτέστι(ν) τὸν παράκλητον. Αὐτὸς γὰρ εἶπε(ν) Παῦλος· 
<hi rend="letter-spacing">Ὅταν δὲ ἔλθῃ τὸ τέλειον, τὸ ἐκ μέρους καταργηθήσεται·
 καί· ἐκ μέρους γινώσκομεν καὶ ἐκ μέρους 
προφητεύομεν.</hi> <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="450">
<p rend="indent(1)">Ὀρθόδοξος· Ἀληθεύων εἶπεν ὁ ἅγιος Παῦλος ἢ ψευδόμενος;
 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἀληθεύων. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Κατήργηται οὖν τὰ τοῦ ἀποστόλου; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Μὴ γένοιτο. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Πῶς οὖν εἶπεν· ὅταν δὲ ἔλθῃ τὸ τέλειον, τὸ ἐκ μέρους 
καταργηθήσεται, ὡς ἀληθεύων ἢ ὡς ψευδόμενος; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Αὐτὸς εἶπεν· ἐκ μέρους γινώσκομεν καὶ ἐκ μέρους προφητεύομεν.
 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἀληθῶς λέγεις, ἀλλ' οὐκ ἐνόησας, ὅτι πᾶς λόγος ἐν 
τῷ αἰῶνι τούτῳ μέρος ἐστὶ τοῦ ἐν τῷ μέλλοντι αἰῶνι φανησομένου
 μυστηρίου. Νῦν γὰρ πιστεύομεν εἰς πατέρα καὶ υἱὸν 
καὶ ἅγιον πνεῦμα καὶ ἐν τοῖς λόγοις ἔχομεν· τότε δὲ ἡ γνῶσις, 
ὅτε <hi rend="letter-spacing">πρόσωπον πρὸς πρόσωπον</hi> ὀψώμεθα. (!) Ἄρτι πιστεύομεν,
 <hi rend="letter-spacing">ὅτι αὐτὸς κύριος ἐν κελεύσματι, ἐν φωνῇ 
ἀρχαγγέλου καὶ ἐν σάλπιγγι θεοῦ καταβήσεται ἀπ' 
οὐρανοῦ·</hi> τότε δὲ πρόσωπον πρὸς πρόσωπον. Τῶν οὖν 
πραγμάτων κατὰ πρόσωπον ὀφθέντων τὸ ἐκ μέρους καταργηθήσεται.
 Οὐκέτι γὰρ ἀπὸ λόγων ἔχομεν τὴν πίστιν, ἀλλὰ 
ἀπ' αὐτῆς τῆς θέας, καὶ τοῦτό ἐστι(ν) τὸ ἐκ μέρους &lt;καταρ&gt;γηθήσεται.
 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Καταργηθήσεται οὖν καὶ ἡ πίστις; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Καταργηθήσεται. Ἀντὶ τοῦ παύεται. Ἀμέλει αὐτῆς 
ὅλης τῆς περικοπῆς μνησθῶμεν τῇ συνέσει τοῦ πνεύματος. 
Λέγει δὲ οὕτως· ἡ <hi rend="letter-spacing">ἀγάπη οὐδέποτε πίπτει· εἴτε δὲ 
προφητεία, καταργηθήσεται. Ἐκ μέρους γὰρ γινώσκομεν
 καὶ ἐκ μέρους προφητεύομεν· ὅταν δὲ 
ἔλθῃ τὸ τέλειον, τὸ ἐκ μέρους καταργηθήσεται. 
Ὅτε ἤμην νήπιος, ὡς νήπιος ἐλάλουν, ἐλογιζόμην
 ὡς νήπιος· ὅτε γέγονα ἀνήρ, κατήργηκα τὰ τοῦ 
νηπίου. Βλέπομεν γὰρ ἄρτι δι' ἐσόπτρου ἐν αἰνίγματι,
 τότε δὲ πρόσωπον πρὸς πρόσωπον· ἄρτι 
γιγνώσκω(μεν) ἐκ μέρους, τότε δὲ ἐπιγνώσομαι 
καθὼς καὶ ἐπεγνώσθην.</hi> Ὁρᾶς, ὅτι καταργηθήσεται 
ἐπὶ τὸ βέλτιον· ὅ ἐστι τί; Παρόντων τῶν πιστευομένων παύ- <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="451">
<p>σεται ἡ πίστις. Οὐκέτι γὰρ πιστεύομεν, ἀλλ' ὁρῶμεν. Πίστις 
δὲ βλεπομένη οὐκ ἔστι πίστις. Ὃ γὰρ βλέπει τις, τί καὶ πιστεύει;
 καὶ τοῦτό ἐστι· βλέπομεν γὰρ ἄρτι δι' ἐσόπτρου ἐν 
αἰνίγματι, τότε δὲ πρόσωπον πρὸς πρόσωπον. Τότε, πότε; 
Δῆλον, ὅτε τὸ τέλος. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἰδοὺ οὖν ἦλθε(ν) Μοντανὸς ὁ παράκλητος καὶ ἔδωκεν 
ἡμῖν τὸ τέλειον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Τὸ τέλειον ὅταν ἔλθῃ, τὸ ἐκ μέρους καταργηθήσεται 
ἢ οὔ; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Οὕτως γέγραπται. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὁρῶμεν δέ, ὅτι Μοντανὸς καταργεῖται ἕως σήμερον· 
τὰ δὲ τοῦ ἁγίου Παύλου αὔξουσιν. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Καί τοι γε ὑμεῖς τὰ Παύλου καταργεῖτε λέγοντος μετὰ 
Χριστὸν μὴ εἶναι προφήτας. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Πλανᾶσθε, μὴ εἰδότες τὰς γραφὰς μηδὲ ἃ διδάσκει 
ἡ ἐκκλησία. Ἡμεῖς γὰρ ἴσμεν, ὅτι καὶ μετὰ Χριστὸν προφῆται.
 Αὐτὸς γὰρ Ἰησοῦς εἶπεν, ὅτι· <hi rend="letter-spacing">Ἰδοὺ ἐγὼ ἀποστελῶ 
πρὸς ὑμᾶς προφή&lt;τας&gt; καὶ σοφοὺς καὶ γραμματεῖς 
καὶ ἐξ αὐτῶν ἀποκτενεῖτε καὶ σταυρώσετε καὶ ἐξ αὐτῶν
 μαστιγώσετε ἐν ταῖς συναγωγαῖς ὑμῶν.</hi> Καὶ 
Παῦλος λέγει· <hi rend="letter-spacing">Ζηλοῦτε τὰ χαρίσματα τὰ μείζονα, 
μᾶλλον δέ, ἵνα προφητεύητε.</hi> Καὶ πάλιν λέγει· <hi rend="letter-spacing">Ἐὰν 
οὖν συνέλθῃ ἡ ἐκκλησία ὅλη ἐπὶ τὸ αὐτὸ καὶ πάντες 
γλώσσαις λαλῶσιν, εἰσέλθωσι(ν) δὲ ἰδιῶται &lt;ἢ&gt; ἄπιστοι, 
οὐκ ἐροῦσιν, ὅτι μαίνεσθε; ἐὰν δὲ πάντες προφητεύσωσι&lt;ν&gt;,
 εἰσέλθῃ δέ τις ἄπιστος ἢ ἰδιώτης, 
ἐλέγχεται ὑπὸ πάντων, ἀνακρίνεται ὑπὸ πάντων, 
τὰ κρυπτὰ τῆς καρδίας αὐτοῦ καὶ φανερὰ γίνεται 
ὑπὸ πάντων, καὶ οὕτως πεσὼν ἐπὶ πρόσωπον προσκυνήσει
 τῷ θεῷ ἀπαγγέλλων, ὅτι ὄντως Θεὸς ἐστὶν
 ἐν ἡμῖν.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πῶς οὖν ὑμεῖς λέγετε, ὅτι μετὰ Χριστὸν οὐκ ἐγένετό 
τις προφήτης; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἡμεῖς καὶ μετὰ Χριστὸν ὁμολογοῦμεν γεγενῆσθαι προφήτας
 καὶ αὐτοὺς τοὺς ἀποστόλους ἔχειν καὶ τῆς προφητείας <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="452">
<p>τὸ χάρισμα. Πῶς γὰρ Πέτρος τὸν Ἀνανίαν καὶ τὴν Σαπφείραν
 ἤλεγξε νοσφισαμένους ἐκ τῆς τιμῆς τοῦ χωρίου, εἰ 
μὴ χάρισμα προφητείας εἶχε; Πῶς δὲ καὶ ὁ ἅγιος Παῦλος 
ἔλεγε τὰ μέλλοντα ἐπ' ἐσχάτου τῶν ἡμερῶν ἔσεσθαι, εἰ μὴ 
καὶ αὐτὸς εἶχε(ν) χάρισμα προφητείας; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πῶς οὖν οὐ δέχεσθε Μοντανὸν τὸν ἅγιον; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὅτι ψευδοπροφήτης ἦν οὐδὲν ἀληθὲς λέγων. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Μὴ βλασφήμει, ἄνθρωπε, τὸν παράκλητον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἐγὼ αἰνῶ καὶ δοξάζω τὸν παράκλητον, τὸ πνεῦμα 
τῆς ἀληθείας, Μοντανὸν δὲ βδελύσσομαι ὡς <hi rend="letter-spacing">τὸ βδέλυγμα 
τῆς ἐρημώσεως.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πῶς; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">(Ο.)</label> Πρῶτον, ὅτι λέγει· Ἐγώ εἰμι ὁ πατὴρ καὶ ἐγώ εἰμι 
ὁ υἱὸς καὶ ἐγὼ ὁ παράκλητος. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ὑμεῖς δὲ λέγετε, ὅτι· Ἄλλος ἐστὶν ὁ πατὴρ καὶ ἄλλος 
ὁ υἱὸς καὶ ἄλλο τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἐὰν ἡμεῖς λέγωμεν, οὐδὲν ἀξιόπιστον· ἐὰν δὲ ὁ υἱὸς 
διδάσκῃ, ἄλλον εἶναι τὸν πατέρα καὶ ἄλλον τὸν παράκλητον, 
τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, ἀνάγκη πείθεσθαι. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Δεῖξον, ποῦ διδάσκει. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὅταν λέγῃ· <hi rend="letter-spacing">Ἐγὼ ἐρωτήσω τὸν πατέρα, καὶ 
ἄλλον παράκλητον δώσει ὑμῖν, τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας,
 ἵνα ᾖ μεθ' ὑμῶν εἰς τὸν αἰῶνα, ὃ ὁ κόσμος 
οὐ δύναται λαβεῖν, ὅτι οὐ θεωρεῖ αὐτό· ὑμεῖς δὲ 
γιγνώσκετε, ὅτι παρ' ὑμῖν μένει καὶ ἐν ὑμῖν ἔσται.</hi> 
Πῶς οὐχὶ φανερῶς ἄλλον παράκλητον ἀκούων ἄλλον παρ' 
αὐτὸν τὸν λέγοντα νοεῖς; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Εἰ ἄλλος καὶ ἄλλος καὶ ἄλλος, τρεῖς θεοί. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Μὴ γένοιτο. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πῶς· μὴ γένοιτο; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὅτι ἡ θεία γραφὴ τὰ τὴν αὐτὴν ἔχοντα φύσιν καὶ 
βουλὴν ἑνοῖ. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Μὴ γένοιτο. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἀκούεις Παύλου τοῦ ἀποστόλου λέγοντος, ὅτι· Ἐν 
Χριστῷ Ἰησοῦ <hi rend="letter-spacing"/>οὐκ ἔνι δοῦλος οὐδὲ ἐλεύθερος· οὐκ 
ἔνι ἄρσεν καὶ θῆλυ· οὐκ ἔνι Ἕλλην καὶ Ἰουδαῖος, <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="453">
<p><hi rend="letter-spacing">ἀλλὰ πάντες ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ εἷς ἐστε.</hi> Καὶ αὐτοῦ 
τοῦ Χριστοῦ ἀκούομεν λέγοντος περὶ τοῦ ἀνδρὸς καὶ τῆς γυναικός,
 ὅτι <hi rend="letter-spacing">οὐκέτι εἰσὶ δύο, ἀλλὰ σὰρξ μία.</hi> Εἰ δὲ τὰ 
ἐν διαστάσει ὄντα οὐκέτι εἰσὶ δύο διὰ τὸ ταὐτὸν τῆς βουλῆς 
καὶ τῆς φύσεως, πῶς δυνατὸν τὰ ἀσώματα ὑπὸ ἀριθμὸν καὶ 
θέσιν γενέσθαι; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Οὐκ ἔστιν οὖν εἷς θεός. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Εἷς θεὸς τῷ λόγῳ τῆς φύσεως, τῇ δὲ ὑποστάσει ἄλλος 
ἐστὶν ὁ πατὴρ καὶ ἄλλος ὁ υἱὸς καὶ ἄλλος τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πῶς οὖν ὁ υἱὸς λέγει· Ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ γνώσονται, 
ὅτι <hi rend="letter-spacing">ἐγὼ ἐν τῷ πατρὶ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοί;</hi> Καὶ πάλιν 
λέγει· <hi rend="letter-spacing">Ἄν τις ἀγαπᾷ με, τὸν λόγον μου τηρήσει, καὶ 
ὁ πατήρ μου τηρήσει αὐτόν, καὶ πρὸς αὐτὸν ἐλευσόμεθα
 καὶ μονὴν παρ' αὐτῷ ποιησόμεθα. Ὁ μὴ 
ἀγαπῶν με τοὺς λόγους μου οὐ τηρεῖ καὶ ὁ λόγος 
ὁ ἐμὸς οὐκ ἔστιν ἐμός, ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός με. 
Ταῦτα λελάληκα ὑμῖν παρ' ὑμῖν μένων· ὁ δὲ παράκλητος,
 τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, ὃ πέμψει ὁ πατὴρ ἐν 
τῷ ὀνόματί μου, ἐκεῖνο ὑμᾶς διδάξει πάντα καὶ 
ὑπομνήσει πάντα, ἃ εἶπον ἐγώ.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἄκων συναινεῖς τῷ λόγῳ τῆς ἀληθείας. Εἰ γὰρ 
πείθῃ τοῖς εἰρημένοις, ὀρθοποδήσεις πρὸς τὴν ἀλήθειαν. Ἤκουσας, 
ὅτι λέγει· Ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ γνώσεσθε, ὅτι ἐγὼ ἐν τῷ πατρὶ 
καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοί, καὶ οὐκ εἶπεν· Ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ 
γνώσεσθε πάντες, ὅτι ἐγὼ πατὴρ καὶ υἱός εἰμι. Ἀκούεις δέ, 
ὅτι λέγει· καὶ πρὸς αὐτὸν ἐλευσόμεθα ἐγὼ καὶ ὁ πατήρ· οὐκ 
εἶπε πρὸς αὐτόν· Ἐλεύσομαι ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ καὶ ὁ υἱὸς 
καὶ μονὴν ποιήσω· ἀλλὰ καὶ τό· Ὁ λόγος ὁ ἐμὸς οὐκ ἔστιν 
ἐμός, ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός με, οὐδὲν ἕτερον δηλοῖ ἢ τῶν 
ὑποστάσεων τὴν ἰδιότητα· καὶ ὅταν δέ· ταῦτα λελάληκα ὑμῖν 
παρ' ὑμῖν μένων, ἀκούσῃς, ὁ δὲ παράκλητος τὸ πνεῦμα τὸ 
ἅγιον, ὃ πέμψει ὁ πατὴρ ἐν τῷ ἐμῷ ὀνόματι, ἐκεῖνος διδάξει 
ὑμᾶς πάντα, ἃ εἶπον ὑμῖν, πῶς οὐ σαυτὸν ἐρυθριάσας ὁμολογήσεις
 τῶν τριῶν ὑποστάσεων τὴν εὐκρίνειαν; <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="454">
<p><label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἐν ἡμέρᾳ ... κρίσεως αἱ τρεῖς ὑποστάσεις καθέζονται
 <hi rend="letter-spacing">κρῖναι ζῶντας καὶ νεκρούς.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Τὸ καθέζονται σωματικῶς ἀκούων πνευματικῶς νόει, 
ἵνα μὴ τόπους καὶ χωρισμοὺς σωμάτων ὑπολάβῃς, ἀλλὰ τὸ 
πάγιον τῆς φύσεως. Πανταχοῦ γὰρ ὁ πατήρ, πανταχοῦ ὁ 
υἱός, πανταχοῦ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, καὶ ὥσπερ οὐδὲν μέσον 
ἐστὶ(ν) νοῦ καὶ λόγου καὶ πνοῆς, οὕτως οὐδὲν μέσον πατρὸς 
καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος. Νοῆσαι δὲ δεῖ τὸν πατέρα 
τέλειον, ἐν τελείᾳ ὑποστάσει, καὶ τὸν υἱὸν τέλειον ἐν τελείᾳ 
ὑποστάσει, καὶ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, τέλειον ἐν τελείᾳ ὑποστάσει, 
παρὰ τοῦ πατρὸς ἐκπορευόμενον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πῶς ἐγχωρεῖ; Αὐτὸς λέγει· <hi rend="letter-spacing">Ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν 
ἐσμεν.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Οὐκ εἶπεν· Ἕν εἰμι, ἀλλ' ἕν ἐσμεν, ἵνα τῶν ὑποστάσεων
 τὸ ἐνυπόστατον γνῶμεν. Ἐκεῖνο δὲ θαυμάζω, ὅτι 
μέμνησαι τῶν εὐαγγελίων καὶ οὐκ ὀρθοποδεῖς πρὸς τὴν ἀλήθειαν
 αὐτῶν. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἐγὼ τοῖς εὐαγγελίοις πείθομαι. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Δεῖξον οὖν, ποῦ γέγραπται ἐν τοῖς εὐαγγελίοις, ὅτι· 
Ἐγώ εἰμι καὶ ὁ πατὴρ καὶ ὁ υἱὸς καὶ τὸ πνεῦμα. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> <hi rend="letter-spacing">Ὁ ἑωρακὼς ἐμὲ ἑώρακε τὸν πατέρα.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">(Ο.)</label> Ἀλλὰ τὸν πατέρα· οὐχ ἑαυτὸν φήσας εἶναι πατέρα, 
ἀλλὰ τοιοῦτον οἷον τὸν πατέρα. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Θέλεις γνῶναι, ὅτι ὀρφανοί εἰσιν οἱ μὴ δεχόμενοι 
τὸν παράκλητον; Ἄκουε τοῦ Κυρίου λέγοντος· <hi rend="letter-spacing">Συμφέρει 
ὑμῖν, ἵνα ἐγὼ ἀπέλθω· ἐὰν μὴ ἀπέλθω, ὁ παράκλητος
 οὐκ ἐλεύσεται πρὸς ὑμᾶς· ἐὰν δὲ πορευθῶ, 
πέμψω αὐτὸν πρὸς ὑμᾶς· καὶ ἐλθὼν ἐκεῖνος ἐλέγξει 
τὸν κόσμον περὶ ἁμαρτίας καὶ περὶ δικαιοσύνης 
καὶ περὶ κρίσεως.</hi> Καὶ μετ' ὀλίγα λέγει· <hi rend="letter-spacing">Οὐκ ἀφήσω 
ὑμᾶς ὀρφανούς· ἔρχομαι πρὸς ὑμᾶς.</hi> Οἱ τοίνυν μὴ 
δεξάμενοι τὸν παράκλητον ὀρφανοί εἰσιν. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἀληθῶς οὐ μόνον ὀρφανοί εἰσιν, ἀλλὰ καὶ ἄθεοι οἱ μὴ 
δεξάμενοι τὸν παράκλητον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Διὰ τί οὖν οὐ δέχεσθε αὐτόν; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἡμεῖς καὶ ἐδεξάμεθα καὶ δεχόμεθα, ὑμεῖς δὲ οὔτε <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="455">
<p>ἔγνωτε οὔτε ἐδέξασθε, ἀλλ' ἠπατήθητε παρὰ Μοντανοῦ, καὶ 
τοιαύτην ἀπάτην, ἣν οὐκ ἂν ἠπατήθησαν ἄνθρωποι μὴ γενόμενοι
 σκεύη τοῦ διαβόλου. Πρῶτον γὰρ πείθει ὑμᾶς εἰπεῖν 
τοὺς ἀποστόλους ὀρφανοὺς καὶ τὸν Κύριον Ἰησοῦν ψεύστην 
τὸν εἰρηκότα αὐτοῖς· <hi rend="letter-spacing">Οὐκ ἀφήσω ὑμᾶς ὀρφανούς· ἔρχομαι
 πρὸς ὑμᾶς.</hi> 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἡμεῖς γὰρ λέγομεν, ὅτι οὐκ ἦν ὁ Χριστὸς ἐν τοῖς 
ἀποστόλοις. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὁ λέγων, ὅτι οὐκ ἦν ἐν τοῖς ἀποστόλοις ὁ παράκλητος, 
ἀλλ' ἐν Μοντανῷ, πάντως οὐδὲ τὸν Χριστὸν δώσει ἐν αὐτοῖς. 
<hi rend="letter-spacing">Οὐδεὶς</hi> γὰρ <hi rend="letter-spacing">δύναται εἰπεῖν</hi> Κύριον Ἰησοῦν, <hi rend="letter-spacing">εἰ μὴ ἐν 
πνεύματι ἁγίῳ.</hi> Καὶ εὑρέθησαν καθ' ὑμᾶς ὀρφανοὶ καὶ 
ὁ Κύριος Ἰησοῦς Χριστὸς ψεύστης, καὶ Μοντανὸς ὁ τοῦ Ἀπόλλωνος
 ἱερεὺς ἀληθής. Τί δὲ ταύτης τῆς ἀπάτης ἐστὶν 
ἀθλιώτερον; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Λέγομεν καὶ ἡμεῖς, ὅτι οἱ ἀπόστολοι ἔσχον ἐκ τοῦ 
πνεύματος, ἀλλ' οὐ τὸ πλήρωμα τοῦ παρακλήτου εἶχον. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Καὶ ὁ λέγων· <hi rend="letter-spacing">Ἡμεῖς δὲ πάντες ἀνακεκαλυμμένῳ
 προσώπῳ τὴν δόξαν Κυρίου κατοπτριζόμεθα,</hi> 
οὐκ εἶχε τὸ πνεῦμα, ἀλλὰ Μοντανὸς ὁ ἱερεὺς τοῦ εἰδώλου; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Παῦλος γὰρ οὐκ ἦν διώκτης; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἀλλὰ <hi rend="letter-spacing">σκεῦος ἐκλογῆς</hi> γέγονε. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Καὶ Μοντανός. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἀλλ' ἐκ τούτου γινώσκεται ὁ ἀληθὴς προφήτης ἐκ τοῦ 
τὰ τοῦ θεοῦ αὐτὸν λέγειν, καὶ ὁ ψευδοπροφήτης ἐν τῷ τὰ 
ἐναντία αὐτὸν τῷ θεῷ λέγειν. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Καὶ πότε Μοντανὸς ἐναντία τῷ θεῷ εἶπεν; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὅταν μὲν ὁ θεὸς καὶ σωτὴρ ἡμῶν λέγῃ τὸν παράκλητον 
ἄλλον εἶναι παρ' ἑαυτὸν καὶ τοῖς ἀποστόλοις ἀποστέλλειν αὐτὸν 
ἐπαγγέλλεται, Μοντανὸς δὲ λέγει· Ἐγώ εἰμι ὁ πατὴρ καὶ ὁ 
υἱὸς καὶ τὸ ἅγιον πνεῦμα, δῆλον, ὅτι ἐναντία τῷ υἱῷ λέγει 
καὶ ἔστι ψευδοπροφήτης. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Καὶ ἡμεῖς λέγομεν, ὅτι εἶχον οἱ ἀπόστολοι <hi rend="letter-spacing">τὸν ἀῤῥαβῶνα
 τοῦ πνεύματος,</hi> ἄλλ' οὐ τὸ πλήρωμα. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ὅτι οἱ ἀπόστολοι ναοὶ τοῦ πνεύματος ἦσαν καὶ πάντες 
οἱ ἅγιοι, ἄκουε Παύλου λέγοντος· <hi rend="letter-spacing">Οὐκ οἴδατε, ὅτι τὰ σώματα
 ὑμῶν ναὸς τοῦ ἐν ὑμῖν ἁγίου πνεύματός 
ἐστι(ν)</hi> καὶ ἐν ἄλλοις· <hi rend="letter-spacing"/>Ὑμεῖς δὲ οὐκ ἐστὲ ἐν σαρκί, <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="456">
<p><hi rend="letter-spacing">ἀλλ' ἐν πνεύματι, εἴπερ πνεῦμα θεοῦ οἰκεῖ ἐν 
ὑμῖν</hi>. Τοσούτων οὖν μαρτυριῶν οὐσῶν τῶν λεγουσῶν, ὅτι 
τὸ πνεῦμα ἦν καὶ ἔστιν ἐπὶ τοὺς πιστεύοντας, πῶς σὺ λέγεις 
μὴ εἶναι ἐπὶ τοὺς ἀποστόλους; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Εἶπον, ὅτι ἀῤῥαβὼν ἦν τοῦ πνεύματος ἐν αὐτοῖς. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Αὐτὸ τὸ πνεῦμα ἀῤῥαβών ἐστι τῶν ἐπηγγελμένων 
ἀγαθῶν, οἷον ἐπαγγελίαν ἔχομεν ἀφθαρσίας. Πόθεν ἡ ἀπόδειξις,
 ὅτι ἐσόμεθα ἄφθαρτοι ἐκ τοῦ πνεύματος, οὗ ἔδωκεν 
ἡμῖν, καὶ οὕτως πᾶσαν ἐπαγγελίαν ἐλπίζομεν πληροῦσθαι ἐκ 
τῆς τοῦ πνεύματος τοῦ ἁγίου παρουσίας ὡς εἶναι αὐτὸ ἀῤῥαβῶνα
 τῶν ἐπηγγελμένων ἀγαθῶν; Λέγει δὲ οὕτως ὁ Παῦλος· 
<hi rend="letter-spacing">Ὁ δὲ βεβαιῶν ἡμᾶς σὺν ὑμῖν εἰς Χριστὸν καὶ 
χρίσας ἡμᾶς θεός, ὁ καὶ σφραγισάμενος ἡμᾶς καὶ 
δοὺς τὸν ἀῤῥαβῶνα τοῦ πνεύματος ἐν ταῖς καρδίαις
 ἡμῶν</hi>, ὅ ἐστιν, ὅτι ἐβεβαιώθη σὺν ὑμῖν εἰς Χριστόν. 
Πόθεν τοῦτο ἐκ τοῦ πνεύματος, οὗ δέδωκεν ἡμῖν; Ἡ γὰρ 
ἀπόδειξις, ὧν ἐπηγγείλατο Χριστός, ἐκ τῆς τοῦ πνεύματος 
παρουσίας ἐστίν· ἐπηγγείλατο βασιλείαν οὐρανῶν, ἐπηγγείλατο 
ἀφθαρσίαν, ἀθανασίαν, σοφίαν, ἁγιασμόν, ἀπολύτρωσιν. Τίς 
ταύτης τῆς δωρεᾶς ἀπόδειξις καὶ πόθεν ἡμῖν τὸ ἀσφαλὲς ἐκ 
τοῦ πνεύματος, οὗ ἔδωκεν ἡμῖν; Ὁ γὰρ τὸ αἴτιον τῶν χαρισμάτων
 δεδωκὼς δώσει καὶ τὰ ἑπόμενα καὶ διὰ τοῦτο ἀῤῥαβὼν 
εἴρηται τὸ πνεῦμα τῆς μελλούσης ἀποκαλύπτεσθαι δόξης. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Διὰ τί δὲ καὶ τὰς ἁγίας Μαξίμιλλαν καὶ Πρίσκιλλαν 
ἀποστρέφεσθε καὶ λέγετε μὴ ἐξὸν εἶναι προφητεύειν γυναιξίν; 
Οὐκ ἦσαν καὶ τῷ Φιλίππῳ θυγατέρες τέσσαρες προφητεύουσαι 
καὶ Δεββῶρα οὐκ ἦν προφῆτις; καὶ ὁ ἀπόστολος οὐ λέγει· 
<hi rend="letter-spacing">Πᾶσα γυνὴ προσευχομένη &lt;ἢ&gt; προφητεύουσα ἀκατακαλύπτῳ
 τῇ κεφαλῇ,</hi> εἰ οὐκ ἔστιν γυναιξὶν προφητεύειν
 οὐδὲ προσεύχεσθαι; Εἰ δὲ προσεύχονται, καὶ προφητευέτωσαν.
 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἡμεῖς τὰς προφητείας τῶν γυναικῶν οὐκ ἀποστρεφόμεθα,
 καὶ ἡ ἁγία Μαρία προεφήτευσε λέγουσα· <hi rend="letter-spacing">Ἀπὸ τοῦ 
νῦν μακαριοῦσί με πᾶσαι αἱ γενεαί.</hi> Καὶ ὡς καὶ 
αὐτὸς εἶπας ἦσαν τῷ ἁγίῳ Φιλίππῳ θυγατέρες προφητεύουσαι, <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="457">
<p>καὶ Μαρία ἡ ἀδελφὴ Ἀαρὼν προεφήτευεν. Ἀλλ' οὐκ ἐπιτρέπομεν
 αὐταῖς λαλεῖν ἐν ἐκκλησίαις οὐδὲ αὐθεντεῖν ἀνδρῶν, 
ὥστε καὶ βίβλους ἐξ ὀνόματος αὐτῶν γράφεσθαι. Τοῦτο γάρ 
ἐστιν ἀκατακαλύπτως αὐτὰς προσεύχεσθαι καὶ προφητεύειν, 
καὶ οὐ κατῄσχυνε τὴν κεφαλὴν τουτέστι(ν) τὸν ἄνδρα. Μὴ 
γὰρ οὐκ ἠδύνατο ἡ ἁγία Θεοτόκος Μαρία ἐξ ὀνόματος ἑαυτῆς 
βιβλία γράψαι; Ἀλλ' οὐκ ἐποίησεν, ἵνα μὴ καταισχύνῃ τὴν 
κεφαλὴν αὐθεντοῦσα τῶν ἀνδρῶν. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Τὸ γὰρ ἀκατακαλύπτῳ τῇ κεφαλῇ προσεύχεσθαι ἢ 
προφητεύειν ἐστὶ τὸ μὴ γράφειν βιβλία; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Καὶ πάνυ. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἐὰν οὖν λέγῃ ἡ ἁγία Μαρία· <hi rend="letter-spacing">Ἀπὸ τοῦ νῦν μακαριοῦσί(ν)
 με πᾶσαι αἱ γενεαί,</hi> μετὰ παῤῥησίας λέγει 
καὶ ἀνακεκαλυμμένως, ἢ οὔ; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἔχει κάλυμμα τὸν εὐαγγελιστήν. Οὐ γὰρ ἐξ ὀνόματος 
αὐτῆς τὸ εὐαγγέλιον ἀναγέγραπται. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Μή μοι τὰς ἀλληγορίας ὡς δόγματα λάμβανε. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Μάλιστα μὲν οὖν ὁ ἅγιος Παῦλος καὶ τὰς ἀλληγορίας 
εἰς τὰς τῶν δογμάτων βεβαιώσεις ἔλαβε λέγων, ὅτι· Ἀβραὰμ 
δύο γυναῖκας ἔσχεν, <hi rend="letter-spacing">ἅτινά εἰσιν ἀλληγορούμενα. Αὗται 
γάρ εἰσιν αἱ δύο διαθῆκαι.</hi> Δῶμεν δέ, ὅτι οὐ διὰ ἀλληγορίαν
 τὸ τῆς κεφαλῆς κάλυμμα. Στῆσόν μοι ἐπὶ πάντων 
τὴν ἀλληγορίαν, ἐὰν ᾖ πενιχρὰ γυνὴ καὶ μὴ ἔχῃ, τί κατακαλύπτεται,
 οὐ δεῖ αὐτὴν προσεύχεσθαι οὐδὲ προφητεύειν; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Καὶ δύναται εἰς τοσοῦτον εἶναι πενιχρά, ὡς μὴ ἔχειν, 
τί σκεπάσεται. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Πολλάκις μὲν εἴδομεν οὕτως πενιχρὰς γυναῖκας ὥστε 
μὴ ἔχειν, τί σκεπάσονται. Ἐπειδὴ δὲ αὐτὸς οὐ θέλεις εἶναι 
πενιχρὰς γυναῖκας ὥστε μὴ ἔχειν, τί σκεπάσονται, τί ποιεῖς 
ἐπὶ τῶν βαπτιζομένων; Ἆρα οὐ δεῖ αὐτὰς βαπτιζομένας προσεύχεσθαι;
 Τί δὲ λέγεις καὶ ἐπὶ τῶν ἀνδρῶν τῶν πολλάκις 
διὰ κάκωσιν σκεπαζομένων τὴν κεφαλήν; Ἆρα καὶ τούτους 
κωλύεις προσεύχεσθαι ἢ προφητεύειν; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ, ᾗ προσεύχεται ἢ προφητεύει, ἀνακαλύπτεται.
 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Οὐ δεῖ αὐτὸν ἀδιαλείπτως προσεύχεσθαι, ἀλλὰ παρα- <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="458">
<p>κούειν τοῦ ἀποστόλου διδάσκοντος αὐτόν, τοῦ λέγοντος· <hi rend="letter-spacing">Ἀδιαλείπτως
 προσεύχεσθε.</hi> Καὶ τὴν γυναῖκα δὲ συμβουλεύεις
 βαπτιζομένην μὴ προσεύχεσθαι. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Διὰ τοῦτο οὖν οὐ δέχεσθε Πρίσκιλλαν καὶ Μαξίμιλλαν, 
ἐπειδὴ βιβλία συνέταξαν. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Οὐ διὰ τοῦτο μόνον, ἀλλ' ὅτι καὶ ψευδοπροφήτιδες 
γεγόνασι μετὰ τοῦ ἐξάρχου αὐτῶν Μοντανοῦ. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Πόθεν, ὅτι ψευδοπροφήτιδες γεγόνασιν; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Τὰ αὐτὰ Μοντανῷ εἰρήκασιν; 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Μ.</label> Ναί. 
<label type="speaker" rend="indent(1)">Ο.</label> Ἠλέγχθη δὲ Μοντανὸς ἐναντία ταῖς θείαις γραφαῖς 
εἰρηκώς, καὶ αὐταὶ ἄρα αὐτῷ συνεκβληθήσονται. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
