<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo major de fide [Sp.]</title>
        <author>Athanasius Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2035023.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2035, work number 023), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Athanasius Theol. (c. A.D. 4), Sermo major de fide [Sp.] (2035: 023) "Der s.g. sermo maior de fide des Athanasius", Ed. Schwartz, E., 1925; Sitzungsberichte der bayerischen Akademie der Wissenschaften, Philosoph.philol. und hist. Kl. 6.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="1">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἀρχιεπισκόπου Ἀλεξανδρείας καὶ ὁμολογητοῦ
 ἐκ τοῦ περὶ πίστεως μείζονος λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ ἐγειρόμενον ἐκ νεκρῶν ἄνθρωπος ἦν ἢ θεός; ἑρμηνεύει 
Πέτρος ὁ ἀπόστολος ἡμῶν μᾶλλον γινώσκων καὶ λέγει· <hi rend="letter-spacing">καθελόντες
 αὐτὸν ἀπὸ τοῦ ξύλου ἔθηκαν εἰς μνημεῖον, 
ὁ δὲ θεὸς αὐτὸν ἤγειρεν ἐκ νεκρῶν</hi> τὸ γοῦν ἀπὸ τοῦ 
ξύλου καθαιρεθὲν σῶμα νεκρὸν τοῦ Ἰησοῦ καὶ εἰς μνημεῖον 
τεθὲν ἐνταφιασθέν τε ὑπὸ Ἰωσὴφ τοῦ &lt;ἀπὸ&gt; Ἀριμαθείας, αὐτὸ 
ἤγειρεν ὁ λόγος λέγων· <hi rend="letter-spacing">λύσατε τὸν ναὸν τοῦτον καὶ ἐν τρισὶν
 ἡμέραις ἐγερῶ αὐτόν.</hi> ὁ καὶ πάντας τοὺς νεκροὺς 
ζωοποιῶν καὶ τὸν ἐκ Μαρίας ἄνθρωπον Χριστὸν Ἰησοῦν ἐζωοποίησεν,
 ὃν ἀνείληφεν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="2">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ζωὴ ἀποθανεῖν οὐ δύναται, μᾶλλον δὲ τοὺς νεκροὺς ζωοποιεῖ.
 ἔστιν τοίνυν καὶ πηγὴ ζωῆς τῆι ἐκ πατρὸς θεότητι, 
ἄνθρωπος δὲ ὁ ἀποθανών, μᾶλλον δὲ καὶ ἐγερθεὶς ἐκ νεκρῶν, 
ὃς καὶ ἐντυγχάνει ὑπὲρ ἡμῶν, ὁ ἐκ παρθένου Μαρίας, ὃν ἡ τοῦ 
λόγου θεότης δι' ἡμᾶς ἀνείληφεν. τὸ γοῦν γεγράφθαι <hi rend="letter-spacing">ἐν ἀρχῆι 
ἦν ὁ λόγος</hi> φανερῶς τὴν θεότητα δηλοῖ, τὸ δὲ ὁ <hi rend="letter-spacing">λόγος σὰρξ 
ἐγένετο</hi> τὸ ἀνθρώπινον τοῦ κυρίου δείκνυσιν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="3">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἡ θεότης γοῦν ἐστιν τοῦ Ἰησοῦ ἡ τιθεῖσα καὶ λαμβάνουσα 
τὴν ψυχὴν οὗ ἐφόρεσεν ἀνθρώπου. πλήρη γὰρ ἀνείληφε τὸν 
ἄνθρωπον, ἵνα πλήρη αὐτὸν καὶ σὺν αὐτῶι τοὺς νεκροὺς ζωοποιήσηι:
 — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="4">
<p><label type="head">Καὶ πάλιν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ δὲ κυριακὸς ἄνθρωπος οὐκ ἀσθενήσας οὐδὲ ἄκων ἀπέθανεν,
 ἀλλ' ἀφ' ἑαυτοῦ ἧκεν ἐπὶ τὴν τοῦ θανάτου οἰκονομίαν, 
στερεοποιούμενος ὑπὸ τοῦ ἐν αὐτῶι ἐνοικήσαντος θεοῦ λόγου 
τοῦ εἰπόντος <hi rend="letter-spacing">οὐδεὶς αἴρει τὴν ψυχήν μου ἀπ' ἐμοῦ· 
ἀπ' ἐμαυτοῦ αὐτὴν τίθημι· ἐξουσίαν ἔχω θεῖναι αὐτὴν 
καὶ πάλιν ἐξουσίαν ἔχω λαβεῖν αὐτήν</hi>: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="5">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Αὐτὸς γὰρ δυνατὸς ὢν καὶ δημουργὸς τῶν ὅλων ἐν τῆι παρθένωι
 κατασκευάζει αὐτῶι ναὸν τὸ σῶμα καὶ ἰδιοποιεῖται τοῦτο 
ὥσπερ ὄργανον, ἐν αὐτῶι γνωριζόμενος καὶ ἐνοικῶν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="6">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τούτου ἵνεκεν τὸ δυνάμενον ἀποθανεῖν ἑαυτῶι λαμβάνει σῶμα, 
ἵνα τοῦτο τοῦ θεοῦ λόγου μεταλαβὸν ἀντὶ πάντων ἱκανὸν γένηται
 τῶι θανάτωι καὶ διὰ τὸν ἐνοικήσαντα λόγον ἄφθαρτον 
διαμείνηι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="7">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὑπὲρ πάντας γὰρ ὢν ὁ λόγος τοῦ θεοῦ εἰκότως τὸν ἑαυτοῦ 
ναὸν καὶ τὸ σωματικὸν ὄργανον προσαγαγὼν ἀντίψυχον ὑπὲρ 
πάντων, ἐπλήρου τὸ ὀφειλόμενον ἐν τῶι θανάτωι. καὶ ὡς 
συνὼν δὲ διὰ τοῦ ὁμοίου τοῖς πᾶσιν ὁ ἄφθαρτος τοῦ θεοῦ 
υἱὸς εἰκότως τοὺς πάντας ἐνέδυσεν ἀφθαρσίαν ἐν τῆι τῆς ἀναστάσεως
 ἐπαγγελίαι. καὶ αὐτὴ γὰρ ἡ ἐν τῶι θανάτωι φθορὰ 
κατὰ τῶν ἀνθρώπων οὐκέτι χώραν ἔχει διὰ τὸν ἐνοικήσαντα 
λόγον ἐν τούτοις διὰ τοῦ ἑνὸς σώματος. καὶ ὥσπερ μεγάλου 
βασιλέως εἰσελθόντος εἴς τινα πόλιν μεγάλην καὶ οἰκήσαντος εἰς 
μίαν τῶν ἐν αὐτῆι οἰκιῶν πάντως ἡ τοιαύτη πόλις πολλῆς τιμῆς
 ἀξιοῦται καὶ οὐκέτι τις ἐχθρὸς αὐτὴν ἢ ληιστὴς ἐπιβαίνων <pb/> 
καταστρέφει, πάσης δὲ μᾶλλον ἐπιμελείας ἀξιοῦται διὰ τὸν εἰς 
μίαν αὐτῆς οἰκίαν οἰκήσαντα βασιλέα, οὕτω καὶ ἐπὶ τοῦ ἡμετέρου
 σωτῆρος γέγονεν. ἐλθόντος γὰρ αὐτοῦ εἰς τὴν ἡμετέραν 
χώραν καὶ οἰκήσαντος εἰς ἓν τῶν ὁμοίων σωμάτων λοιπὸν πᾶσα 
κατὰ τῶν ἀνθρώπων ἐπιβουλὴ πέπαυται: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="8">
<p><label type="head">Καὶ πάλιν μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐ γὰρ περικεκλεισμένος ἦν ἐν τῶι σώματι οὐδὲ ἐν σώματι
 μὲν ἦν, ἀλλαχόσε δὲ οὐκ ἦν, οὐδὲ ἐκεῖνο μὲν ἐκίνει, ἄλλα 
δὲ τῆς αὐτοῦ προνοίας ἐστερεῖτο, ἀλλά, τὸ παραδοξότατον, λόγος 
ὢν οὐ συνείχετο μὲν ὑπό τινος, συνεῖχε δὲ τὰ πάντα μᾶλλον 
αὐτός: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="9">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τῆι δὲ τοῦ λόγου εἰς αὐτὸ ἐπιβάσει οὐκέτι κατὰ τὴν ἰδίαν 
φύσιν ἐφθείρετο τὸ σῶμα, ἀλλὰ διὰ τὸν ἐνοικοῦντα τοῦ θεοῦ 
λόγον ἐκτὸς ἐγίνετο φθορᾶς: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="10">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πάσχον μὲν γὰρ τὸ σῶμα κατὰ τὴν τῶν σωμάτων φύσιν 
ἔπασχεν, εἶχεν δὲ τῆς ἀφθαρσίας τὴν φύσιν ἐκ τοῦ συνοικήσαντος
 αὐτῶι λόγου: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="11">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Αὐτὸς ὁ τοῦ θεοῦ υἱὸς ἐν τριημέρωι διαστήματι νεκρὸν 
γενόμενον τὸ σῶμα ἔδειξεν ἀθάνατον καὶ ἄφθαρτον. καὶ 
ἐδείχθη πᾶσιν ὅτι οὐκ ἀσθενείαι φύσεως τοῦ ἐνοικοῦντος λόγου
 τέθνηκεν τὸ σῶμα, ἀλλ' ἐπὶ τῶι τὸν θάνατον ἐξαφανισθῆναι
 ἐν αὐτῶι τῆι δυνάμει τοῦ σωτῆρος: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="12">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ποῖον ἔδει τέλος γενέσθαι τοῦ σώματος, ἐπιβάντος αὐτῶι 
τοῦ λόγου; μὴ ἀποθανεῖν μὲν γὰρ οὐκ ἠδύνατο ἅτε δὴ θνητὸν
 ὂν καὶ ὑπὲρ πάντων προσφερόμενον εἰς τὸν θάνατον, οὗ 
χάριν καὶ ὁ σωτὴρ κατεσκεύασεν αὐτό· μεῖναι δὲ νεκρὸν οὐχ 
οἷόν τε ἦν διὰ τὸ ζωῆς αὐτὸ ναὸν γενέσθαι. ὅθεν ἀπέθανεν 
μὲν ὡς θνητόν, ἀνέζησεν δὲ διὰ τὴν ἐν αὐτῶι ζωήν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="13">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τί ἄπιστον λέγεται παρ' ἡμῶν, εἰ πλανωμένης τῆς ἀνθρωπότητος
 καθίσας ὁ λόγος ἐπ' αὐτὴν ἄνθρωπος ἐπεφάνη, ἵνα 
χειμαζομένην αὐτὴν περισώσηι διὰ κυβερνήσεως καὶ ἀγαθότητος;
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="14">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ψυχῆς μὲν ἔργον ἐστὶν θεωρεῖν τὰ ἔσω τοῦ ἰδίου σώματος 
τοῖς λογισμοῖς, οὐ μὴν καὶ τὰ ἔξωθεν τοῦ ἰδίου σώματος ἐνεργεῖν
 ἢ τὰ τούτου μακρὰν τῆι παρουσίαι κινεῖν. οὐδέποτε γοῦν 
ἄνθρωπος &lt;διανοούμενος τὰ&gt; μακράν, ἤδη ταῦτα κινεῖ καὶ μεταφέρει
 οὐδὲ εἰ ἐπὶ τῆς ἰδίας οἰκίας καθέζοιτό τις καὶ λογίζοιτο 
τὰ ἐν οὐρανῶι, ἤδη καὶ τὸν ἥλιον κινεῖ καὶ τὸν οὐρανὸν περιστρέφει,
 ἀλλ' ὁρᾶι μὲν κινούμενα καὶ γινόμενα, οὐ μὴν ὥστε 
καὶ ἐργάσασθαι, δυνατὸς τυγχάνει. οὐ δὴ τοιοῦτος ὁ τοῦ θεοῦ 
λόγος ἐν τῶι ἀνθρώπωι· οὐ γὰρ συνεδέδετο τῶι σώματι, ἀλλὰ 
μᾶλλον αὐτὸς ἐκράτει τοῦτο, ὥστε καὶ ἐν τούτωι ἦν καὶ ἐν τοῖς 
πᾶσιν ἐτύγχανεν καὶ ἔξωθεν τῶν ὅλων ἦν καὶ ἐν μόνωι τῶι 
πατρί: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="15">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Σκόπει, παρακαλῶ, εἰ μὴ τὴν χλεύην καθ' ἑαυτῶν κινοῦντες
 ἀγνοοῦσιν. τὸν κόσμον σῶμα μέγα φασὶν εἶναι οἱ τῶν 
Ἑλλήνων σοφοὶ καὶ ἀληθεύουσι λέγοντες. ὁρῶμεν γὰρ αὐτὸν 
καὶ τὸ τούτου μέρος ὅτι ταῖς αἰσθήσεσιν ὑποπίπτει. εἰ τοίνυν 
καὶ ἐν τῶι κόσμωι σώματι ὄντι ὁ τοῦ θεοῦ λόγος ἐστὶ καὶ ἐν <pb/> 
ὅλοις καὶ ἐν τοῖς κατὰ μέρος αὐτοῦ πᾶσιν ἐπιβέβηκεν, τί θαυμαστὸν
 ἢ τί ἄτοπον, εἰ καὶ ἐν ἀνθρώπωι φαμὲν αὐτὸν ἐπιδεδημηκέναι;:
 — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="16">
<p><label type="head">Καὶ πάλιν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ δὲ καὶ γενητῆς οὔσης τῆς κτίσεως οὐκ ἄτοπον ἐν αὐτῆι
 τὸν λόγον εἶναι, οὐκ ἄρα οὐδὲ ἐν ἀνθρώπωι αὐτὸν εἶναι 
ἄτοπον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="17">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐκοῦν ὅλως οὐκ ἀπρεπὲς τὸ ἐν ἀνθρώπωι εἶναι τὸν 
λόγον καὶ πάντα ὑπ' αὐτοῦ καὶ ἐν αὐτῶι φωτίζεσθαι καὶ κινεῖσθαι:
 — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="18">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ 
Περὶ τῆς τοῦ Χριστοῦ κατὰ σάρκα γεννήσεως 
Ἐκ τῆς ἀπολογίας τῆς ὑπὲρ Διονυσίου ἀρχιεπισκόπου Ἀλεξανδρείας</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὅτε γὰρ ἔλαβεν—αἱ τοιαῦται λέξεις: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="19">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ περὶ πίστεως λόγου τοῦ μείζονος</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀπατηθέντα γὰρ τὸν Ἀδὰμ ὑπὸ τοῦ διαβόλου παραβῆναι 
τὴν τοῦ πλάσαντος αὐτὸν ἐντολὴν καὶ ὑπὸ κατάραν καὶ κατοχὴν 
θανάτου γενόμενον ὁρῶν ὁ τοῦ παντὸς κτίστης θεὸς λόγος ἐκ 
τῆς ἀπογόνου τοῦ Ἀδὰμ παρθένου Μαρίας πλάσας ἑαυτῶι τὸ 
χωρῆσαι δυνάμενον ἄχραντον σῶμα πᾶν τὸ πλήρωμα τῆς θεότητος
 σωματικῶς καὶ τὰ πάθη τὰ ἀνθρώπεια *, ὑπὲρ παντὸς 
τοῦ κόσμου αὐτὸ ἑκουσίως παραδέδωκεν, ἵνα τόν ποτε βασιλεύοντα
 τοῦ θανάτου διάβολον θανατώσηι τῶι τοῦ ἰδίου σώματος
 θανάτωι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="20">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου 
Περὶ ἐνδύματος</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Αἷμα δὲ οὐκ ἐκ πνεύματος τῆς τοῦ λόγου θεότητος ἐκπορεύεται,
 ἀλλ' ἐξ οὗ ἐφόρεσεν ἀνθρώπου: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="21">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">ἐγώ εἰμι ἡ ἄμπελος</hi> καὶ ὁ <hi rend="letter-spacing">πατήρ μου μείζων 
μού ἐστι</hi> καὶ τὸ <hi rend="letter-spacing">ἔκτισέν με</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐγώ εἰμι σκώληξ καὶ οὐκ 
ἄνθρωπος</hi> καὶ ὅσα ἐν τοῖς εὐαγγελίοις καὶ ἐν τοῖς προφήταις 
εἶπεν ταπεινὰ περὶ αὐτοῦ εἰς τὸ &lt;ὃ&gt; ἐφόρεσε σῶμα δι' ἡμᾶς, 
εἴρηται: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="22">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὔτε τὸ παθητὸν σῶμα ὃ ἐφόρεσεν διὰ τὴν τοῦ παντὸς 
σωτηρίαν, ἀνατίθεμεν τῶι πατρί. τὰ πάντα γὰρ ἐκτίσθη ὑπὸ 
τοῦ πατρὸς διὰ τοῦ υἱοῦ, ὁ δὲ υἱὸς μόνος ὑπὸ τοῦ πατρὸς 
ἐγεννήθη. δι' ὃ πρωτότοκός ἐστι πάσης κτίσεως ὁ θεὸς λόγος·
 ἄτρεπτος γὰρ ἐξ ἀτρέπτου. ἔστι τοίνυν τὸ &lt;ὃ&gt; δι' ἡμᾶς 
ἐφόρεσεν σῶμα κτίσμα[ ἐστίν]: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="23">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸν γὰρ Ἀδὰμ ἐνδυσάμενος σὺν τοῖς παθήμασι κατὰ 
πάντα χωρὶς ἁμαρτίας, τὸν κεκλημένον Ἰησοῦν, ἵνα δι' αὐτοῦ 
τὸ ἀπολόμενον πρόβατον προσάξηι τῶι πατρί, <hi rend="letter-spacing">ὡς πρόβατον 
ἐπὶ σφαγὴν ἤχθη καὶ ὡς ἀμνὸς ἐναντίον τοῦ κείραντος
 αὐτὸν ἄφωνος,</hi> περὶ οὗ Παῦλος γράφει· <hi rend="letter-spacing">ἄνθρωπος 
Χριστὸς Ἰησοῦς ὁ δοὺς ἑαυτὸν ἀντίλυτρον ὑπὲρ ἡμῶν</hi>. 
καὶ ἐν ἑτέρωι τόπωι φησίν· δι' ἀνθρώπου ὁ θάνατος καὶ δι' 
ἀνθρώπου ἡ ζωή. <hi rend="letter-spacing">ὥσπερ γὰρ ἐν τῶι Ἀδὰμ πάντες ἀποθνήισκουσιν,
 οὕτως καὶ ἐν τῶι Χριστῶι πάντες ζωοποιηθήσονται</hi>:
 — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="24">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Δι' αὐτοῦ γὰρ τοῦ λόγου πάντα ἐγένετο καὶ ἐκτίσθη, οὐκ 
αὐτὸς δὲ ἐγένετο, ἀλλ' ὅνπερ δι' ἡμᾶς ἐφόρεσεν ἄνθρωπον γεγονότα
 καὶ κτισθέντα, δηλοῦσιν αἱ γραφαί: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="25">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶν γὰρ ὁ κύριος· πᾶν κλῆμα μένον ἐν ἐμοὶ καρπὸν 
φέρει. καὶ ἐν ὧι ἐφόρεσεν ἀνθρώπωι τῶι ἐκ τοῦ γηγενοῦς 
Ἀδάμ, ἐζωοποίησεν τὸ ἐκ τοῦ γένους Ἀδάμ: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="26">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὅρα ὅτι ἕως τοῦ νῦν οὐδεὶς εἶδεν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ὡς 
ἔστι, ἄχρι τοῦ φανερῶσαι ἑαυτὸν ἡμῖν· ὃν δὲ ἐφόρεσεν δι' ἡμᾶς 
υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, εἴδομεν, ὃν εἶπεν ὁ Παῦλος· <hi rend="letter-spacing">κατανοήσατε
 τὸν ἀπόστολον καὶ ἀρχιερέα τῆς ὁμολογίας ἡμῶν 
Ἰησοῦν πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι αὐτόν</hi>, ὃν καὶ Στέφανος
 λέγει· <hi rend="letter-spacing">θεωρῶ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐκ δεξιῶν 
ἑστῶτα τοῦ θεοῦ</hi>. οὐκ εἶπεν τὸν λόγον ἢ τὴν σοφίαν τοῦ 
πατρὸς ἑωρακέναι, ἀλλὰ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, τὸ ἐκ Μαρίας 
κυριακὸν σῶμα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="27">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου 
Περὶ τοῦ ὁ δὲ Ἰησοῦς προέκοπτεν ἡλικίαι καὶ 
σοφίαι καὶ χάριτι.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Λέγεται δὲ ὁ κατὰ τὸν σωτῆρα νοούμενος ἄνθρωπος ὁ 
αὐτὸς ποτὲ νήπιος ὢν καὶ ποτὲ προκόπτων <hi rend="letter-spacing">ἡλικίαι καὶ σοφίαι
 καὶ χάριτι ἀρχόμενός</hi> τε ὢν <hi rend="letter-spacing">ὡσεὶ ἐτῶν τριάκοντα</hi>, 
ὡς ὁ εὐαγγελιστὴς Λουκᾶς φησι. τὸ δὲ προκοπὴν καὶ ἡλικίαν 
ἐπιδεχόμενον σῶμα, αὐτό ἐστιν κτίσμα καὶ ποίημα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="28">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἰησοῦς δὲ ὁ Χριστὸς ὁ κατὰ τὸν σωτῆρα νοούμενος ἄνθρωπος
 αὐτός ἐστιν ὁ προκοπὴν ἡλικίας ἐπιδεχόμενος, ποτὲ 
νήπιος τυγχάνων, ποτὲ ἀνὴρ <hi rend="letter-spacing">ἀρχόμενός τε ὡσεὶ ἐτῶν τριάκοντα</hi>,
 ὥς φησιν ὁ Λουκᾶς: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="29">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ τοίνυν μεθηλικιούμενος ἄνθρωπος Χριστὸς Ἰησοῦς, ὃς 
ἐγένετο πιστὸς ἀπόστολος καὶ ἀρχιερεὺς τῶι ποιήσαντι αὐτόν, 
αὐτός ἐστιν ὁ τὴν προκοπὴν ὑπομένων: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="30">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ 
Περὶ τοῦ βαπτίσματος τοῦ δεσπότου Χριστοῦ 
Ἐκ τοῦ πρὸς Ἀρειανοὺς λόγου</label> 
Καὶ μή τις νομίσηι——εἰς τὴν ἀνθρωπότητα αὐτοῦ: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="31">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ 
Περὶ τῶν πρὸς τὸν διάβολον ἀγώνων τοῦ δεσπότου Χριστοῦ 
Ἐκ τοῦ λόγου τοῦ εἰς τὸν διαμερισμὸν τῶν ἱματίων</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὕτω καὶ ὁ κύριος ἀνθρωπίνηι ἀσθενείαι——κατὰ τοῦ 
</p><p rend=" indent(1)">ἐχθροῦ: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="32">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ 
Περὶ τοῦ δοξασθῆναι τὸν δεσπότην Χριστόν 
Ἐκ τοῦ περὶ πίστεως λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Στέφανος λέγει· <hi rend="letter-spacing">θεωρῶ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐκ <pb/> 
δεξιῶν ἑστῶτα</hi> τῆς δυνάμεως <hi rend="letter-spacing">τοῦ θεοῦ</hi>. οὐκ εἶπεν τὸν 
λόγον ἢ τὴν σοφίαν τοῦ πατρὸς ἑωρακέναι, ἀλλὰ τὸν υἱὸν τοῦ 
ἀνθρώπου, τὸ ἐκ Μαρίας κυριακὸν σῶμα, ὅπερ ὁ Παῦλος λέγει
 καθίσαι ἐκ δεξιῶν τοῦ θεοῦ. περὶ οὗ σώματος Δαυίδ φησιν
 προφητικῶς ἐκ προσώπου τοῦ πατρός· <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν 
μου ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν
 σου</hi>, ἐπεὶ προεγίνωσκεν ἐχθροὺς ἐσομένους τὸν διάβολον 
καὶ τὰς συνεργοὺς αὐτοῦ ἀντικειμένας ἐνεργείας, αἵτινες ἤχθρευον
 τῶι κυριακῶι ἀνθρώπωι, γινώσκουσαι διὰ τοῦ θανάτου 
αὐτοῦ καταργουμένας αὐτὰς καὶ τὸν τὸ κράτος ἔχοντα τοῦ θανάτου
 τὸν διάβολον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="33">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οἱ γὰρ τὴν θεότητα τοῦ λόγου ἐλαττοῦντες ὡς μὴ δυναμένου
 τοῦ κυρίου δι' ἑαυτοῦ τοὺς ἐχθροὺς ἀμύνασθαι οἴονται 
εἰρηκέναι τὸν πατέρα τῶι υἱῶι <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν μου ἕως 
ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου</hi>. 
τοῦτο οὖν γινωσκέτωσαν οἱ ἀπαίδευτοι εἰς τὸν κατὰ σάρκα 
νοούμενον ἄνθρωπον γεγράφθαι. ἐν γὰρ τῶι αὐτῶι Δαυὶδ 
περὶ τοῦ κυριακοῦ ἀνθρώπου γέγραπται· ἐχθρὸς οὐκ ὠφελήσει 
ἐν σοί: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="34">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸ σῶμα τοίνυν ἐστὶν ὧι λέγει <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν μου</hi>, 
οὗ καὶ γέγονεν ἐχθρὸς ὁ διάβολος σὺν ταῖς πονηραῖς δυνάμεσιν 
καὶ Ἰουδαῖοι καὶ Ἕλληνες: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="35">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ πρὸς Ἀρειανοὺς λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ ὅταν λέγηι ὁ Πέτρος—περὶ τῆς ἀνθρωπότητος: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="36">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ γὰρ λόγος——κύριον καὶ θεόν: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="37">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἐκ γὰρ τῶν παλαιῶν πεπαιδευμένος ὁ ἀπόστολος νομομαθής 
τε ὢν τάς τε παροιμίας τοῦ Σολομῶντος ἀκριβῶς φιλολογήσας
 ** </p>
</div>
<div type="Fragment" n="38">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ</label> 
Ὁρᾶτε ὅτι ἕως τοῦ νῦν οὐδεὶς εἶδεν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ὡς 
ἔστιν, ἄχρι τοῦ φανερῶσαι ἑαυτὸν ἡμῖν· ὃν δὲ ἐφόρεσεν δι' 
ἡμᾶς υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, εἴδομεν, ὃν εἶπεν ὁ Παῦλος· <hi rend="letter-spacing">κατανοήσατε
 τὸν ἀπόστολον καὶ ἀρχιερέα τῆς ὁμολογίας 
ἡμῶν. Ἰησοῦν Χριστὸν πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι 
αὐτόν</hi>: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="39">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
Ὃ πολλαχοῦ εἶπον, καὶ νῦν ἐρῶ· Ἰησοῦν τὸν ἄνθρωπον τοῦ 
σωτῆρος τὸν <hi rend="letter-spacing">πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι αὐτόν</hi>, ὃν εἶπεν 
ἡμῖν κατανοεῖν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="40">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
Οὐ διαιροῦσιν οἱ ἀμαθεῖς ποῖον πρόσωπον τοῦ προφητικοῦ 
πνεύματος περὶ τοῦ σώματος τοῦ κυρίου βοᾶι καὶ ποῖον τὴν 
ἀίδιον αὐτοῦ ἐκ πατρὸς γέννησιν διδάσκει, ἀλλ' ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν
 δηλοῦσιν τὸν ἀπαθῆ λόγον καὶ τὸν παθητὸν ἄνθρωπον τοῦ 
Ἰησοῦ: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="41">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ</label> 
Ὅταν τοίνυν πᾶσα ἡ κτίσις ἐν νεφέλαις ἀπαντήσηι τῶι Ἰησοῦ 
καὶ ὑποταγῆι αὐτῶι, τότε αὐτὸς ὁ υἱὸς ὑποταγήσεται τῶι πατρί, 
ὑπὲρ πάσης τῆς κτίσεως [ὁ] γενόμενος πιστὸς ἀπόστολος καὶ 
ἀρχιερεύς, ἵνα ἦι ὁ θεὸς τὰ πάντα ἐν πᾶσιν, τουτέστιν πατὴρ 
καὶ υἱὸς καὶ ἅγιον πνεῦμα, ἡ μία κυριότης καὶ θεότης καὶ βασιλεία.
 ἐὰν δέ τις λέγηι ὅτι οὐ τὸν Ἰησοῦν εἶπεν ὑποτασσόμενον,
 ἀλλὰ τὸν υἱόν, ἀκουσάτω ὅτι Ἰησοῦς υἱὸς τοῦ θεοῦ 
ἐχρημάτισεν καὶ ἔστιν διὰ τὸν ἐν αὐτῶι κρυβέντα θεὸν λόγον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="42">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Φανερῶς ὁ γενόμενος ἐκ σπέρματος Δαυὶδ Ἰησοῦς ὡρίσθη υἱὸς 
θεοῦ κατὰ πνεῦμα ἁγιωσύνης ἐξ ἀναστάσεως νεκρῶν, ὅντινα ὁ 
Παῦλος υἱὸν εἶπεν μέλλοντα ὑποτάσσεσθαι τῶι θεῶι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="43">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
<hi rend="letter-spacing">Αὐτὸς</hi> γοῦν ὁ <hi rend="letter-spacing">υἱὸς ὑποταγήσεται τῶι πατρί</hi>. ὑπὲρ 
πάσης τῆς κτίσεως καθάπερ καὶ ὑπὲρ πάντων παθεῖν ἑαυτὸν 
παρέδωκεν ὁ ἐξ ἀχράντου παρθένου δι' ἡμᾶς γεννηθείς, ὁ μὴ 
γινώσκων τὴν ἡμέραν τῆς κρίσεως: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="44">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Εἰ γὰρ καὶ μὴ εἶπεν ὅτι ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου, ἀλλ' ἁπλῶς ὁ 
υἱός, δείκνυται μὴ τὸν θεὸν λόγον δηλῶν ἀγνοοῦντα, ἀλλὰ τὸν 
ἄνθρωπον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="45">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ὁ γοῦν μὴ γινώσκων τὴν ἡμέραν τῆς κρίσεως ὁ ἐκ Μαρίας 
γεννηθείς ἐστιν υἱός. οὐδὲν γὰρ ἀγνοεῖ ὁ ἐκ καρδίας τοῦ 
πατρὸς θεὸς λόγος ὁ εἰδὼς τὰ πάντα πρὶν γενέσεως αὐτῶν: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="46">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
Συγκατέβαινεν γὰρ ἡ ἀλήθεια τῶι ὑπὲρ ἡμῶν ἀποθανόντι 
Ἰησοῦ εἰς τὴν καρδίαν τῆς γῆς, ἵνα τοὺς ὑπὸ τοῦ ψεύδους ἀπατηθέντας
 ἀλήθεια ὢν ἐλευθερώσηι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="47">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Εἰ δὲ Παῦλος τὸ σκεῦος τῆς ἐκλογῆς εἶπεν εἶναί τινα ἄρρητα 
ῥήματα, ἃ οὔτε αὐτὸν οὔτε ἕτερον ἐξεῖναι λαλῆσαι, ἀναμφιβόλως 
ὁ τὰ ἄρρητα αὐτῶι δηλώσας ῥήματα θεὸς λόγος ἐν Χριστῶι 
Ἰησοῦ ἄρρητον ἔχει τὴν ἐκ πατρὸς γέννησιν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="48">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα: ἐκ τοῦ περὶ πίστεως μικροῦ λόγου 
Τοῦ αὐτοῦ</label> 
Ὃς ἐπὶ συντελείαι τῶν αἰώνων κατελθὼν ἐκ τῶν κόλπων τοῦ 
πατρός, ἐκ τῆς ἀχράντου παρθένου Μαρίας τὸν ἡμέτερον ἀνείληφεν
 ἄνθρωπον Ἰησοῦν Χριστόν, ὃν ὑπὲρ ἡμῶν παρέδωκεν 
παθεῖν ἰδίαι προαιρέσει: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="49">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἡ δὲ κτισθεῖσα [ἐν] ἡμῖν εἰς καταφύτευμα σωτηρία καινὴ καὶ 
οὐ παλαιὰ ἡμῖν τε καὶ οὐ πρὸ ἡμῶν Ἰησοῦς ἐστιν ὁ κατὰ τὸν 
σωτῆρα νοούμενος ἄνθρωπος: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="50">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τῆς πρὸς 
Μάξιμον τὸν φιλόσοφον ἐπιστολῆς</label> 
Ἃ γὰρ διὰ τοῦ σώματος——πρόφασιν εὕρηι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="51">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τῆς ὑπὲρ Διονυσίου ἀπολογίας</label> 
Τὰ δὲ περὶ τῆς θεότητος——παρ' αὐτοῦ τοῦ λόγου: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="52">
<p><label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς ἐπιστολῆς</label> 
Εἴρηκεν ὁ σωτήρ——τὴν ἄμπελον, ἥτις ἐστὶν τὸ κυριακὸν
 σῶμα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="53">
<p><label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς ἀπολογίας</label> 
Ἀνάγκη γὰρ ἀμπέλου——ἔστιν τοῦ θεοῦ: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="54">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τοῦ περὶ 
πίστεως μείζονος λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πάντα εἰπὼν ἐν αὐτῶι κτισθέντα ὁ μακάριος Παῦλος αὐτὸν
 μόνον εἶπεν πρὸ πάντων. ἐκ γὰρ τῶν παλαιῶν πεπαιδευμένος
 νομομαθής &lt;τε&gt; ὢν τάς τε παροιμίας τοῦ Σολομῶντος 
φιλολογήσας καὶ δύο εἴδη περὶ τοῦ κυρίου εὑρών, ἓν μὲν περὶ 
οὗ ἐκ Μαρίας ἔμελλεν ἀναλαμβάνειν ἀνθρώπου, ἕτερον δὲ περὶ 
τοῦ πρὸ πάντων αἰώνων ἀιδίως ἐκ τοῦ πατρὸς γεννηθέντος λόγου,
 [καὶ] περὶ μὲν τοῦ ἐκ Μαρίας Ἰησοῦ γράφει Τιμοθέωι· 
<hi rend="letter-spacing">μνημόνευε Ἰησοῦν Χριστὸν ἐγηγερμένον ἐκ νεκρῶν ἐκ 
σπέρματος Δαυὶδ</hi> κατὰ σάρκα· περὶ δὲ τοῦ ἀεὶ σὺν τῶι πατρὶ 
θεοῦ λόγου εἶπεν ὅτι <hi rend="letter-spacing">ἔστιν πρὸ πάντων</hi>. ἐλεγχέσθωσαν 
τοίνυν παρὰ πάντων τῶν ἁγίων οἱ λέγοντες τὸν τοῦ θεοῦ λόγον 
ἀρχὴν τῶν ἔργων κτισθέντα καὶ παρὰ μὲν τοῦ Δαυὶδ ἀκουέτωσαν
 ὅτι οὔκ ἐστιν ἔργον, ἀλλ' ἔργων ποιητής, ὡς λέγει· <hi rend="letter-spacing">ἔργα 
χειρῶν σού εἰσιν οἱ οὐρανοί· αὐτοὶ ἀπολοῦνται, σὺ δὲ 
διαμένεις</hi>: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="55">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἰησοῦς Χριστὸς χθὲς καὶ σήμερον ὁ αὐτὸς καὶ 
εἰς τοὺς αἰῶνας</hi>. λέγεται &lt;δὲ&gt; ὁ κατὰ τὸν σωτῆρα νοούμενος
 ἄνθρωπος ὁ αὐτὸς ποτὲ νήπιος ὢν καὶ ποτὲ προκόπτων 
<hi rend="letter-spacing">ἡλικίαι καὶ &lt;σοφίαι καὶ&gt; χάριτι ἀρχόμενος</hi> &lt;τε ὢν&gt; <hi rend="letter-spacing">ὡσεὶ 
ἐτῶν τριάκοντα</hi>, ὡς ὁ εὐαγγελιστὴς Λουκᾶς φησιν. τὸ δὲ <pb/> 
προκοπὴν καὶ ἡλικίαν ἐπιδεχόμενον σῶμα, αὐτό ἐστιν τὸ κτίσμα 
καὶ ποίημα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="56">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐλεγχόμενοι τοίνυν παρὰ τῶν ἁγίων οἱ λέγοντες κτίσμα 
τὸν ἐκ πατρὸς λόγον ἢ πεπαύσθωσαν τῆς δυσσεβοῦς βλασφημίας 
ἢ ὡς Χριστομάχοι παρὰ πάντων ἀποκηρυττέσθωσαν. ἐν ὧι 
γὰρ [ἡττῶνται] πεποίθασιν, ἐν ταῖς Παροιμίαις τῶι λέγοντι 
<hi rend="letter-spacing">κύριος ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ</hi>, 
ὀλισθάνουσιν. προφητεύων γὰρ Σαλομὼν εἰς τὸν μέλλοντα 
διὰ τὴν παντὸς τοῦ κόσμου εὐεργεσίαν ἐκ Μαρίας κτίζεσθαι 
κυριακὸν ἄνθρωπον, εἶπεν ἐκ προσώπου αὐτοῦ τὸ <hi rend="letter-spacing">κύριος 
ἔκτισέν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ</hi>: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="57">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἀσφαλῶς οὖν γινωσκέτω πᾶς οἶκος Ἰσραὴλ ὅτι 
καὶ κύριον αὐτὸν καὶ Χριστὸν ἐποίησεν ὁ θεός, τοῦτον 
τὸν Ἰησοῦν ὃν ὑμεῖς ἐσταυρώσατε</hi>. αὐτὸν γοῦν τὸν 
σταυρωθέντα τοῦ κυρίου ἄνθρωπον δεικνύντες διὰ δακτύλου οἱ 
ἀπόστολοι εἶπαν· τοῦτον τὸν Ἰησοῦν Χριστὸν καὶ κύριον ἐποίησεν
 ὁ θεός. αὐτὸς φανερῶς ὁ τοῦ κυρίου ἄνθρωπος καὶ ἀρχὴ 
ὁδῶν ἐκτίσθη τῶν προγεγραμμένων εἰς εὐεργεσίαν, ἄρχων πάντων
 τῶν ἁγίων καὶ χρηματιζόντων ὁδῶν καὶ κύριος Ἰησοῦς 
Χριστὸς ὁ ποιηθεὶς καὶ σταυρωθείς, περὶ οὗ καὶ Ἱερεμίας εἶπεν 
κατὰ τὴν τῶν ἑβδομήκοντα ἑρμηνευτῶν ἔκδοσιν· <hi rend="letter-spacing">κύριος ἔκτισέν
 με σωτηρίαν εἰς καταφύτευμα καινήν, ἐν ἦι σωτηρίαι
 περιελεύσονται ἄνθρωποι</hi>, κατὰ δὲ τὸν Ἀκύλαν 
περὶ τοῦ αὐτοῦ ῥητοῦ λέγει· <hi rend="letter-spacing">ἔκτισεν κύριος καινὸν ἐν τῆι 
θηλείαι</hi>. ἣν δὲ λέγει σωτηρίαν καινὴν καὶ οὐ παλαιὰν ἡμῖν 
κτισθεῖσαν καὶ οὐ πρὸ ἡμῶν καὶ ὃν λέγει καινὸν κτισθέντα ἐν 
τῆι θηλείαι, τὸν κατὰ τὸν σωτῆρα νόει ἄνθρωπον Ἰησοῦν. ἑρμηνεύεται
 γὰρ Ἰησοῦς πῆι μὲν σωτήρ, πῆι δὲ σωτηρία (ἐκ τοῦ 
σωτῆρος ἡ σωτηρία ὃν τρόπον ἐκ τοῦ φωτὸς ὁ φωτισμός), ὅντινα
 εἶπεν ἄνθρωπον Ἰησοῦν σωτηρίαν ἡμῖν κτισθέντα καινὸν <pb/> 
ἐν τῆι θηλείαι, ὅ ἐστιν ἐν τῆι Μαρίαι, μᾶλλον δὲ ἐκ τῆς 
Μαρίας: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="58">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὃν τοίνυν ὁ Σολομὼν εἶπεν ἀρχὴν ὁδῶν κτισθέντα καὶ 
ἣν Ἱερεμίας λέγει κτισθεῖσαν σωτηρίαν καινὴν καὶ καινὸν ἐν 
τῆι θηλείαι, τὸν &lt;ὃν&gt; ὑπὲρ ἡμῶν καὶ δι' ἡμᾶς ἡ σοφία ὠικοδόμησεν
 ἑαυτῆι οἶκον Χριστὸν Ἰησοῦν, ἐκ τῶν γραφῶν δείξαντες 
τῶν ἑξῆς ἐχώμεθα, ἐφ' οἷς ἢ ἀγνοήσαντες τινὲς ἢ προληφθέντες 
ἐν πλάνηι διαμεμενηκότες οὔτε διδάσκειν ὀρθῶς οὔτε διδάσκεσθαι
 βούλονται: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="59">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ πάντες χωρεῖν ἠδύναντο πνευματικῶς τὰ θεῖα λόγια, 
οὐκ ἂν ἠναίνετο μεταδιδόναι αὐτοῖς τὸ πνευματικὸν χάρισμα, 
οὐδὲ γάλα αὐτοὺς ἐπότιζεν, εἰ τὴν στερεὰν τροφὴν πάντες μεταλαμβάνειν
 ἠδύναντο. ἀλλὰ τοῖς ἔτι νηπιάζουσιν περὶ αὐτὸν 
τὸν τῆς θεογνωσίας λόγον δίκην νηπίων γαλουχουμένων τὸν τῆς 
κατηχήσεως ἐπιτρέπει δέχεσθαι λόγον οὔπω τὸν τῶν ἀγγέλων 
ἄρτον τρέφεσθαι δυναμένοις, τὸν ἐν σώματι ἀνθρωπείωι κρυβέντα
 θεὸν λόγον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="60">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Χρὴ τοίνυν ἡμᾶς ὡς ἐπιστήμονας οἰκονόμους μυστηρίων 
θείων μεταδιδόναι τὸν λόγον πρὸς ὃ χωρεῖν ἕκαστος δύναται. 
ῥήγνυνται γὰρ οἱ παλαιοὶ ἀσκοὶ μὴ χωροῦντες τὸν νέον τῆς 
ἀληθινῆς ἀμπέλου οἶνον, τουτέστιν τὸν λόγον τοῦ κυρίου ἡμῶν 
Ἰησοῦ Χριστοῦ. ἐπεὶ τοίνυν τινές, μᾶλλον δὲ καὶ πολλοὶ οἳ 
μήπω μαθηταὶ γενόμενοι ἐκ προπετείας ἐπὶ τὸ διδάσκειν ἐληλύθασιν
 οὐκ εἰδότες οὔτε ἃ λέγουσιν, οὔτε περὶ τίνων διαβεβαιοῦνται,
 τυφλώττοντες τοὺς τῆς διανοίας ὀφθαλμούς, οὐκ ἔχοντες 
νοῦν ὁρῶντα τὸν θεὸν ὡς ὁ Ἰακὼβ οὔτε καθαρὰν καρδίαν τὴν 
ὀψομένην τὸν θεόν, τὰ διὰ τὸν ἄνθρωπον τοῦ σωτῆρος ὃν δι' 
ἡμᾶς ἐφόρεσεν, γεγραμμένα ῥητὰ καὶ ἔργα ταπεινὰ καὶ πτωχὰς
 φωνὰς τῆι θεότητι τοῦ λόγου συνάπτοντες πλανῶνται καὶ <pb/> 
πλανῶσιν τοὺς ἀμαθεῖς καὶ ἀστηρίκτους, ἀνάγκην ἔσχομεν, ὡς 
ὁ Ἰούδας γράφει, ἐκθέσθαι διὰ τῆσδε τῆς ἐπιστολῆς ποῖα ῥητὰ 
τῆι θεότητι τοῦ λόγου ἁρμόζει καὶ ποῖα τῶι δι' ἡμᾶς ἀναληφθέντι
 ἀνθρώπωι. ὡς γὰρ ἐν ἑνὶ βαλλαντίωι χρύσεα νομίσματα
 καὶ ἀργύριον ἀπόκειται ἑνὸς βασιλέως εἰκόνα καὶ ἐπιγραφὴν
 τοῦ ὀνόματος ἑκάτερα ἔχοντα, ἀλλ' οἶδεν ὁ φυλάττων 
αὐτὰ τραπεζίτης τὴν τοῦ χρυσίου ὑπεροχὴν παρὰ τὴν ὑποβεβηκυῖαν
 τοῦ ἀργυρίου τιμήν, οὕτως κἂν ἐν μιᾶι γραφῆι περὶ τῆς 
θεότητος τοῦ υἱοῦ καὶ περὶ οὗ ἐκ Μαρίας δι' ἡμᾶς ἐφόρεσεν 
σώματος γέγραπται, ἀλλ' ἕκαστον αὐτῶν ἐπιγνωσόμεθα ὡς συνετοὶ
 μαθηταὶ τοῦ ἑνὸς καὶ ὄντως διδασκάλου. ὅσαι τοίνυν 
ταπειναὶ λέξεις καὶ ἔργα, εἰς τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ γεγραμμένα 
νόει· ὅσα δὲ ἔνδοξα γράμματα, εἰς τὴν τοῦ λόγου θεότητα. 
ὅταν πεινάσηι μετὰ τὸ νηστεῦσαι, τοῦ σώματος ἐλάττωμα· ἡνίκα 
δὲ ἐκ πέντε ἄρτων τοὺς πεντακισχιλίους χωρὶς παιδίων καὶ 
γυναικῶν τρέφει καὶ δώδεκα κοφίνους κλασμάτων περισσεύει, 
τῆς θεότητος τοῦ λόγου ἔργον. ὅταν ἐπὶ τὸ προσκεφάλαιον 
ἐν τῶι πλοίωι κοιμᾶται, ἀναπαύσεως σωματικῆς ἔργον· ὅταν 
περιπατῶν ἐπὶ τῆς θαλάσσης ἀπειλῆι τοῖς κύμασιν καὶ τοῖς ἀνέμοις
 <hi rend="letter-spacing">σιώπα πεφίμωσο</hi>, εὐθὺς ἀκούει παρὰ τῶν ἐν τῶι πλοίωι 
μεθ' ὅρκου ὁμολογούντων <hi rend="letter-spacing">ἀληθῶς θεοῦ υἱὸς εἶ</hi>. ὅταν 
ἑστὼς πρὸς τῶι μνήματι Λαζάρου δακρύηι καί, ὁπηνίκα πάσχειν
 ἔμελλεν, λέγηι <hi rend="letter-spacing">περίλυπός ἐστιν ἡ ψυχή μου ἕως θανάτου</hi>
 καὶ ἀδημονῆι καὶ τὸ μὲν πνεῦμα τῆς θεότητος πρόθυμον 
εἰς πᾶσαν οἰκονομίαν λέγηι, τὴν δὲ σάρκα ἀσθενῆ, τοῦ σώματος 
ἀσθένεια τὸ λυπεῖσθαι καὶ ἀδημονεῖν· ὅταν κελευστικῶς λέγηι 
<hi rend="letter-spacing">Λάζαρε, δεῦρο ἔξω</hi> καὶ ἀναστῆι ζῶν ὁ νεκρὸς ὁ τεταρταῖος 
ἤδη λελυμένος, ὃ οὐκ ἐγένετο ἀπ' ἀρχῆς κτίσεως, τῆς θεότητος 
σημεῖον. ὅταν ἀπὸ τῆς ὁδοιπορίας ὑπὲρ ἡμῶν κεκοπιακὼς 
ἐπὶ τῆς πηγῆς καθέζηται, τοῦ σώματος τὸ κοπιᾶν· ὅταν λέγηι 
<hi rend="letter-spacing">δεῦτε πρός με πάντες οἱ κοπιῶντες καὶ πεφορτισμένοι, 
κἀγὼ ἀναπαύσω ὑμᾶς</hi>, ἔργον τῆς θεότητος τὸ καὶ ἀπὸ 
σωματικῶν νόσων καὶ κόπων καὶ τῶν κατὰ ψυχὴν κινδύνων 
ἰᾶσθαι. ὅταν βαπτίζηται ὑπὸ Ἰωάννου <hi rend="letter-spacing">ὃς ἁμαρτίαν οὐκ 
ἐποίησεν οὐδὲ ηὑρέθη δόλος ἐν τῶι στόματι αὐτοῦ</hi>, τοῦ 
σώματος ὑπὲρ ἡμῶν ἐξιλασμός· ὅταν κελεύηι τοὺς ἀποστόλους 
βαπτίζειν πάντα τὰ ἔθνη εἰς ὄνομα πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου 
πνεύματος, τῆι θείαι δυνάμει αὐτοῦ ἁρμόζει. ὅταν κλίνηι τὰ <pb/> 
γόνατα καὶ ὡς ἄνθρωπος προσεύχηται, τοῦ σώματος ὑπὲρ ἡμῶν 
ἐξομολόγησις· ὅταν ἐν τῶι ὄρει μεταμορφουμένου αὐτοῦ τὴν 
δόξαν μὴ δυνάμενοι φέρειν Πέτρος καὶ Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης 
τὰ πρόσωπα καὶ τὰ γόνατα κλίνωσιν ἐπὶ τὴν γῆν, τῆς δόξης τῆς 
θεότητος τοῦ λόγου ἰσχύς. ὅταν στερεοποιῆι τοὺς ἀποστόλους 
λέγων <hi rend="letter-spacing">μὴ φοβεῖσθε ἀπὸ τῶν ἀποκτεννόντων τὸ σῶμα, 
τὴν δὲ ψυχὴν μὴ δυναμένων ἀποκτεῖναι</hi>, τῆς θεότητος ἡ 
ἄδηλος καὶ ἰσχυρὰ παράκλησις· ὅταν παραιτῆται τὸ ἀποθανεῖν, 
τοῦ σώματος ἡ δειλία. πρὸ γὰρ τοῦ παραβῆναι τὸν Ἀδὰμ 
οὔτε λύπη οὔτε δειλία οὐ κόπος οὐ λιμὸς οὐ θάνατος ἦν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="61">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐγώ εἰμι, φησίν, ἡ τῶν σωιζομένων <hi rend="letter-spacing">ὁδὸς</hi> καὶ ἡ τῶν 
νεκρῶν <hi rend="letter-spacing">ζωὴ</hi> καὶ ἡ τῶν ἀποφευγόντων τὸ ψεῦδος <hi rend="letter-spacing">ἀλήθεια</hi>, 
λέγων τοῖς ἐν σκότει· ἀνακαλύφθητε, <hi rend="letter-spacing">ἐγώ εἰμι τὸ φῶς τοῦ 
κόσμου</hi>. τὸν γὰρ Ἀδὰμ ἐνδυσάμενος σὺν τοῖς παθήμασιν 
χωρὶς ἁμαρτίας, τὸν κεκλημένον Ἰησοῦν, δι' αὐτοῦ τὸ ἀπολόμενον
 πρόβατον προσῆξεν τῶι πατρί, <hi rend="letter-spacing">ὡς πρόβατον ἐπὶ σφαγὴν
 ἀχθεὶς καὶ ὡς ἀμνὸς ἐναντίον τοῦ κείραντος αὐτὸν 
ἄφωνος</hi>, περὶ οὗ ὁ Παῦλος γράφει· <hi rend="letter-spacing">ἄνθρωπος Χριστὸς 
Ἰησοῦς ὁ δοὺς ἑαυτὸν ἀντίλυτρον</hi> ὑπὲρ ἡμῶν καὶ τῶν 
ἁμαρτιῶν ἡμῶν. καὶ ἐν ἑτέρωι τόπωι φησὶν ὁ ἀπόστολος· 
δι' ἀνθρώπου ὁ θάνατος καὶ δι' ἀνθρώπου ἡ ζωή. <hi rend="letter-spacing">ὥσπερ 
γὰρ ἐν τῶι Ἀδὰμ πάντες</hi> ἀποθνήισκομεν, <hi rend="letter-spacing">οὕτως καὶ ἐν 
τῶι Χριστῶι πάντες</hi> ζωοποιηθησόμεθα. καὶ πάλιν ἐν <pb/> 
ἑτέρωι τόπωι γράφει· <hi rend="letter-spacing">ὁ πρῶτος ἄνθρωπος ἐκ γῆς χοικός, 
ὁ δεύτερος ἄνθρωπος ἐξ οὐρανοῦ</hi>. τὸν τοίνυν πρῶτον 
Ἀδὰμ τὸν πρωτόπλαστον τοῦ κόσμου δηλοῖ, τὸν δὲ δεύτερον 
Ἀδὰμ τὸν κατὰ τὸν σωτῆρα νοούμενον ἄνθρωπον, ὃς καλεῖται 
υἱὸς ἀνθρώπου πρόβατον ἄμπελος ἄρτος δένδρον κόκκος σίτου 
καὶ τὰ τούτοις παραπλήσια, καλεῖται δὲ καὶ Ἀδάμ, εἰ καὶ πολλὴ 
&lt;ἡ&gt; τοῦ δευτέρον διαφορὰ παρὰ τὸν πρῶτον. ὃ μὲν γὰρ ἐκ 
γῆς γέγονεν, ὃ δέ, λόγος ὢν τοῦ πατρός, σὰρξ ἐγένετο, οὐ 
κενωθεὶς τὸ εἶναι λόγος διὰ τὸ σάρκα φορέσαι, καθ' ὃ οὐδὲ τὸ 
χρυσίον κενοῦται τῆς δόξης ἔνδον ξένου γλωσσοκόμου τυγχάνον:
 — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="62">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἐὰν οὖν λέγηι ὁ ἀπόστολος τὸ ῥητὸν τὸ λέγον· ὁ ἐγείρας 
Χριστὸν Ἰησοῦν ἐκ νεκρῶν καὶ ἡμᾶς σὺν Ἰησοῦ ἐγείρει, μὴ 
αἰσχύνου λέγων· οὐκ ἠδύνατο ὁ κύριος τὸ οἰκεῖον ἀνεγεῖραι 
σῶμα, εἰ μὴ ὁ πατὴρ αὐτὸ ἤγειρεν. λέγουσι δὲ τοῦτο οἱ τὸν 
κύριον ὑβρίζοντες. νόει τὸν ἐκ νεκρῶν ἐγειρόμενον ἄνθρωπον,
 ὃν ἑρμηνεύει Πέτρος ὁ ἀπόστολος ἡμῶν μᾶλλον γινώσκων 
καὶ λέγει· <hi rend="letter-spacing">καθελόντες αὐτὸν ἀπὸ τοῦ ξύλου ἔθηκαν εἰς 
μνημεῖον, ὁ δὲ θεὸς ἤγειρεν αὐτὸν ἐκ νεκρῶν</hi>. τὸ 
γοῦν ἀπὸ τοῦ ξύλου καθαιρεθὲν σῶμα νεκρὸν τοῦ Ἰησοῦ τὸ 
καὶ εἰς μνημεῖον τεθὲν ἐνταφιασθέν τε ὑπὸ Ἰωσὴφ τοῦ ἀπὸ 
Ἀριμαθείας, αὐτὸ ἤγειρεν ὁ λόγος λέγων· <hi rend="letter-spacing">λύσατε τὸν ναὸν 
τοῦτον, καὶ ἐν τρισὶν ἡμέραις ἐγερῶ αὐτόν</hi>. ὁ καὶ πάντας
 τοὺς νεκροὺς ζωοποιῶν καὶ τὸν ἐκ Μαρίας ἄνθρωπον 
Χριστὸν Ἰησοῦν ἐζωοποίησεν, ὃν αὐτὸς ἀνείληφεν ὁ τοῦ θεοῦ 
λόγος. εἰ γὰρ ἐπὶ τοῦ σταυροῦ ὢν τὰ προδιαλυθέντα νεκρὰ 
τῶν ἁγίων σώματα ἤγειρεν, πολλῶι μᾶλλον ἐγεῖραι ἠδύνατο ὃ 
ἐφόρεσεν σῶμα ὁ ἀεὶ ζῶν θεὸς λόγος, ὡς ὁ Παῦλός φησιν· 
<hi rend="letter-spacing">ζῶν γὰρ ὁ λόγος τοῦ θεοῦ καὶ ἐνεργής</hi>: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="63">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὅταν δὲ ὁ ἡμέτερος διδάσκαλος φάσκηι ἐν ἑτέρωι τόπωι· 
<hi rend="letter-spacing">κατανοήσατε τὸν ἀπόστολον καὶ ἀρχιερέα τῆς ὁμολογίας 
ἡμῶν Ἰησοῦν πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι αὐτόν</hi>, μὴ 
δόξηις ποίημα εἶναι τὸν ἀπ' ἀρχῆς πρὸς τὸν πατέρα θεὸν λόγον. 
οὐ γὰρ τὴν ἀόρατον θεότητα λέγει κατανοεῖν, ἀλλὰ τὸν κυριακὸν
 ἄνθρωπον, ὃν εἶπεν ὁ Παῦλος μεσίτην θεοῦ καὶ ἀνθρώπων, 
ἄνθρωπον Χριστὸν Ἰησοῦν τὸν δόντα ἑαυτὸν ἀντίλυτρον ὑπὲρ 
ἡμῶν, ὃν εἶπεν κατανοεῖν, <hi rend="letter-spacing">Ἰησοῦν πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι
 αὐτόν</hi>, ὥς φησιν ὁ κύριος <hi rend="letter-spacing">κατανοήσατε τοὺς κόρακας
 πῶς οὐ σπείρουσιν</hi> καὶ τὰ ἑξῆς, καὶ πάλιν <hi rend="letter-spacing">κατανοήσατε
 τὰ κρίνα τοῦ ἀγροῦ πῶς αὐξάνουσιν</hi>. τὰ οὖν 
φαινόμενα λέγει κατανοεῖν καὶ οὐκ ἀγγέλους ἢ ἑτέρας κτίσεις 
ἀοράτους. κἂν γὰρ λέγηι Ἀμβακοὺμ ὁ προφήτης <hi rend="letter-spacing">κατενόησα 
τὰ ἔργα σου καὶ ἐξέστην, ἔργα</hi> λέγει <hi rend="letter-spacing">κατενόησα</hi> καὶ οὐ 
τὸν τῶν ἔργων ποιητὴν καὶ ὁ ἀπόστολος τὸ φαινόμενον τοῦ 
κυρίου σῶμα λέγει κατανοεῖν, οὐ τὴν ἀόρατον τοῦ λόγον θεότητα.
 <hi rend="letter-spacing">θεὸν</hi> γὰρ <hi rend="letter-spacing">οὐδεὶς ἑώρακεν πώποτε</hi> οὔτε ἰδεῖν 
δύναται, καίπερ <hi rend="letter-spacing">θεὸς ἦν ὁ λόγος</hi> καὶ ἔστιν, ὥς φησιν ὁ θεολόγος
 Ἰωάννης. ὃν τοίνυν κατανοεῖν ἀκούομεν ἄνθρωπον 
Χριστὸν Ἰησοῦν, ὃς δέδωκεν ἑαυτὸν ἀντίλυτρον ὑπὲρ ἡμῶν, ὃν 
λέγει ἀπόστολον καὶ ἀρχερέα πιστὸν ὄντα, τὸ ποίημα νοεῖν λέγει·
 πάντα οὖν ἐκτίσθησαν, κτίσμα δὲ οὔκ ἐστιν ὁ τοῦ θεοῦ 
λόγος, ὅς ἐστιν υἱός, ἀλλὰ γέννημα κατὰ φύσιν. τὰ γὰρ πάντα 
ὁ πατὴρ διὰ τοῦ λόγου ἔκτισεν, ὥς φησιν ὁ Παῦλος, ἐν ὧι τὰ 
πάντα ἐκτίσθησαν, καὶ ὡς ὁ Ἰωάννης λέγει, <hi rend="letter-spacing">πάντα δι' αὐτοῦ 
ἐγένετο καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο οὐδὲ ἕν</hi>, αὐτὸν δὲ τὸν 
λόγον οὐ κτίζει, ἀλλὰ γεννᾶι. δι' αὐτοῦ γὰρ τοῦ λόγου πάντα 
ἐγένετο καὶ ἐκτίσθη, οὐκ αὐτὸς δὲ ἐγένετο, ἀλλ' ὅνπερ δι' ἡμᾶς 
ἐφόρεσεν ἄνθρωπον γεγονότα καὶ κτισθέντα, δηλοῦσιν αἱ γραφαί:— <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="64">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶν γὰρ ὁ κύριος· πᾶν κλῆμα τὸ μένον ἐν ἐμοὶ καρπὸν 
φέρει. καὶ ἐν ὧι ἐφόρεσεν ἀνθρώπωι ἐκ τοῦ γηγενοῦς Ἀδάμ, 
ζωοποιήσει τὸ ἐκ τοῦ Ἀδὰμ γένος, <hi rend="letter-spacing">θανατωθεὶς σαρκί, ζωοποιηθεὶς
 δὲ πνεύματι</hi>, ὡς ὁ Πέτρος γράφει ** ὅτι σαρκὶ 
θανατωθέντα αὐτὸν ὑπὲρ ἡμῶν λέγει καὶ οὐ τῆι ἀθανάτωι ζωοποιῶι
 θεότητι. φησὶν γὰρ ὁ κύριος <hi rend="letter-spacing">ἐγώ εἰμι ἡ ζωή</hi>· ἡ 
γοῦν ζωὴ οὐκ ἀποθνήισκει, τοὺς νεκροὺς δὲ μᾶλλον ζωοποιεῖ. 
ὡς γὰρ τὸ φῶς οὐ βλάπτεται ἐν σκοτεινῶι τόπωι, οὐδὲ ἡ ζωὴ 
παθεῖν τι δύναται ἐπισκεψαμένη τὴν θνητὴν φύσιν. ἄτρεπτος 
γὰρ καὶ ἀναλλοίωτος ἡ τοῦ λόγου θεότης: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="65">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Τίς γάρ φησιν, <hi rend="letter-spacing">ἔγνω νοῦν κυρίου ἢ τίς σύμβουλος 
αὐτοῦ ἐγένετο, ὃς συμβιβάσει αὐτόν</hi>; μόνος ὁ υἱὸς σύμβουλός
 ἐστιν τοῦ πατρὸς καὶ τὸν νοῦν αὐτοῦ ἔγνω ὁ λέγων 
<hi rend="letter-spacing">οὐδεὶς ἐπιγινώσκει τὸν πατέρα εἰ μὴ ὁ υἱός, καὶ τὸν 
υἱὸν οὐδεὶς ἐπιγινώσκει εἰ μὴ ὁ πατὴρ καὶ ὧι ἐὰν ὁ 
υἱὸς ἀποκαλύψηι</hi>. λέγει τοίνυν καὶ Ἰωάννης περὶ τοῦ κυρίου·
 <hi rend="letter-spacing">ὅταν φανερωθῆι, ὅμοιοι αὐτῶι ἐσόμεθα καὶ ὀψόμεθα
 αὐτὸν καθὼς ἔστιν</hi>. ὅρα ὅτι ἕως τοῦ νῦν οὐδεὶς 
εἶδεν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ὡς ἔστιν, ἄχρι τοῦ φανερῶσαι ἑαυτὸν 
ἡμῖν· ὃν δὲ ἐφόρεσεν δι' ἡμᾶς ἄνθρωπον, εἴδομεν, ὃν εἶπεν ὁ 
Παῦλος· <hi rend="letter-spacing">κατανοήσατε τὸν ἀπόστολον καὶ ἀρχιερέα τῆς 
ὁμολογίας ἡμῶν Ἰησοῦν πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι 
αὐτόν</hi>, ὃν καὶ Στέφανος λέγει· <hi rend="letter-spacing">θεωρῶ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου
 ἐκ δεξιῶν ἑστῶτα</hi> τῆς δυνάμεως <hi rend="letter-spacing">τοῦ θεοῦ</hi>. οὐκ εἶπεν
 τὸν λόγον ἢ τὴν σοφίαν τοῦ πατρὸς ἑωρακέναι, ἀλλὰ τὸν 
υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, τὸ ἐκ τῆς Μαρίας κυριακὸν σῶμα, ὃ καὶ 
Παῦλος λέγει· <hi rend="letter-spacing">ὃς ἐκάθισεν ἐκ δεξιῶν τοῦ θεοῦ</hi>· περὶ οὗ 
σώματος ὁ Δαυίδ φησιν ἐκ προσώπου τοῦ πατρὸς προφητικῶς· <pb/> 
<hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν μου, ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου 
ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου</hi>, οὓς προεγίνωσκεν ἐχθροὺς ἐσομένους,
 τὸν διάβολον καὶ τὰς συνεργούσας αὐτῶι ἀντικειμένας 
ἐνεργείας, αἵτινες ἤχθρευον τῶι κυριακῶι ἀνθρώπωι γινώσκουσαι
 διὰ τοῦ θανάτου αὐτοῦ καταργουμένας ἑαυτὰς καὶ τὸν τὸ 
κράτος ἔχοντα τοῦ θανάτου τὸν διάβολον καὶ τοὺς ἐχθρεύσαντας 
αὐτῶι Ἰουδαίους, εἰς οὓς τὸ γεγραμμένον πληροῦται ὅτι <hi rend="letter-spacing">ἐμίσησάν
 με δωρεάν</hi>, ἀνθ' ὧν τὰ πρὸς ὠφέλειαν διδασκόμενοι 
μαστίζειν καὶ σταυροῦν ἐτόλμων, Σαμαρείτην αὐτὸν καὶ δαιμονιζόμενον
 καὶ ἄνθρωπον ἁμαρτωλὸν λέγοντες, καίτοι δι' αὐτοῦ
 τῆς ἁμαρτίας κατακριθείσης. εἰς ὃν γέγραπται· <hi rend="letter-spacing">ὄψονται 
εἰς ὃν ἐξεκέντησαν</hi>, ὅνπερ ἐν τῆι κρίσει ὁρῶντες κρίνοντα 
ζῶντας καὶ νεκρούς, ὥς φησιν Ἰωάννης περὶ τοῦ κυρίου, καθὼς 
<hi rend="letter-spacing">ἔδωκεν αὐτῶι κρίσιν ποιεῖν, ὅτι υἱὸς ἀνθρώπου ἐστίν</hi>, 
μεταμελόμενοι φυλὴ κατὰ φυλῆς ἐροῦσιν· οὗτος ἦν ὃν ἔσχομέν 
ποτε εἰς γέλωτα λέγοντες αὐτῶι· <hi rend="letter-spacing">ἄλλους</hi> ἔσωσας, <hi rend="letter-spacing">ἑαυτὸν οὐ 
δύνασαι σῶσαι</hi>. ἔστιν τοίνυν εἰς τὸ τοῦ κυρίου σῶμα τὸ 
γραφὲν διὰ τοῦ Δαυὶδ <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν μου, ἕως ἂν θῶ 
τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου</hi>. πρὸ γὰρ 
τῆσδε τῆς διὰ Δαυὶδ προφητείας ἐν κόλποις τοῦ πατρὸς ἦν ὁ 
λόγος· οὐκ εἶχεν ἐχθροὺς ἐν οὐρανῶι. οὐδεὶς γὰρ ἦν σὺν τῶι 
πατρὶ πρὸ κτίσεως, εἰ μὴ ὁ υἱὸς καὶ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον· ὁ πατὴρ 
γὰρ διὰ τοῦ υἱοῦ ἐποίησεν τοὺς ἀπείρους αἰῶνας ἀρχάς τε καὶ 
ἐξουσίας καὶ πᾶσαν κτίσιν. ὁ τοίνυν πρὸς μηδένα ἔχων κοινὸν
 κτῆμα ἢ χρῆμα, ἀλλὰ πάντων κύριος ὢν θεὸς λόγος, ὧι 
οὐδεὶς δύναται ἀντιστῆναι, πῶς εἶχεν ἐχθρούς; οἱ γὰρ τὴν θεότητα
 τοῦ λόγου ἐλαττοῦντες ὡς μὴ δυναμένου τοῦ κυρίου δι' 
ἑαυτοῦ τοὺς ἐχθροὺς ἀμύνασθαι οἴονται εἰρηκέναι τὸν πατέρα 
τῶι υἱῶι <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν μου, ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς 
σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου</hi>· τοῦτο δὲ κἂν νῦν γινωσκέτωσαν
 οἱ ἀπαίδευτοι εἰς τὸν κατὰ τὸν σωτῆρα νοούμενον 
ἄνθρωπον γεγράφθαι. ἐν γὰρ τῶι αὐτῶι Δαυὶδ γέγραπται 
περὶ τοῦ κυριακοῦ ἀνθρώπου· ἐχθρὸς οὐκ ὠφελήσει ἐν σοί, καὶ 
πάλιν· <hi rend="letter-spacing">μάστιξ οὐκ ἐγγιεῖ τῶι σκηνώματί σου</hi>: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="66">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Κύριος</hi>, φησίν, <hi rend="letter-spacing">ἐν τῶι οὐρανῶι ἡτοίμασεν τὸν θρόνον
 αὐτοῦ</hi>. ἕτερόν ἐστιν <hi rend="letter-spacing">ὁ οὐρανός μοι θρόνος</hi> καὶ ἕτερόν
 ἐστιν ἑτοιμάζεσθαι θρόνον ἐν τῶι οὐρανῶι ὡς ἐπὶ τόπου 
τινός. πολὺς μὲν ὁ περὶ τούτων λόγος ἐπὶ τοῦ παρόντος εἰς 
διήγησιν, οἱ δὲ προδεδηλωμένοι θρόνοι δηλοῦσιν τὴν ὑποταγὴν 
πάσης κτίσεως. ταῦτα δὲ προεθέμεθα περὶ τοῦ <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ 
δεξιῶν μου</hi>, ὅτι εἰς τὸν κυριακὸν ἄνθρωπον λέλεκται. εἰ γὰρ 
<hi rend="letter-spacing">τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν ἐγὼ πληρῶ, λέγει κύριος</hi>, ὥς 
φησιν Ἱερεμίας, πάντα δὲ χωρεῖ ὁ θεός, ὑπ' οὐδενὸς δὲ χωρεῖται,
 εἰς ποῖον καθέζεται θρόνον; τὸ σῶμα τοίνυν ἐστὶν ὧι 
λέγει <hi rend="letter-spacing">κάθου ἐκ δεξιῶν μου</hi>, οὗ καὶ γέγονεν ἐχθρὸς ὁ διάβολος
 σὺν ταῖς πονηραῖς δυνάμεσιν καὶ Ἰουδαῖοι καὶ Ἕλληνες, 
δι' οὗ σώματος ἀρχιερεὺς καὶ ἀπόστολος γέγονεν καὶ ἐχρημάτισεν,
 δι' οὗ παρέδωκεν ἡμῖν μυστήριον λέγων· τοῦτό ἐστιν μου 
τὸ σῶμα τὸ ὑπὲρ ὑμῶν καὶ τὸ αἷμα τῆς καινῆς διαθήκης, οὐ 
τῆς παλαιᾶς, τὸ ὑπὲρ ὑμῶν ἐκχυννόμενον. θεότης δὲ οὔτε 
σῶμα οὔτε αἷμα ἔχει, ἀλλ' ὃν ἐφόρεσεν ἐκ τῆς Μαρίας ἄνθρωπον,
 αἴτιος τούτων γέγονεν, περὶ οὗ εἶπαν οἱ ἀπόστολοι· Ἰη<hi rend="letter-spacing">σοῦν</hi>
 τὸν ἀπὸ Ναζαρέτ, <hi rend="letter-spacing">ἄνδρα ἀποδεδειγμένον ἀπὸ τοῦ 
θεοῦ εἰς ἡμᾶς</hi>. Ναζαρὲθ πόλιν ἐπίγειον λέγει καὶ οὐχὶ οὐράνιον
 ἄνδρα τε αὐτόν φασιν καὶ οὐ θεὸν πρὸς τοὺς Ἰουδαίους 
καὶ τοὺς ὁμοίως αὐτοῖς κατὰ σάρκα φρονοῦντας ἔκτοτε καὶ νῦν 
[καὶ] οἱ ἀπόστολοι. καὶ αὐτὸς ὁ κύριος περὶ ἑαυτοῦ ἀνθρωπίνως
 ἀπεκρίνατο λέγων· τί <hi rend="letter-spacing">με ζητεῖτε ἀποκτεῖναι, ἄνθρωπον
 ὃς τὴν ἀλήθειαν ὑμῖν λελάληκα</hi>; οὐκ εἶπεν ζητεῖτε με 
ἀποκτεῖναι θεὸν ὄντα· θεὸς γὰρ ἀπαθὴς καὶ ἀθάνατος ὢν τὸν 
μὲν θάνατον καταργεῖ, τοὺς δὲ νεκροὺς ζωοποιεῖ, λέγων· <hi rend="letter-spacing">ἐγώ 
εἰμι ἡ ζωή</hi>. πρὸς δὲ Φίλιππον ἅμα τῶι ἀκοῦσαι πιστεύοντα 
διδάσκει σὺν τοῖς λοιποῖς ἀποστόλοις καὶ τοῖς δυναμένοις ὁμοίως
 πνευματικῶς χωρῆσαι λέγων· <hi rend="letter-spacing">ὁ ἑωρακὼς ἐμὲ ἑώρακεν
 τὸν πατέρα· ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἓν ἐσμέν καὶ ἐγὼ ἐν 
τῶι πατρὶ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοί</hi>: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="67">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἔχεις τοίνυν ἐξ αὐτῆς τῆς τῶν γραφῶν ἀποδείξεως τὸν 
ἄνθρωπον τοῦ σωτῆρος, ὃν κατανοεῖν διδασκόμεθα, αὐτὸν εἶναι 
ποίημα· οὐ γὰρ τὴν ἀόρατον θεότητα τοῦ λόγου τὴν ἐν κόλποις 
πατρώιοις ἀποκεκρυμμένην, ἣν οὐδεὶς ἕως τοῦ δεῦρο τεθέαται. 
καὶ τοῦτο Παῦλος οἶδεν ἡμῶν μᾶλλον, λέγων· περιήστραψέν με 
<hi rend="letter-spacing">φῶς ἱκανὸν καὶ ἔπεσα εἰς τὸ ἔδαφος καὶ ἤκουσα φωνῆς
 λεγούσης μοι· Σαοὺλ Σαούλ, τί με διώκεις; σκληρόν
 σοι πρὸς κέντρα λακτίζειν</hi>. κἀγὼ εἶπον· <hi rend="letter-spacing">τίς εἶ, κύριε</hi>; 
καὶ ὁ κύριός φησιν πρός με· <hi rend="letter-spacing">ἐγώ εἰμι Ἰησοῦς, ὃν σὺ διώκεις</hi>.
 ὁμολογεῖ δὲ ἀπὸ τῆς δόξης τοῦ φωτὸς τοῦ κυρίου 
τετυφλῶσθαι καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας ἐξ ἀποκαλύψεως καὶ προστάξεως
 αὐτοῦ ἠτενικέναι. εἰ δὲ Παῦλος τὸ σκεῦος τῆς ἐκλογῆς
 τετύφλωται μὴ δυνάμενος ὁρᾶν τὴν τοῦ κυρίου δύξαν, πῶς 
ἡμᾶς διδάσκει τὴν θεότητα αὐτοῦ τοῦ λόγου κατανοεῖν; ἀλλ' ὃ 
πολλάκις εἶπον, καὶ νῦν ἐρῶ· Ἰησοῦν τὸν ἄνθρωπον τοῦ σωτῆρος
 τὸν <hi rend="letter-spacing">πιστὸν ὄντα τῶι ποιήσαντι αὐτὸν</hi> εἶπεν ἡμῖν 
κατανοεῖν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="68">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Μιμηταί μου γίνεσθε</hi>, φησί, <hi rend="letter-spacing">καθὼς κἀγὼ Χριστοῦ</hi>. 
δῆλον ὅτι τοῦ ἀνθρώπου λέγει τοῦ κειμένου θεμελίου. τῆς 
γὰρ θεότητος τοῦ λόγου οὔτε Παῦλος οὔτε ἕτερος τις γενέσθαι 
δύναται μιμητὴς εἰ μὴ ἐν τοῖς παθήμασιν καὶ πραύτητι τοῦ 
Χριστοῦ, περὶ ὧν ὁ Πέτρος λέγει ἐπακολουθεῖν ἡμᾶς τοῖς ἴχνεσιν
 αὐτοῦ, καθὼς καὶ ὁ Παῦλος εἶπεν τὰ ὑστερήματα τῶν θλίψεων
 τοῦ Χριστοῦ ἀναπληροῦν ἐν τῆι ἰδίαι σαρκί. ἀναντιρρήτως <pb/> 
 οὖν ὁ πρὸ τοῦ αἰῶνος θεμελιωθεὶς εἰς τὰ ἀπόκρυφα τῆς 
πατρώιας διανοίας ἐν προγνώσει ἦν ὃν ἔμελλεν ἐκ Μαρίας κυριακὸν
 ἄνθρωπον κτίζειν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="69">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Περὶ δὲ τὸ κυριακὸν σῶμα φανερῶς προεφητεύθη τῶι 
Ἰούδαι· <hi rend="letter-spacing">ἐκ σοῦ ἐξελεύσεταί μοι ἡγούμενος</hi> καὶ ἡ ἀρχὴ 
<hi rend="letter-spacing">αὐτοῦ ἀπ' ἀρχῆς ἀφ' ἡμερῶν αἰῶνος</hi>, καίπερ ἐπὶ συντελείαι 
τῶν αἰώνων ἐκ φυλῆς Ἰούδα ἀνείληφεν ὁ θεὸς λόγος τὸν 
ἄνθρωπον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="70">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ὅταν</hi>, φησίν, <hi rend="letter-spacing">ὑποταγῆι αὐτῶι τὰ πάντα, τότε καὶ 
αὐτὸς ὁ υἱὸς ὑποταγήσεται τῶι ὑποτάξαντι αὐτῶι τὰ 
πάντα</hi>. ζητήσωμεν τοίνυν τίς ἐστιν ὁ μὴ ὑποτασσόμενος τῶι 
θεῶι εἰ μὴ πρότερον τὰ πάντα αὐτῶι ὑποταγῆι. τί γὰρ οὐκ 
εἶχεν ὑποτεταγμένον ὁ ἐκ πατρὸς λόγος πρὶν τῆς δι' οὗ ἐφόρεσεν
 ἀνθρώπου δι' ἡμᾶς οἰκονομίας; πάντα γὰρ τὰ ποιήματα 
τῶι πεποιηκότι ὑποτάσσεται. τῶι δὲ ἀναληφθέντι ἀνθρώπωι 
ἕως νῦν οὐ τὰ πάντα ὑποτέτακται· φησὶν γὰρ ὁ Παῦλος· <hi rend="letter-spacing">οὔπω</hi>
 βλέπομεν <hi rend="letter-spacing">αὐτῶι τὰ πάντα ὑποτεταγμένα</hi>. τοῖς γὰρ 
<hi rend="letter-spacing">Ἰουδαίοις σκάνδαλόν</hi> ἐστιν, <hi rend="letter-spacing">ἔθνεσιν</hi> δὲ μωρία, ἡμῖν δὲ 
τοῖς εἰς αὐτὸν πιστεύουσιν Χριστὸς <hi rend="letter-spacing">θεοῦ</hi> δύναμις καὶ <hi rend="letter-spacing">θεοῦ</hi> 
σοφία. ὅταν τοίνυν πᾶσα ἡ κτίσις ἐν νεφέλαις ἀπαντήσηι τῶι 
υἱῶι καὶ ὑποταγῆι αὐτῶι, τότε καὶ αὐτὸς ὁ υἱὸς ὑποταγήσεται 
τῶι πατρί, ὑπὲρ πάσης κτίσεως γενόμενος πιστὸς ἀπόστολος καὶ 
ἀρχιερεύς, ἵνα ἦι ὁ θεὸς τὰ πάντα ἐν πᾶσιν, τουτέστιν πατὴρ 
καὶ υἱὸς καὶ ἅγιον πνεῦμα, ἡ μία κυριότης καὶ θεότης καὶ βασιλεία.
 ἐὰν δέ τις λέγηι ὅτι οὐ τὸν Ἰησοῦν εἶπεν ὑποτασσόμενον, 
ἀλλὰ τὸν υἱόν, ἀκουσάτω ὅτι Ἰησοῦς [ὁ] υἱὸς τοῦ θεοῦ ἐχρημάτισεν
 καὶ ἔστιν διὰ τὸν ἐν αὐτῶι κρυβέντα λόγον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="71">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὡς ὁ Λουκᾶς γενεαλογῶν εἶπεν <hi rend="letter-spacing">ἦν δὲ Ἰησοῦς ἀρχόμενος
 ὡσεὶ ἐτῶν τριάκοντα, ὢν υἱός, ὡς ἐνομίζετο, 
τοῦ Ἰωσήφ</hi>, καὶ διελθὼν τοὺς ἐφεξῆς γενεαλογουμένους μέχρις <pb/> 
ἐπὶ τὸν Ἀδὰμ εἶπεν <hi rend="letter-spacing">τοῦ Ἀδὰμ τοῦ θεοῦ</hi>, ἵνα δείξηι καὶ 
τὸ &lt;ὃ&gt; ἐκ τοῦ Ἀδὰμ ἐφόρεσεν σῶμα καὶ τὴν ἐκ τοῦ πατρὸς 
θεότητα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="72">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἔστιν δὲ ἓν τῶν πάντων ὧν ἐν τῶι υἱῶι ἐργάζεται καὶ 
δεικνύει ὁ πατήρ, τὸ γινώσκειν τὴν ἡμέραν καὶ ὥραν τῆς κρίσεως
 αὐτῶι τε καὶ πᾶσαν τὴν κρίσιν παραδέδωκεν, ἵνα καθὼς 
τιμῶσι τὸν πατέρα, τιμῶσι καὶ τὸν υἱόν. εἰ δὲ τὴν κρίσιν 
αὐτῶι πᾶσαν παραδέδωκεν ποιεῖσθαι, δῆλον ὅτι καὶ τὴν γνῶσιν
 αὐτῆς πότε καὶ πῶς γίνεται. ὁ γοῦν μὴ γινώσκων τὴν 
ἡμέραν τῆς κρίσεως ὁ ἐκ τῆς Μαρίας γεννηθείς ἐστιν Ἰησοῦς· 
οὐδὲν γὰρ ἀγνοεῖ ὁ ἐκ καρδίας τοῦ πατρὸς θεὸς λόγος ὁ εἰδὼς 
τὰ πάντα πρὶν γενέσεως αὐτῶν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="73">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ τοίνυν λέγει ὁ Ἰησοῦς· <hi rend="letter-spacing">ὁ πατήρ μου μείζων μού 
ἐστιν</hi>, λέγει δὲ καὶ ἴσον ἑαυτὸν τῶι θεῶι, μάθωμεν διὰ τί καὶ 
μείζονα λέγει τὸν πατέρα ἑαυτοῦ καὶ ἴσον. μείζων ἐστιν τοῦ 
υἱοῦ διὰ τὸ σῶμα ὃ ἐφόρεσεν παθητόν, ἴσος δὲ καθ' ὅτι ὅλος 
ὅλον τέλειον ἐγέννησεν ὁ πατὴρ ἀιδίως τὸν υἱόν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="74">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὡς καὶ ὁ Ἔσδρας προφητεύει ἐκ προσώπου τοῦ Ζοροβάβελ
 λέγων περὶ τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ· ζῆι ἡ ἀλήθεια καὶ νικᾶι 
καὶ κραταιοῦται καὶ μένει εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων, &lt;δηλῶν&gt; 
τὸ &lt;ὃ&gt; ὑπὲρ ἡμῶν ἔμελλε φορεῖν σῶμα ὑπέρ &lt;τε&gt; ἡμῶν ἀποθνήισκειν
 αὐτό, καὶ οὐ τὴν ἐν αὐτῶι κρυπτομένην ἀλήθειαν 
τουτέστιν τὸν λόγον τοῦ πατρός, συγκατέβαινεν μὲν ἡ ἀλήθεια 
τῶι ὑπὲρ ἡμῶν ἀποθανόντι Ἰησοῦ εἰς τὴν καρδίαν τῆς γῆς, ἵνα 
τοὺς ὑπὸ τοῦ ψεύδους ἀπατηθέντας αὐτὸς ἀλήθεια ὢν ἐλευθερώσηι,
 ὃν &lt;δὲ&gt; τρόπον εἴ τις βασιλεὺς ἐν φυλακῆι ἐπισκέψασθαι
 τοὺς ἐκεῖσε κατεχομένους δεσμώτας εἰσελθὼν βλάπτεται μὲν 
οὐδέν, ὠφελεῖ δὲ τοὺς ὑπὸ κατοχὴν τυγχάνοντας, οὕτως ὁ θεὸς 
λόγος οὐδὲν βλαπτόμενος δι' οὗ ἐφόρεσεν ὑπὲρ ἡμῶν θνητοῦ 
σώματος ὠφέλησεν τοὺς ἐν τῆι τοῦ ἅιδου φυλακῆι ἐν τῶι πνεύματι
 τῆς θεότητος: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="75">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εὐλογῶν δὲ ὁ Ἰακὼβ τὸν Ἰούδαν, ἐξ οὗ ὁ κύριος ἔμελλεν 
τὸ ἀνθρώπινον ἀναδέχεσθαι σῶμα, λέγει· <hi rend="letter-spacing">πλυνεῖ ἐν οἴνωι 
τὴν στολὴν αὐτοῦ καὶ ἐν αἵματι σταφυλῆς τὴν περιβολὴν
 αὐτοῦ</hi>. καὶ τοῦτο κατὰ τὴν ἱστορίαν οὐ πεποίηκεν· 
οὐδὲ γὰρ ἐν οἴνωι ἔπλυνεν τὴν ἑαυτοῦ στολήν. τί δὲ μετὰ τὸ 
εἰπεῖν αὐτὸν οἴνωι πλυνεῖν <hi rend="letter-spacing">τὴν στολὴν αὐτοῦ</hi> λέγει καὶ ἐν <hi rend="letter-spacing">αἵματι
 σταφυλῆς</hi>; μὴ ἕτερός ἐστιν ὁ οἶνος καὶ ἕτερον αἷμα σταφυλῆς;
 μᾶλλον ἡμῶν οἶδεν Ἡσαίας λέγων τὸ ἔνδυμα αὐτοῦ 
<hi rend="letter-spacing">ὡς ἀπὸ πατήματος ληνοῦ, πλήρης καταπεπατημένης</hi>. 
ὃ τοίνυν ἔνδυμα τὸ ἐν οἴνωι καὶ ἐν αἵματι σταφυλῆς προφητεύει 
πλυνόμενον, οὐ χιτών ἐστιν &lt;ὃν πλύνει&gt; ὁ χειροτέχνης· ἄλογον 
γὰρ καὶ ἄτακτον ἐν οἴνωι τὸ ἱμάτιον πλύνειν αὐτόν, ὃ μηδὲ 
τῶν ἀφρόνων τις ἀνθρώπων δείκνυται πεποιηκώς· ἐπειδὴ δὲ 
προεγίνωσκεν ἐκ τοῦ ἁγίου πνεύματος μέλλοντα τὸν τοῦ θεοῦ 
υἱὸν φορεῖν σῶμα δι' ἡμᾶς ἐκ τοῦ Ἰουδαικοῦ λαοῦ τοῦ χρηματίζοντος
 ἀμπέλου καὶ ἀμπελῶνος, διὰ τοῦτο εἶπεν· ἐκ βλαστοῦ
 ἀνέβης, υἱέ μου Ἰούδα, καὶ τὸ πλύνειν ἐν αἵματι τὴν 
στολὴν &lt;τὸ πλύνειν&gt; ἐν τῶι ἰδίωι αἵματι τὸ σῶμα τῆς περιβολῆς 
δηλοῖ, δι' οὗ σώματος καὶ αἵματος ἀποπλύνας τὰς ἁμαρτίας τῶν 
ἀνθρώπων πάντας αὐτοὺς ἐν τῶι ἰδίωι σώματι ἐνεδύσατο: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="76">
<p><label type="head">Καὶ πάλιν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐντεῦθεν τοίνυν ἐντρεπέσθωσαν οἱ διορίζοντες τὸν υἱὸν 
ἀπὸ τοῦ πατρὸς ὥσπερ τὴν ἄμπελον ἀπὸ τοῦ γεωργοῦ, πληροφορούμενοι
 ἐκ τῶν γραφῶν εἰς τὸ σῶμα τοῦ κυρίου τὴν παραβολὴν
 λελέχθαι καὶ οὐκ εἰς τὴν θεότητα. ἐπιτελῶν γὰρ τὸ 
ἅγιον μυστήριον εὐλογήσας εἶπεν· <hi rend="letter-spacing">πίετε ἐξ αὐτοῦ πάντες· 
τοῦτό μού ἐστιν τὸ αἷμα τῆς καινῆς διαθήκης τὸ ὑπὲρ 
ὑμῶν ἐκχυννόμενον</hi>. καίπερ οὐκ αἷμα τοῦ κυρίου ἐστὶν 
ὁ οἶνος, ἀλλὰ τῆς ἀμπέλου, δι' ὃ εἶπεν ὁ κύριος περὶ τοῦ ἰδίου 
σώματος· <hi rend="letter-spacing">ἐγώ εἰμι ἡ ἄμπελος</hi>. αἷμα δὲ οὐκ ἐκ τοῦ πνεύματος <pb/> 
 τῆς τοῦ λόγου θεότητος ἐκπορεύεται, ἀλλ' ἐξ οὗ ἐφόρεσεν
 ἀνθρώπου: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="77">
<p><label type="head">Καὶ μετ' ὀλίγα</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶν ὁ θεὸς διὰ τοῦ προφήτου Ἱεζεκιήλ· ὦ ποιμένες 
ποιμένες, μὴ ἑαυτοὺς βόσκουσιν οἱ ποιμένες, οὐχὶ τὰ πρόβατα; 
ὑμεῖς δὲ τὸ πεπλανημένον οὐκ ἐπεστρέψατε, τὸ ἀπολωλὸς οὐκ 
ἐζητήσατε, τὸ ἀσθενὲς οὐκ ἐσωματοποιήσατε, τὸ χωλὸν οὐ κατεδήσατε,
 ἀλλὰ καὶ τὸ ἰσχῦον κατειργάσασθε μόχθωι. διὰ τοῦτο 
ἀναστήσω ἐμαυτῶι ποιμένα πιστὸν τὸν δοῦλόν μου τὸν Δαυὶδ 
καὶ ἔσται ποιμὴν καὶ ἄρχων εἰς τὸν αἰῶνα. ἡνίκα δὲ Ἱεζεκιὴλ 
ταῦτα ἐπροφήτευσεν ἐν Βαβυλῶνι, πρὸ δεκατεσσάρων γενεῶν ἦν 
Δαυὶδ κοιμηθείς, τὸν δὲ κυριακὸν ἄνθρωπον ἐπροφήτευσεν ἐκ 
σπέρματος Δαυὶδ ἐγειρόμενον, περὶ οὗ Παῦλος Τιμοθέωι γράφει·
 <hi rend="letter-spacing">μνημόνευε Ἰησοῦν Χριστὸν ἐγηγερμένον ἐκ νεκρῶν
 ἐκ σπέρματος Δαυὶδ κατὰ σάρκα</hi>: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="78">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὐ βουλόμενοι παιδεύεσθαι οἱ σαρκόφρονες παρὰ τῶν 
πνευματικῶν πεπληροφορημένων τὴν τῶν γραφῶν ἐπίγνωσιν, 
ἀλλὰ καὶ τοὺς ἀκεραιοτέρους δοκοῦντες διδάσκειν εἰς βόθρον 
ἕλκουσιν (ἐφ' οἷς πληροῦται τὸ γεγραμμένον· τυφλὸς τυφλὸν ὁδηγῶν
 ἀμφότεροι εἰς βόθρον ἐμπεσοῦνται, ὅ ἐστιν εἰς τὸν ἅιδην,
 τυφλὸς δὲ κατὰ τὴν ἱστορίαν τυφλὸν ὁδηγῆσαι οὐ δύναται, 
ἀλλὰ τυφλώττων περὶ τὴν τῶν θείων μυστηρίων ἐπίγνωσιν), 
ἑκάστωι λέγοντες τῶν ἀμαθῶν· οὐκ αὐτὸς εἶπεν διὰ τοῦ Σαλομὼν
 <hi rend="letter-spacing">κύριος ἔκτισεν με ἀρχὴν ὁδῶν αὐτοῦ εἰς ἔργα αὐτοῦ</hi>;
 καὶ δι' ἑαυτοῦ λέγει ὁ υἱός· <hi rend="letter-spacing">ὁ πατὴρ ὁ πέμψας με 
μείζων μού ἐστιν</hi>, καὶ πάλιν εἶπεν· ἀπ' ἐμαυτοῦ οὐδὲν λαλῶ, 
<hi rend="letter-spacing">ὁ πατήρ μοι</hi> ἐνετείλατο <hi rend="letter-spacing">τί εἴπω καὶ τί λαλήσω</hi>, καὶ τὸ οὐκ 
ἦλθον, <hi rend="letter-spacing">ἵνα ποιήσω τὸ θέλημα τὸ ἐμόν, ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός
 με πατρός</hi> ** ἕτερον ἔχει θέλημα ὁ πατὴρ καὶ 
ἕτερον ὁ υἱός, ὡς αὐτοὶ φρονοῦσιν. εἰ γὰρ μεμερισμένον 
ἔχουσιν τὸ θέλημα, πῶς λέγει <hi rend="letter-spacing">ποιήσωμεν ἄνθρωπον</hi> καὶ τὰ 
ἑξῆς; οὐ διακρίνουσιν δὲ ποῖα ῥητὰ τῆι θεότητι ἁρμόττει καὶ 
ποῖα ὧι ἐφόρεσεν ἀνθρώπωι: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="79">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τῆς εἰς τὸν Γολγοθὰ ὁμιλίας, ἧς 
ἡ ἀρχή· Τὸ μὲν ἀναγνωσθὲν ῥητόν ἐστιν εὐαγγελικόν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀποστολικὸς κηρύττει λόγος——ὑπὸ τοῦ κρείττονος εὐλογεῖται:<space/>
 — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="80">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ πάλιν ἐκ προσώπου τοῦ πατρὸς ὁ Δαυὶδ πρὸς τὸν υἱὸν 
</p><p rend=" indent(1)">φήσας <hi rend="letter-spacing">υἱός μου εἶ σύ· ἐγὼ σήμερον γεγέννηκά σε. αἴτησαι<space/>
 παρ' ἐμοῦ καὶ δώσω σοι ἔθνη τὴν κληρονομίαν 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">σου καὶ τὴν κατάσχεσίν σου τὰ πέρατα τῆς γῆς</hi>, διὰ μὲν 
</p><p rend=" indent(1)">τοῦ ὀνόματος τῆς γεννήσεως δηλοῖ τὴν ἐξ αὐτοῦ ὁ πατὴρ θεολογίαν<space/>
 τοῦ λόγου, διὰ δὲ τοῦ αἰτεῖσθαι καὶ πέρατα τῆς γῆς 
</p><p rend=" indent(1)">λαμβάνειν, ἅπερ αὐτὸς ὁ λόγος ἐποίησεν, δεικνύει ὃν ἐφόρεσεν 
</p><p rend=" indent(1)">ἄνθρωπον: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="81">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τοῦ περὶ σαρκώσεως μικροῦ λόγου, 
οὗ ἡ ἀρχή· Ὁμολογοῦμεν τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τὸν πρὸ αἰώνων</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἴ τις τὴν τοῦ κυρίου ἡμῶν σάρκα ἄνωθεν λέγει καὶ μὴ ἐκ 
</p><p rend=" indent(1)">τῆς παρθένου Μαρίας ἢ τραπεῖσαν τὴν θεότητα εἰς σάρκα ἢ 
</p><p rend=" indent(1)">συγχυθεῖσαν ἢ ἀλλοιωθεῖσαν ἢ παθητὴν τὴν τοῦ κυρίου θεότητα 
</p><p rend=" indent(1)">ἢ ἀπροσκύνητον τὴν τοῦ κυρίου ἡμῶν σάρκα ὡς ἀνθρώπου 
</p><p rend=" indent(1)">κοινοῦ τῶν καθ' ἡμᾶς καὶ μὴ προσκυνητὴν ὡς κυρίου, τοῦτον 
</p><p rend=" indent(1)">ἀναθεματίζει ἡ ἁγία ἐκκλησία: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="82">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ περὶ πίστεως λόγου, οὗ ἡ ἀρχή· Αὐτάρκως μὲν τοῖς πρὸ 
τούτων ἐκ πολλῶν ὀλίγα διαλαβόντες</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ ὥσπερ μεγάλου βασιλέως—ἡ πάλαι κατ' αὐτῶν ἰσχύουσα:<space/>
 — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="83">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Οὐ γὰρ περικεκλεισμένος—οὐκ ἀφανὴς ἦν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="84">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ὅταν τοίνυν ἐσθίοντα—θεὸν λόγον ἐγνώριζεν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="85">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Τούτου ἕνεκεν μετὰ τὰς περὶ θεότητος—ἄφθαρτον ἐπιδεικνύμενος.
 τὸ μὲν γὰρ σῶμα ὡς καὶ αὐτὸ κοινὴν ἔχον—ὅτι 
τε ὁ πάντων θάνατος ἐν τῶι κυριακῶι ἀνθρώπωι ἐπληροῦτο— 
αὐτὸ προσενέγκηι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="86">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Διὰ ταύτην τοίνυν τὴν αἰτίαν, οὐ νόσωι διὰ τὸ ἀπρεπές, οὐκ 
ἰδίαι διὰ τὸ ἀπίθανον, οὐχ ὃν αὐτὸς ἐπενόησεν θάνατον διὰ τὰς 
τῶν ἀπίστων ὑπονοίας, ἀλλὰ τὸν ἐξ ἐπιβουλῆς τῶν ἐχθρῶν 
ἐδέχετο τὸ σῶμα θάνατον καὶ ὑψηλῶς καὶ ἐπηρμένως ἐσταυροῦτο,
 ἵνα τοῦ θανάτου πᾶσιν φανερωθέντος φανερὰ πᾶσιν καὶ 
ἡ τούτου ἀνάστασις διαβοηθῆι καὶ πιστευθῆι. πάσχον μὲν γὰρ 
τὸ σῶμα κατὰ τὴν τῶν σωμάτων φύσιν ἀπέθνηισκεν, εἶχεν δὲ 
τῆς ἀφθαρσίας τὴν πίστιν ἐκ τοῦ συνοικήσαντος αὐτῶι λόγου. 
οὐ γὰρ ἀποθνήισκοντος τοῦ σώματος ἐνεκροῦτο καὶ ὁ λόγος, 
ἀλλ' ἦν μὲν αὐτὸς ἀπαθὴς καὶ ἄφθαρτος καὶ ἀθάνατος, οἷα δὴ 
θεοῦ λόγος ὑπάρχων, συνὼν δὲ τῶι σώματι μᾶλλον διεκώλυεν 
ἀπ' αὐτοῦ τὴν κατὰ φύσιν τῶν σωμάτων φθοράν, ἧι φησιν καὶ 
τὸ πνεῦμα πρὸς αὐτόν· <hi rend="letter-spacing">οὐ δώσεις τὸν ὅσιόν σου ἰδεῖν 
διαφθοράν</hi>. τὸ μὲν οὖν σῶμα ἅτε δὴ σῶμα ὂν ἀνθρώπινον, 
ὥσπερ εἶπον, ἐνεκροῦτο τῆι τοῦ λόγου διαλύσει, αὐτὸς δὲ θεοῦ 
δύναμις καὶ θεοῦ σοφία καὶ λόγος ὢν καὶ τῶν πάντων αὐτὸς 
ζωή, οὐδ' οὕτως μὲν ἀφανῆ ἑαυτὸν οὐδὲ ἐν τῶι σταυρῶι ἀφῆκεν,
 ἀλλὰ κατὰ περιττὸν τὴν &lt;μὲν κτίσιν ἐποίει μαρτυρεῖν τὴν&gt; 
τοῦ ἑαυτῆς δημιουργοῦ παρουσίαν, τὸν δὲ ἑαυτοῦ ναὸν τὸ σῶμα 
οὐκ ἐπὶ πολὺ &lt;μένειν&gt; ἀνασχόμενος, ἀλλὰ μόνον δείξας νεκρὸν 
τῆι τοῦ θανάτου πρὸς αὐτὸν συμπλοκῆι τριταῖον εὐθέως ἀνέστησεν, <pb/> 
 τρόπαια καὶ νίκας κατὰ τοῦ θανάτου φέρων τὴν ἐν τῶι 
σκηνώματι γενομένην ἀφθαρσίαν καὶ ἀπάθειαν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="87">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἠδύνατο μὲν γὰρ—τῆι δυνάμει τοῦ σωτῆρος: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="88">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἔοικεν δὲ ὁ περὶ τῆς ἀναστάσεως—γνώρισμα τὰ ἔργα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="89">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Διὰ τοῦτο εἰκότως ἐνεδύσατο—τὸ θνητὸν ἐζωοποίησεν: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="90">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πότε δὲ καταγινώσκεσθαι—ἐκ τῶν νεκρῶν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="91">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τῆς πρὸς Γερμανὸν ἐπιστολῆς, 
ἧς ἡ ἀρχή· Ἐντυχὼν τοῖς νῦν γραφεῖσιν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πυνθάνεται ἀνθρωπίνως—Μανιχαίου κρατήσηι: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="92">
<p><label type="head">Τοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τῆς εἰς τὸν σπόρον ὁμιλίας, ἧς ἡ ἀρχή· 
Ἐν ἡμέραι σαββάτου συνήχθημεν οὐ νοσοῦντες Ἰουδαισμόν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐπετίμων, φησίν, τῶι σωτῆρι λέγοντες—ποίμνιον συνάγουσα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="93">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ εἰς τὸ ἆισμα τῶν ἀισμάτων, ἔστιν δὲ ἡ ἀρχὴ 
αὕτη· Οἱ λόγοι καὶ ἐράσμιοι καὶ εἰς οὐρανοὺς ἀνάγοντες</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Οὗτος ὁ κρεμάμενος—ἆρ' οὖν ἐν τῶι βορρᾶι ἔκειτο τὸ σῶμα 
</p><p rend=" indent(1)">τοῦ κυρίου; ναί· γεγόναμεν γὰρ ἐν τῶι τόπωι ἐκείνωι ἐν ὧι 
</p><p rend=" indent(1)">ἦν σταυρωθεὶς ὁ κύριος, καὶ ἦν ἐκ βορρᾶ τῆς Ἱερουσαλήμ. 
</p><p rend=" indent(1)">διὰ τοῦτο ὁ Δαυὶδ παρατετηρημένως ἔλεγεν· <hi rend="letter-spacing">ὄρη Σιὼν τὰ 
</hi></p><p rend=" indent(1)"><hi rend="letter-spacing">πλευρὰ τοῦ βορρᾶ, ἡ πόλις τοῦ βασιλέως τοῦ μεγάλου</hi>· 
</p><p rend=" indent(1)">διὰ τοῦτο καὶ ἡμεῖς ὅτε γεγόναμεν ἐν τῶι τόπωι ἐκείνωι ὅπου 
</p><p rend=" indent(1)">ἐσταυρώθη ὁ Χριστός, [καὶ] ἦμεν ἑστῶτες ἐν τῆι ἀνατολῆι καὶ 
</p><p rend=" indent(1)">προσευχόμενοι καὶ ἦν βορρινὸς ὁ τόπος ὅπου ἦν σταυρωθεὶς 
</p><p rend=" indent(1)">ὁ κύριος· διὰ τοῦτο οὖν οἱ μαθηταὶ ἐν τῶι κελλίωι κρυπτόμενοι 
</p><p rend=" indent(1)">λεγέτωσαν· <hi rend="letter-spacing">ἐξεγέρθητι, βορρᾶ, καὶ ἔρχου νότε. ἐξεγέρθητι</hi><space/>
 οὖν <hi rend="letter-spacing">βορρᾶ</hi>, τουτέστιν τὸ ἐν τῶι βορρᾶι κείμενον 
</p><p rend=" indent(1)">σῶμα· τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἔρχου νότε ἔρχου</hi> λόγε εἰς τὸν βορρᾶν, τουτέστιν 
</p><p rend=" indent(1)">ἐκ τοῦ νότου εἰς τὸ σῶμα. τοῦτο γὰρ καὶ ἐν τοῖς προφήταις 
</p><p rend=" indent(1)">γέγραπται ὅτι <hi rend="letter-spacing">ὁ θεὸς ἐκ Θαιμὰν ἥξει</hi>. τριημέρου δὲ κειμένου<space/>
 τοῦ σώματος ἐν τῶι βορρᾶι, ἔρχεται ὁ σωτὴρ ἐκ τοῦ 
</p><p rend=" indent(1)">νότου καὶ λαμβάνει τὸ σῶμα τὸ ἐν τῶι βορρᾶι κείμενον: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="94">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τῆς εἰς τὸ <hi rend="letter-spacing">πᾶσα 
ἀνομία καὶ ἀσέβεια ἀφεθήσεται τοῖς ἀνθρώποις</hi>, ἧς ἡ ἀρχή· 
Περὶ οὗ γράφων ἐδήλωσας εὐαγγελικοῦ ῥητοῦ, συγγίνωσκε, ἀγαπητέ, 
συνείδησιν ἔχων ἀγαθήν</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πάλιν γὰρ ἀσφαλείας ἕνεκεν—ἦν αὐτὰ ποιεῖν: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="95">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ἐὰν οὖν θεωρῆτε—εἰς ἀνάστασιν ζωῆς αἰωνίου: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="96">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἁγίου Ἀθανασίου ἐκ τοῦ κατὰ Ἀρειανῶν τρίτου λόγου, 
οὗ ἡ ἀρχή· Ἐγὼ μὲν ὤιμην τοὺς τῆς Ἀρείου μανίας ὑποκριτάς</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ μὲν γὰρ Μωσῆς φύσει ἄνθρωπος ὢν πιστὸς ἐγίνετο—ἐν τῶι 
</p><p rend=" indent(1)">κατασκευασθέντι ὑπ' αὐτοῦ: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="97">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
<hi rend="letter-spacing">Ἡ σοφία ὠικοδόμησεν ἑαυτῆς οἶκον</hi>· δῆλον δέ ἐστιν 
οἶκον εἶναι τῆς σοφίας τὸ ἡμέτερον σῶμα ὅπερ ἀνέλαβεν ὁ 
κύριος: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="98">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἐπειδὴ γὰρ ἡ πρώτη—τουτέστιν διὰ τῆς σαρκὸς αὐτοῦ: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="99">
<p><label type="head">Τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ κατὰ Ἀρειανῶν <hi rend="overline">δ</hi> λόγου, οὗ ἡ ἀρχή· 
Οἱ Ἀρειομανῖται, ὡς ἔοικεν, κρίναντες</label> 
Σωματικῶς, ὥς φησιν ὁ ἀπόστολος—θεοῦ γὰρ ἦν σῶμα: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="100">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἵνα δὲ καὶ τὸ ἀπαθὲς—καὶ ἀπολλύων αὐτά: — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="101">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ταῦτα ἀναγκαίως προεξητάσαμεν—ἑαυτοὺς συγκαταριθμεῖν: — <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="102">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Καὶ ὥσπερ πτύσαντος αὐτοῦ—λογισώμεθα, ἀλλὰ τῆι ἀνθρωπότητι:
 — </p>
</div>
<div type="Fragment" n="103">
<p><label type="head">Ἐκ τοῦ αὐτοῦ λόγου</label> 
Ἀκούοντες δὲ τὸ <hi rend="letter-spacing">ἔκλαυσεν</hi> καὶ τὰ ὅμοια—καὶ τὸ λέγειν <hi rend="letter-spacing">ἵνα 
τί με ἐγκατέλιπες</hi>: — <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
