<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Index discipulorum [Sp.]</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021024.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 024), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Index discipulorum [Sp.] (2021: 024) "Prophetarum vitae fabulosae", Ed. Schermann, T. Leipzig: Teubner, 1907.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Page" n="118">
<p><label type="head">[Περὶ τῶν οʹ ἀποστόλων.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">αʹ. Ἰάκωβος ὁ ἀδελφὸς τοῦ κυρίου τὸ κατὰ σάρκα, ὁ 
καὶ ἐπικληθεὶς δίκαιος καὶ πρῶτος ἐπίσκοπος Ἱεροσολύμων 
χειροτονηθείς, λίθοις βληθεὶς ὑπὸ τῶν Ἰουδαίων ἐν αὐτῇ τῇ 
Ἱερουσαλὴμ ἐκοιμήθη καὶ ἐκεῖ ἐτάφη ἐν τῷ ναῷ πλησίον 
τῶν ἱερέων. 
</p><p rend=" indent(1)">βʹ. Τιμόθεος ὁ ὑπὸ Παύλου ἐπίσκοπος γενόμενος Ἐφέσου 
ἐν τῷ Ἰλλυρικῷ καὶ ἐν ἁπάσῃ τῇ Ἑλλάδι ἀρξάμενος ἀπὸ 
Ἐφέσου, ἐκήρυξε τὸ εὐαγγέλιον τοῦ κυρίου Ἰησοῦ Χριστοῦ· 
ἐκεῖ οὖν ἀπέθανε καὶ ἐκεῖ ἐτάφη ἐνδόξως. 
</p><p rend=" indent(1)">γʹ. Τίτος ὁ ἐπίσκοπος Κρήτης αὐτῇ τῇ Κρήτῃ, ταῖς τε 
πέριξ νήσοις ἐκήρυξε τὸ εὐαγγέλιον τοῦ Χριστοῦ, κἀκεῖσε 
ἀποθανὼν ἐτάφη ἐνδόξως. 
</p><p rend=" indent(1)">δʹ. Βαρνάβας ὁ μετὰ Παύλου τῷ λόγῳ διακονήσας πρῶτος
 ἐν Ῥώμῃ τὸν Χριστὸν ἐκήρυξε· μετέπειτα δὲ Μεδιολάνων
 ἐπίσκοπος ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">εʹ. Ἀνανίας ὁ βαπτίσας τὸν ἅγιον Παῦλον Δαμασκοῦ 
ἐπίσκοπος ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ϛʹ. Στέφανος ὁ πρωτομάρτυς, ὁ εἷς τῶν ἑπτὰ διακόνων, 
λιθοβληθεὶς ἐτελειώθη ὑπὸ τῶν Ἰουδαίων ἐν Ἱερουσαλήμ, ὡς 
Λουκᾶς μαρτυρεῖ ἐν ταῖς πράξεσι τῶν ἀποστόλων. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="119">
<p rend="indent(1)">ζʹ. Φίλιππος ὁ καὶ αὐτὸς εἷς τῶν ἑπτά, ὁ καὶ Σίμωνα 
&lt;καὶ&gt; τὸν εὐνοῦχον βαπτίσας ἐν Τράλλεσι τῆς Ἀσίας ἐπίσκοπος
 γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">ηʹ. Πρόχωρος ὁ καὶ αὐτὸς εἷς τῶν ἑπτά, Νικομηδείας 
τῆς κατὰ Βιθυνίαν ἐπίσκοπος γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">θʹ. Νικάνωρ ὁ καὶ αὐτὸς εἷς τῶν ἑπτά, κατ' αὐτὴν τὴν 
ἡμέραν καὶ αὐτὸς τὸν βίον ἐξετέλεσε, καθ' ἣν καὶ ὁ συνδιάκονος
 αὐτοῦ καὶ πρωτομάρτυς Στέφανος σὺν δισχιλίοις 
ἄλλοις τῶν ἠλπικότων εἰς Χριστόν. 
</p><p rend=" indent(1)">ιʹ. Σίμων ὁ καὶ αὐτὸς εἷς τῶν ἑπτά, ὁ καὶ ἐπίσκοπος 
Βόστρων Ἀράβων γενόμενος· ἐκαύθη ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων. 
</p><p rend=" indent(1)">ιαʹ. Παρμενᾶς ὁ καὶ αὐτὸς εἷς τῶν ἑπτά, οὗτος ἐπ' 
ὄψεσι τῶν ἀποστόλων ἀπέθανεν ἐν τῇ διακονίᾳ αὐτοῦ. 
</p><p rend=" indent(1)">ιβʹ. Νικόλαος ὁ καὶ αὐτὸς εἷς τῶν ἑπτά, οὗτος γέγονε 
μὲν Σαμαρείας ἐπίσκοπος· ἑτεροδοξήσας δὲ ἅμα τῷ Σίμωνι 
ἀπέστη. 
</p><p rend=" indent(1)">ιγʹ. Κλεόπας ὁ καὶ Συμεὼν ὁ ἀνέψιος τοῦ κυρίου, ὃς 
καὶ εἶδεν αὐτὸν καὶ ὡμίλησεν ἅμα καὶ τῷ Λουκᾷ συνοδεύσας
 μετὰ τὸ ἀναστῆναι τοῦτον ἐκ τῶν νεκρῶν, ὡς ἐν τῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="120">
<p>εὐαγγελίῳ γέγραπται· οὗτος ἐπίσκοπος Ἱεροσολύμων ἐγένετο 
δεύτερος. 
</p><p rend=" indent(1)">ιδʹ. Σίλας ὁ μετὰ Παύλου τῷ λόγῳ διακονήσας ἐν Κορίνθῳ
 ἐπίσκοπος γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">ιεʹ. Κρήσκης, οὗ μέμνηται ὁ ἀπόστολος Παῦλος ἐν τῇ 
πρὸς Τιμόθεον δευτέρᾳ ἐπιστολῇ, ὁ καὶ ἐπίσκοπος Χαλκηδόνος
 τῶν ἐν Γαλλίαις γενόμενος ἐκεῖ ἐκήρυξε τὸ εὐαγγέλιον 
τοῦ Χριστοῦ· ἐπὶ δὲ Τραιανοῦ βασιλέως καὶ ἐμαρτύρησε καὶ 
ἐτάφη ἐκεῖ. 
</p><p rend=" indent(1)">ιϛʹ. Ἐπαινετός, οὗ ὁ ἀπόστολος μέμνηται ἐν τῇ πρὸς 
Ῥωμαίους ἐπιστολῇ, ἐπίσκοπος Καρθαγένης ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ιζʹ. Ἀνδρόνικος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ ἀπόστολος Παῦλος ἐν 
τῇ πρὸς Ῥωμαίους ἐπιστολῇ μέμνηται, ἐπίσκοπος Παννονίας 
ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ιηʹ. Ἀμπλίας, οὗ καὶ αὐτοῦ μέμνηται ὁ Παῦλος ἐν τῇ 
πρὸς Ῥωμαίους ἐπιστολῇ, ἐπίσκοπος Ὀδύσσου ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ιθʹ. Οὐρβανός, οὗ καὶ αὐτοῦ μέμνηται ὁ Παῦλος ἐν τῇ 
πρὸς Ῥωμαίους ἐπιστολῇ, ἐπίσκοπος Μακεδονίας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">κʹ. Στάχυς, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ μέμνηται 
ὁ Παῦλος, ἐπίσκοπος πρῶτος Βυζαντίου κατέστη ὑπὸ Ἀνδρέου 
τοῦ ἀποστόλου ἐν Ἀργυροπόλει τῆς Θρᾴκης. 
</p><p rend=" indent(1)">καʹ. Ἀπελλῆς, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="121">
<p>Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος Σμύρνης ἐγένετο πρὸ τοῦ ἁγίου 
Πολυκάρπου. 
</p><p rend=" indent(1)">κβʹ. Ἀριστόβουλος, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ 
ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος Βρεττανίας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">κγʹ. Νάρκισσος, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ 
αὐτὸς μέμνηται, ἐπίσκοπος Ἀθηνῶν ἐγένετο.] 
</p><p rend=" indent(1)">κδʹ. Ἡρωδίων, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ 
αὐτὸς μέμνηται, ἐπίσκοπος Πατρῶν ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">κεʹ. Ῥοῦφος, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ αὐτὸς 
μέμνηται, ἐπίσκοπος Θηβῶν ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">κϛʹ. Ἀσύγκριτος, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ 
αὐτὸς μέμνηται, ἐπίσκοπος &lt;Ὑρκανίας γέγονεν.&gt; 
</p><p rend=" indent(1)">κζʹ. Φλέγων, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ αὐτὸς 
μέμνηται, ἐπίσκοπος Μαραθῶνος γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">κηʹ. Ἑρμῆς, &lt;οὗ καὶ αὑτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ αὐτὸς 
μέμνηται ἀπόστολος, ἐπίσκοπος Δαλματίας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">κθʹ. Ἑρμᾶς, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ αὐτὸς 
μέμνηται ἀπόστολος&gt;, ἐπίσκοπος Φιλίππων πόλεως ἐγένετο. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="122">
<p rend="indent(1)">λʹ. Πατρόβας, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ αὐτὸς ἀπόστολος Παῦλος 
μέμνηται, ἐπίσκοπος ἐν [Νε] Ποτιόλοις ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">λαʹ. Ἄγαβος, ὁ ἐν ταῖς πράξεσι τῶν ἀποστόλων μνημονευόμενος,
 οὗτος καὶ προφητικοῦ ἠξιώθη χαρίσματος. 
</p><p rend=" indent(1)">λβʹ. Λῖνος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ ἀπόστολος Παῦλος μέμνηται, 
πρῶτος ἐπίσκοπος Ῥώμης μετὰ Πέτρον τὸν κορυφαῖον ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">λγʹ. Γάϊος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ ἀπόστολος Παῦλος μέμνηται, 
ἐπίσκοπος Ἐφέσου μετὰ Τιμόθεον γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">λδʹ. Φιλόλογος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Σινώπης ὑπὸ Ἀνδρέου ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">λεʹ. Ὀλυμπᾶς, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, οὗτος 
ἐν Ῥώμῃ ἅμα Πέτρῳ τῷ κορυφαίῳ ἐμαρτύρησε τὴν κεφαλὴν 
ἀποτμηθείς. 
</p><p rend=" indent(1)">λϛʹ. Ῥωδίων, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, καὶ 
αὐτὸς ὁμοίως ἐν Ῥώμῃ μετὰ Πέτρου καὶ Ὀλυμπᾶ τῷ μαρτυρίῳ
 ἐτελειώθη τὴν κεφαλὴν καὶ αὐτὸς ἀποτμηθείς. 
</p><p rend=" indent(1)">ληʹ. Ἰάσων, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος 
Ταρσοῦ ἐγένετο. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="123">
<p rend="indent(1)">λθʹ. Σωσίπατρος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁμοίως ὁ Παῦλος μέμνηται,
 ἐπίσκοπος Ἰκονίου ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μʹ. Λούκιος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 ἐν Λαοδικείᾳ τῆς Συρίας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μαʹ. Τέρτιος ὁ κατ' αὐτὴν τὴν πρὸς Ῥωμαίους ἐπιστολὴν 
τοῦ Παύλου γράψας ἐπίσκοπος δεύτερος Ἰκονίου ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μβʹ. Ἔραστος, οὗ καὶ αὐτοῦ μέμνηται Παῦλος ἐν τῇ 
αὐτῇ ἐπιστολῇ, οἰκονόμος τῆς ἐν Ἱεροσολύμοις ἐκκλησίας ἐγένετο,
 ἔπειτα ἐπίσκοπος Πανεάδος ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μγʹ. Φύγελος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται ὡς 
ἑτεροδοξήσαντος καὶ τὰ Σίμωνος φρονήσαντος, ἐπίσκοπος 
Ἐφέσου γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">μδʹ. Ἑρμογένης, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος ὁμοίως ὡς ἑτεροδοξήσαντος
 μέμνηται, ἐπίσκοπος ἐν Μεγάροις ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μεʹ. Δημᾶς, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁμοίως ὁ ἀπόστολος Παῦλος 
μέμνηται ὡς ἀποστήσαντος· δηλοῖ γὰρ περὶ τῶν τριῶν ἐν 
τῇ πρὸς Τιμόθεον δευτέρᾳ αὐτοῦ ἐπιστολῇ, ὅτι ἑτεροδοξήσαντες
 Φύγελος καὶ Ἑρμογένης ἀντέστησαν τῇ διδασκαλίᾳ 
αὐτοῦ. Ὁ δὲ Δημᾶς ἀγαπήσας τὸν νῦν αἰῶνα κατέλιπε τὸν 
εὐαγγελικὸν λόγον, καὶ ἐν Θεσσαλονίκῃ ἱερεὺς τῶν εἰδώλων 
ἐγένετο. Περὶ τούτων καὶ Ἰωάννης ὁ ἀπόστολος ἔγραψεν· 
ἐξ ἡμῶν ἐξῆλθον, ἀλλ' οὐκ ἦσαν ἐξ ἡμῶν. 
</p><p rend=" indent(1)">μϛʹ. Κούαρτος, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ πρὸς Ῥωμαίους ἐπιστολῇ
 ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος Βηρυτοῦ ἐγένετο. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="124">
<p rend="indent(1)">μζʹ. Ἀπολλώς, οὗ καὶ αὐτοῦ ἐν τῇ πρὸς Κορινθίους ἐπιστολῇ
 ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος Καισαρείας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μηʹ. Κηφᾶς, ὃν ὁ ἀπόστολος Παῦλος ἐν Ἀντιοχείᾳ ἤλεγξε
 διαλεχθεὶς ὁμωνυμοῦντα τῷ Πέτρῳ, ἐπίσκοπος Κονίας 
ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">μθʹ. Σωσθένης, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Κολοφονιάδος ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νʹ. Ἐπαφρόδιτος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Ἀδριακῆς ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ναʹ. Καῖσαρ, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Δυῤῥαχίου ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νβʹ. Μάρκος ὁ ἀνέψιος Βαρνάβα, οὗ καὶ ὁ Παῦλος 
μέμνηται, ἐπίσκοπος Ἀπολλωνιάδος ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νγʹ. Ἰωσὴφ ὁ λεγόμενος καὶ Ἰοῦστος καὶ Βαρσαββᾶς, 
οὗ μέμνηται Λουκᾶς ἐν ταῖς πράξεσι τῶν ἀποστόλων ὡς συγκληρωθέντος
 τῷ Ματθίᾳ, ἐπίσκοπος Ἐλευθεροπόλεως γέγονε. 
</p><p rend=" indent(1)">νδʹ. Ἀρτεμᾶς, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 ἐν Λύστρᾳ ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νεʹ. Κλήμης, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, λέγων· 
μετὰ Κλήμεντος καὶ τῶν λοιπῶν συνεγρῶν μου, ὃς καὶ πρῶ- <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="125">
<p>τος ἐξ ἐθνῶν καὶ Ἑλλήνων ἐπίστευσεν εἰς Χριστόν, ἐπίσκοπος 
Σαρδικῆς ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νϛʹ. Ὀνησίφορος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, 
ἐπίσκοπος Κορωνείας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νζʹ. Τυχικός, οὗ καὶ αὐτοῦ μέμνηται ὁ Παῦλος, πρῶτος 
ἐπίσκοπος Χαλκηδόνος τῆς ἐν Βιθυνίᾳ ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νηʹ. Κάρπος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Βεῤῥοίας τῆς Θρᾴκης ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">νθʹ. Εὔοδος, [οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται], πρῶτος 
ἐπίσκοπος Ἀντιοχείας μετὰ Πέτρον τὸν κορυφαῖον ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ξʹ. Φιλήμων, πρὸς ὃν ἐπιστολὴν ἰδίαν ὁ Παῦλος ἔγραψεν, 
ἐπίσκοπος Γάζης ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ξαʹ. Ζηνᾶς ὁ νομικός, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, 
ἐπίσκοπος Διοσπόλεως γέγονεν. 
</p><p rend=" indent(1)">ξβʹ. Ἀκύλας, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Ἡρακλείας ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ξγʹ. Πρίσκας, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Κολοφῶνος ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ξδʹ. Ἰουνίας, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται, ἐπίσκοπος
 Ἀπαμείας τῆς Συρίας ἐγένετο. <pb/> </p>
</div>
<div type="Page" n="126">
<p rend="indent(1)">ξεʹ. Μάρκος ὁ καὶ Ἰωάννης καλούμενος, οὗ μέμνηται ὁ 
Λουκᾶς ἐν ταῖς πράξεσι τῶν ἀποστόλων, ἐπίσκοπος Βίβλου 
ἐγένετο. 
</p><p rend=" indent(1)">ξϛʹ. Ἀρίσταρχος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται. 
</p><p rend=" indent(1)">ξζʹ. Πούδης, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ Παῦλος μέμνηται. 
</p><p rend=" indent(1)">ξηʹ. Τρόφιμος, οὗ καὶ αὐτοῦ ὁ ἀπόστολος Παῦλος μέμνηται.
 Οὗτοι οἱ τρεῖς ἐν πᾶσι τοῖς διωγμοῖς τοῦ ἀποστόλου 
Παύλου συγκακοπαθήσαντες αὐτῷ, τελευταῖοι καὶ διὰ μαρτυρίου
 σὺν ἐκείνῳ ἐτελειώθησαν ὑπὸ Νέρωνος τὰς κεφαλὰς 
σὺν ἐκείνῳ ἀποτμηθέντες. 
</p><p rend=" indent(1)">Τούτοις συναριθμουμένων καὶ Μάρκου καὶ Λουκᾶ τοῦ 
εὐαγγελιστοῦ ὁμοῦ οʹ. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
