<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fragmenta in Jeremiam (in catenis)</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042010.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 010), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), Fragmenta in Jeremiam (in catenis) (2042: 010) "Origenes Werke, vol. 3", Ed. Klostermann, E. Leipzig: Hinrichs, 1901; Die griechischen christlichen Schriftsteller 6.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Fragment" n="1">
<p rend="indent(1)">Ὁ γὰρ δίκαιος οὐκ ἔστιν ἐν νεότητι, ἐπεὶ «τελειωθεὶς ἐν 
ὀλίγῳ ἐπλήρωσε χρόνους μακρούς». ὡς πρὸς μὴ ὄντα γὰρ ἐν ὁδοῖς 
ψεκταῖς τὸ μὴ <hi rend="letter-spacing">λέγε ὅτι νεώτερός εἰμι</hi>· ὁποῖος Ῥοβοὰμ ‹ἐγκαταλιπὼν
 τὴν βουλὴν τῶν πρεσβυτέρων› καὶ ταῖς τῶν νεωτέρων 
ἀκολουθήσας, διὸ καὶ τὴν βασιλείαν οὐ τετήρηκεν οἵαν παρέλαβεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="2">
<p rend="indent(1)">Ὁ <hi rend="letter-spacing">ὑποκαιόμενος λέβης ἀπὸ προσώπου τοῦ βορρᾶ</hi> ὑποκαίεται·
 ἐχθρὸς γὰρ οὗτος ἅμα καὶ ἐκδικητής ἐστιν. διόπερ ὁ ἁμαρτήσας
 εἴτ' ἐν βλασφημίᾳ ‹παραδίδοται τῷ σατανᾷ, ἵνα παιδευθῇ μὴ 
βλασφημεῖν›, εἴτ' ἐν πορνείᾳ παραδίδοται «τῷ σατανᾷ εἰς ὄλεθρον 
τῆς σαρκός, ἵνα τὸ πνεῦμα σωθῇ ἐν τῇ ἡμέρᾳ τοῦ κυρίου». τίνας 
δὲ <hi rend="letter-spacing">ὑποκαίει; τοὺς κατοικοῦντας</hi>, ἀλλ' οὐ τοὺς παροικοῦντας <hi rend="letter-spacing">τὴν 
γῆν</hi>. ‹βέλη› γὰρ ἀπολύει ‹πεπυρωμένα› ἐπὶ τοὺς μὴ πάσῃ φυλακῇ 
τηροῦντας τὰς ἑαυτῶν καρδίας, ὡς ὑφ' οἱασδηποτοῦν ἁμαρτίας 
πυροῦσθαι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="3">
<p rend="indent(1)">Περὶ τῶν <hi rend="letter-spacing">παισόντων αὐτοὺς</hi> λέγει <hi rend="letter-spacing">λέοντα</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">λύκον</hi> 
καὶ <hi rend="letter-spacing">πάρδαλιν</hi>. δοκεῖ δὲ ἡ μὲν κατὰ τὰς πράξεις ἐπιβουλὴ ὑπὸ τῶν <pb/> 
τροπικῶς λεγομένων <hi rend="letter-spacing">λεόντων</hi> γίνεσθαι, ἡ δὲ κατὰ τὴν γνῶσιν ὑπὸ 
τῶν βλάψαι τὸ διορατικὸν τῆς ψυχῆς βουλομένων· ἡ γὰρ <hi rend="letter-spacing">πάρδαλις</hi> 
ἐπιπηδᾶν μάλιστα λέγεται τοῖς ὀφθαλμοῖς, ὁ δὲ <hi rend="letter-spacing">λέων</hi> ὡς ἱστορεῖται 
γηράσας περὶ <hi rend="letter-spacing">τὰς πόλεις</hi> νέμεται <hi rend="letter-spacing">θηρεύειν</hi> θέλων ἀνθρώπους. 
λέγεται δὲ ὅτι καὶ ἐκ τῶν ὀστῶν αὐτοῦ κοπτομένων ἢ πτισσομένων 
πῦρ ἐξέρχεται. καὶ ἴσως <hi rend="letter-spacing">λέων</hi> ἂν εἴη καὶ <hi rend="letter-spacing">πάρδαλις</hi> ὁ Ναβουχοδονόσορ,
 τὴν πόλιν ἑλὼν καὶ ὡς <hi rend="letter-spacing">πάρδαλις</hi> τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτῆς 
ἐξαιρῶν, τὸν βασιλέα σὺν τοῖς πρώτοις, ὕστερον δὲ καὶ Σεδεκίου 
τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐκκόψας· ὀστᾶ δὲ αὐτοῦ νοηθείη Ναβουζαρδάν, τὴν 
πόλιν ἐμπρήσας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="4">
<p rend="indent(1)">Σαφῶς ἐξετάζειν διδάσκει τίς ὁ περὶ <hi rend="letter-spacing">θυσιῶν τόπος</hi>, ἀφορμάς
 τε τὰ λόγια δίδωσι λέγοντα· «θυσία τῷ θεῷ πνεῦμα συντετριμμένον»,
 καὶ «θύσατε θυσίαν δικαιοσύνης». τοὺς δὲ μὴ οὕτως 
ἔχοντας, περὶ δὲ θυσίας ἐπτοημένους σωματικὰς ἐπέστρεφεν ὁ σωτὴρ 
λέγων· «εἰ δὲ ἐγνώκειτε τί ἐστιν· ἔλεον θέλω καὶ οὐ θυσίαν, οὐκ 
ἂν κατεδικάσατε τοὺς ἀναιτίους». ὅτι δὲ περὶ μυστικῶν ἡ τοιαύτη 
νομοθεσία, Παῦλος ἐδίδαξε λέγων· «οἵτινες ὑποδείγματι καὶ σκιᾷ λατρεύουσι
 τῶν ἐπουρανίων». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="5">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Τρυγὼν καὶ χελιδὼν ἀγροῦ στρουθία</hi>, οἱ συνετοὶ ἀκροαταὶ
 καὶ οἱ εἰς τὸ λέγειν τὰ κρείττονα ἱκανοί, <hi rend="letter-spacing">ἐφύλαξαν</hi> ἐν <hi rend="letter-spacing">καιρῷ</hi> 
ποιεῖσθαι τὰς ἰδίας <hi rend="letter-spacing">εἰσόδους</hi>, ὥστε τὸ λεγόμενον καθικνεῖσθαι τῶν 
ἀκουόντων, συντρεχούσης τῆς εἰσόδου τῆς χελιδόνος τῇ εἰσόδῳ τῆς 
τρυγόνος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="6">
<p rend="indent(1)">Ἀκύλας καὶ Θεοδοτίων ἐξέδωκαν· <hi rend="letter-spacing">ὅτι ὁ πλάσας τὰ πάντα 
αὐτός ἐστι, καὶ Ἰσραὴλ ῥάβδος κληρονομίας αὐτοῦ</hi>. εἴπερ δὲ <pb/> 
<hi rend="letter-spacing">Ἰσραὴλ ῥάβδος κληρονομίας αὐτοῦ</hi>, εἴληφε δὲ καὶ τὰ ἔθνη 
κληρονομίαν κατὰ τὸ «αἴτησαι παρ' ἐμοῦ, καὶ δώσω σοι ἔθνη τὴν 
κληρονομίαν σου», ἔσται καὶ τὰ ἔθνη Ἰσραήλ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="7">
<p rend="indent(1)">Ὁ μὲν θεὸς δικαίως <hi rend="letter-spacing">οὐκ ἀκούει</hi> τῶν μὴ ἀκουσάντων αὐτοῦ·
 οἱ δὲ δαίμονες τὸ δίκαιον <hi rend="letter-spacing">σῶσαι</hi> τοῖς <hi rend="letter-spacing">θυμιάσασιν αὐτοῖς</hi> 
οὐ δυνήσονται, ὅταν ὁ <hi rend="letter-spacing">καιρὸς τῶν κακῶν</hi> ἐπέλθῃ. ὅταν οὖν μὴ 
ἐπακούσῃ θεὸς, δεινὸν τὸ ζητεῖν παρὰ δαιμόνων βοήθειαν. ἀλλ' 
ἐξέχεσθαι δεῖ θεοῦ, διὰ τὰ ἡμαρτημένα ἀπεστραμμένου, τὴν δὲ πολλὴν 
ἐπ' αὐτὸν καὶ ἐπίμονον καταφυγὴν οὐχ ὑπερορῶντος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="8">
<p rend="indent(1)">Οὐκ εἶπεν· <hi rend="letter-spacing">οὐκ εἰσακούσομαί</hi> σου, ἀλλ' <hi rend="letter-spacing">αὐτῶν</hi>, δεικνὺς 
ὅτι καὶ τότε μετανοούντων ἐὰν αἰτήσῃς ὑπὲρ αὐτῶν, εἰσακούσομαι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="9">
<p rend="indent(1)">Τὴν ἐγκατάλειψιν ἐνέργειαν εἶπε· θεὸς γὰρ ἑαυτοῦ τὴν 
σκηνὴν ἐπαίρων λέγεται <hi rend="letter-spacing">διαφθείρειν</hi>. ἄλλως τε <hi rend="letter-spacing">διαφθορὰ χειρὸς</hi>
 ἀξία θεοῦ ἡ ἀπὸ κακίας εἰς ἀρετὴν μεταποίησις κατὰ τὸ «ἐποίσω 
ἐπὶ δὲ τὰς χεῖράς μου, καὶ πυρώσω σε εἰς καθαρόν», τῶν πρὶν ἐν 
ἡμῖν ἐξ ἁμαρτίας λυμάτων διεφθαρμένων. τοιοῦτον καὶ τὸ 
<hi rend="letter-spacing">διασπερῶ αὐτούς</hi>». ἐπεὶ γὰρ συμφώνως ἠσέβησαν εἰς ἐμέ, τὴν 
κακίστην αὐτῶν διασκεδάσω σύνοδόν τε καὶ συμφωνίαν, ὥσπερ οὖν 
καὶ τῶν πυργοποιούντων διεῖλε τὰς γλώσσας, κωλύσας αὐξομένην 
συμφωνοῦσαν ἀσέβειαν. τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἠτεκνώθησαν, ἀπώλεσαν τὸν 
λαόν μου</hi> κατηγορίαν τῶν ἀρχόντων ἔχει καὶ τῶν ἱερέων· οὗτοι 
γὰρ ἐν τάξει πατέρων ὑπάρχοντες τοῖς λαοῖς ἔρημοι τῶν τέκνων 
ἐγένοντο, ἀντ' εὐσεβοῦς διδασκαλίας ἀσέβειαν ὑποβάλλοντες. τάχα 
δὲ οὐδὲ ἔστιν <hi rend="letter-spacing">ἀπολέσαι λαὸν</hi> μὴ πρότερον ἑαυτοῦ τὴν ψυχὴν ἐκγεννημάτων
 τῶν κατ' ἀρετὴν <hi rend="letter-spacing">ἀτεκνώσαντα</hi>· οὐδεὶς γὰρ ὢν ἀγαθὸς
 ἀπόλλυσιν ἕτερον. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="10">
<p rend="indent(1)">Εἶεν δ' ἂν <hi rend="letter-spacing">χῆραι</hi> τῶν ἀσεβῶν αἱ ψυχαί, τὸν νυμφίον Χριστὸν
 ἀπολέσασαι. ὧν ἀπολλυμένων <hi rend="letter-spacing">ταλαιπωροῦσι</hi> καὶ μη<hi rend="letter-spacing">τέρες</hi>,
 οἱ ‹γεννήσαντες αὐτοὺς ἐν Χριστῷ› καὶ ‹ὠδινήσαντες μέχρι 
μορφωθῇ Χριστὸς ἐν αὐτοῖς› καὶ μετὰ τὸ γάλα τῇ στερεᾷ τροφῇ 
πρὸς νεανίσκους ἐκθρέψαντες. τῶν δὲ <hi rend="letter-spacing">χηρῶν</hi> τὸ <hi rend="letter-spacing">πλῆθος</hi> οὐχ ὡς 
«τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ», ἀλλ' ὡς ἡ <hi rend="letter-spacing">ἄμμος τῆς θαλάσσης</hi>. κατὰ 
δὲ τὸ γράμμα, <hi rend="letter-spacing">πλείστων</hi> ἐν πολέμῳ πιπτόντων αἱ γυναῖκες ἐτύγχανον
 <hi rend="letter-spacing">χῆραι</hi>, αἱ δὲ <hi rend="letter-spacing">μητέρες ἐταλαιπώρουν</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="11">
<p rend="indent(1)">Μὴ <hi rend="letter-spacing">αἴρειν</hi> ἁμαρτιῶν παραγγέλλει <hi rend="letter-spacing">βάσταγμα</hi> μηδὲ λέγειν· 
«ὡσεὶ φορτίον βαρὺ ἐβαρύνθησαν ἐπ' ἐμέ», ὡς ἂν γενώμεθα <hi rend="letter-spacing">βασιλεῖς</hi>
 τε <hi rend="letter-spacing">καὶ ἄρχοντες καθήμενοι</hi> παγίως <hi rend="letter-spacing">ἐπὶ θρόνου Δαβίδ</hi>, 
τῆς τοῦ Χριστοῦ ἐκκλησίας, ὡς λέγεσθαι περὶ ἡμῶν· «ἔθηκας ἐπὶ 
τὴν κεφαλὴν αὐτῶν στέφανον ἐκ λίθου τιμίου». τοιοῦτοι δὲ καὶ 
<hi rend="letter-spacing">ἐπιβεβήκασιν ἐφ' ἅρμασί τε καὶ ἵπποις</hi>, χαλιναγωγοῦντες τὸ 
σῶμα καὶ τὰς ἀλόγους κινήσεις ἀπείργοντες, ὡς ἂν καὶ ἡ <hi rend="letter-spacing">πόλις εἰς 
τὸν αἰῶνα κατοικηθήσεται</hi>, καὶ πανταχόθεν αὐτῇ διὰ τὴν 
τῶν καθηγουμένων ἀρετὴν καὶ τὴν τῶν οἰκητόρων ἀρίστην πολιτείαν
 <hi rend="letter-spacing">ἥξουσιν</hi> οἱ δῶρα προσφέροντες, <hi rend="letter-spacing">ἔκ τε τῶν πόλεων Ἰούδα</hi>, 
τῶν Ἐξομολογουμένων τῷ θεῷ, καὶ <hi rend="letter-spacing">κυκλούντων</hi> τὴν <hi rend="letter-spacing">Ἱερουσαλήμ</hi>,
 τῆς Ὁράσεως τὴν εἰρήνην, καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐκ γῆς Βενιαμίν</hi>, τοῦ Υἱοῦ 
τῆς δεξιᾶς (δεξιὰ δὲ πάντα τὰ κατ' ἀρετὴν ἐργαζόμενα), καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐκ τῆς 
πεδινῆς</hi>, τῆς μηδὲν ἐχούσης ‹ὕψωμα κατὰ τῆς γνώσεως τοῦ θεοῦ 
ἐπαιρόμενον›, καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐκ τοῦ ὄρους</hi>, τοῦ εὐαγγελικοῦ λόγου, καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐκ <pb/> 
τῆς πρὸς νότον</hi>, τῆς ἀντικειμένης τῷ ἀπὸ βορρᾶ πνέοντι. οὗτοι 
γὰρ καὶ οἴσουσι <hi rend="letter-spacing">θυσίαν</hi> ‹ἁγίαν εὐάρεστον τῷ θεῷ›, τὴν τῆς ψυχῆς 
ἀφιέρωσιν, καὶ <hi rend="letter-spacing">ὁλοκαυτώματα</hi> λογικά, πᾶσαν ὕλην καταφλέγοντες 
ὑπόδικον τῷ αἰωνίῳ πυρὶ διὰ τοῦ πνεύματος. ὧν ‹ἡ προσευχὴ ὡς 
θυμίαμα καὶ ἡ ἔπαρσις τῶν χειρῶν θυσία ἑσπερινή›. οἳ καὶ προσφέρουσι
 <hi rend="letter-spacing">λίβανον</hi>, ὅπερ ἑρμηνεύεται Λευκασμός, πᾶσαν ἀποβάλλοντες 
ζοφώδη διάθεσιν, ὡς ἁρμόττειν αὐτοῖς τὸ «τίς αὕτη ἡ ἀναβαίνουσα 
λελευκανθισμένη»· οὕτω γὰρ καὶ τὴν <hi rend="letter-spacing">αἴνεσιν</hi> δυνήσονται <hi rend="letter-spacing">φέρειν 
εἰς οἶκον κυρίου</hi>, ‹μὴ ἔχοντες σπῖλον ἢ ῥυτίδα ἤ τι τῶν τοιούτων› 
προστριβομένων τῇ τοῦ Χριστοῦ ἐκκλησίᾳ. μηδενὸς δὲ τοιούτου 
γινομένου παρ' ἡμῶν τὰ τῆς ἐπαγομένης ἀπειλῆς ὑπομενοῦμεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="12">
<p rend="indent(1)">Τὴν <hi rend="letter-spacing">μετὰ δικαιοσύνης οἰκοδομουμένην οἰκίαν</hi> ἐδήλωσεν
 εἰπὼν ὁ ἀπόστολος· «θεοῦ γεώργιον, θεοῦ οἰκοδομή ἐστε». 
λέγει δὲ καὶ ὅτι «θεμέλιον ἄλλον οὐδεὶς δύναται θεῖναι παρὰ τὸν 
κείμενον, ὅς ἐστι Χριστὸς Ἰησοῦς. εἰ δέ τις &lt;ἐπ&gt;οικοδομεῖ» καὶ τὰ 
ἑξῆς. οὐκοῦν διὰ τοῦ διδάξαντος ὁ πιστεύων θεμέλιον ἔσχεν τὸν 
Χριστὸν Ἰησοῦν. ἐποικοδομεῖ δέ τις, εἰ μὲν καλῶς, «χρυσὸν» τῆς 
ἀληθείας τὰ δόγματα, «ἀργύριον» λόγον σωτήριον, «λίθους τιμίους» 
οἰκοδομίαν ἐξ ἀρετῶν· εἰ δὲ κακῶς, ἐποικοδομῶν τῷ Ἰησοῦ πονηρά, 
λέγω «ξύλα, χόρτον, καλάμην», πῶς οὐκ ἀσεβεῖ; ἐφ' ὃν ἔρχεται τὸ 
<hi rend="letter-spacing">οὐαί, ὁ οἰκοδομῶν οἰκίαν αὐτοῦ οὐ μετὰ δικαιοσύνης</hi>. ὁ 
ποιῶν ὑψηλὸν οἰκοδόμημα, οὐ κατὰ λόγον δὲ θεοῦ καὶ ἀλήθειαν, 
<hi rend="letter-spacing">οὐκ ἐν κρίματι ὑπερῷα</hi> ποιεῖ. ἀναλόγως νόει καὶ τοὺς διδάσκοντας
 ἢ ἀλήθειαν ἢ ‹ψευδώνυμον γνῶσιν›. οἷον Παῦλος μὲν <hi rend="letter-spacing">οἰκίαν</hi> 
τὴν ἐκκλησίαν <hi rend="letter-spacing">οἰκοδομεῖ μετὰ δικαιοσύνης, ὑπερῷα</hi> δὲ Τιμόθεον
 καὶ Λουκᾶν καὶ τοὺς τοιούτους ἐν <hi rend="letter-spacing">κρίματι</hi>. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="13">
<p rend="indent(1)">Εἴποις δ' ἂν καὶ περὶ τῶν ψευδοδιδασκάλων ἀκολούθως 
τοῖς πρόσθεν εἰρῆσθαι. ὡς γάρ φησιν ὁ Σολομῶν· «ὁ ἐνεργῶν 
θησαυρίσματα γλώσσῃ ψευδεῖ μάταια διώκει, καὶ ἐλεύσεται εἰς παγίδα 
θανάτου». οἱ γὰρ τοιοῦτοι οἰκοδομοῦσιν ἑαυτοῖς οἰκίας ὀνόματι 
ἐκκλησίας, ἥτις ἐστὶ «πονηρευομένων», πρὸς οὓς λέγεται μετ' εἰρωνείας·
 <hi rend="letter-spacing">ᾠκοδόμησας σεαυτῷ οἶκον σύμμετρον, ὑπερῷα ῥιπιστά</hi>·
 ἐν οἷς ᾠήθησαν ἀναψυχὴν ᾠκοδομηκέναι. διὰ δὲ τῶν <hi rend="letter-spacing">θυρίδων</hi>
 οἴει πεφωτικέναι φωτὶ γνώσεως τὰ οἰκοδομήματά σου, καὶ 
ἀσήπτοις <hi rend="letter-spacing">ξύλοις</hi> εἰς τὴν οἰκοδομὴν τῆς οἰκίας κεχρῆσθαι, καὶ <hi rend="letter-spacing">χρίεις</hi> 
διὰ <hi rend="letter-spacing">μίλτου</hi> μιμούμενος τὸ αἷμα Χριστοῦ. ἀλλ' οὐ <hi rend="letter-spacing">βασιλεύσεις</hi>, 
εἰ καὶ <hi rend="letter-spacing">παρωξύνθης ἐν κέδρῳ τοῦ πατρός σου. κέδρος ὁ πατὴρ</hi>
 τοῦ ἁμαρτωλοῦ, δένδρον τι ὑψηλόν, ὑπερήφανον, ἀντικείμενον, 
ὁ διάβολος ἢ ὁ λόγων μοχθηρῶν ἄρχων. οἱ δὲ τοιαῦτα <hi rend="letter-spacing">οἰκοδομήσαντες</hi>
 λιμῷ ἀπολοῦνται· <hi rend="letter-spacing">οὐ</hi> γὰρ <hi rend="letter-spacing">φάγονται</hi> οὐδὲ <hi rend="letter-spacing">πίονται</hi>, 
ἀλλ' οὐδὲ <hi rend="letter-spacing">δικαιοσύνην ἔγνωσαν</hi> μὴ ἐγνωκότες Χριστόν· τὸ τὰ 
δίκαια δὲ πράττειν ἴδιον, φησί, τῶν γινωσκόντων τὸν θεόν. τῶν 
δὲ μὴ τοιούτων οὔτε <hi rend="letter-spacing">οἱ ὀφθαλμοὶ καλοὶ</hi> μὴ βλέποντες τὴν ἀλήθειαν,
 οὔτε ἡ <hi rend="letter-spacing">καρδία</hi> ψευδῶν πεπληρωμένη δογμάτων, δι' ὧν σφάλλοντες
 ἑτέρους <hi rend="letter-spacing">φονεύουσιν</hi> αὐτῶν τὰς ψυχάς, <hi rend="letter-spacing">αἷμα ἀθῶον ἐκχέοντες</hi>
 γλώττῃ ψευδεῖ καὶ δολίᾳ. τοῦτο δὲ τῆς διὰ ξίφους χεῖρον 
σφαγῆς. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="14">
<p rend="indent(1)">Τὸν <hi rend="letter-spacing">Ἰωακεὶμ</hi> τοῦτον <hi rend="letter-spacing">Ἰεχονίαν</hi> Ἱερεμίας καλεῖ, τὸν δὲ τούτου
 πατέρα Ἐλιακεὶμ προσαγορευόμενον <hi rend="letter-spacing">Ἰωακεὶμ</hi> ἐκάλεσε Νεχαὼ 
Φαραώ, ὃν ἀνελὼν ὁ Βαβυλώνιος πρὸ τῆς πύλης <hi rend="letter-spacing">ἀπέρριψεν</hi>, ὡς 
ὁ παρὼν προφήτης λέγει καὶ Ἰώσηππος ἐν τῇ δεκάτῃ τῆς ἀρχαιολογίας.
 τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἀποσφράγισμα σφραγὶς</hi> ἐξέδωκαν οἱ Λοιποί. σφραγὶς <pb/> 
δὲ ἤτοι σφενδόνη ἐν τῇ <hi rend="letter-spacing">δεξιᾷ</hi> τοῦ θεοῦ γίνεται πᾶς ὁ τὸ κατ' εἰκόνα
 διὰ μετανοίας ἀναλαμβάνων· ἔργα γὰρ ἀγαθὰ νοεῖται <hi rend="letter-spacing">τὰ δεξιὰ</hi> 
τοῦ θεοῦ, τοῦ τὰ πρόβατα ἱστῶντος ‹ἐκ δεξιῶν›. ἣν δὴ σφραγῖδα 
τῷ ἀσώτῳ υἱῷ δέδωκεν ὁ πατὴρ ἐπιστρέψαντι. ὅπερ εἰ γέγονεν <hi rend="letter-spacing">Ἰεχονίας</hi>,
 τύπος τοῖς ὑπηκόοις εὐσεβείας ἐγένετο· ἀλλ' οὐ γέγονε. 
πλὴν ἔδοξε τῷ προφήτῃ πείθεσθαι φήσαντι· «ὁ ἐκπορευόμενος 
προσχωρῆσαι πρὸς τοὺς Χαλδαίους τοὺς συγκεκλεικότας ὑμᾶς ζήσεται»·
 ἐξῆλθε γὰρ ἐπαγόμενος καὶ τὴν μητέρα καὶ τοὺς δυνατούς, αὐτομολήσας
 πρὸς τοὺς Βαβυλωνίους. εἰ δὲ καὶ τελείαν, φησίν, ἐπεδείξατο
 τὴν μετάνοιαν ὥστε καὶ ‹σφραγῖδα γενέσθαι τῆς ἐν περιτομῇ 
δικαιοσύνης› κατὰ τὸν θεῖον ἀπόστολον, ὡς κατὰ τοῦτο δοκεῖν ἐν 
<hi rend="letter-spacing">δεξιᾷ</hi> τοῦ θεοῦ, πάντως ἂν παρεδόθη δίκην ὑφέξων τῶν πρώην 
ἡμαρτημένων, εἰ καὶ μετριωτέραν. ἐν Βαβυλῶνι γὰρ σωφρονισθεὶς 
ἐν εἱρκτῇ καὶ δεσμοῖς, πάλιν ἐπὶ Εὐιλὰδ Μαρωδὰχ μετέστη πρὸς 
ἄνεσιν, ὁμοδίαιτος γενόμενος τῷ βασιλεῖ καὶ οὕτως ἐν ἀλλοτρίᾳ 
καταλύσας τὸν βίον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="15">
<p rend="indent(1)">Ἀπαγορεύει οὐ προφήτην ἁπλῶς <hi rend="letter-spacing">ἀκούειν</hi>, ἀλλὰ <hi rend="letter-spacing">λόγους 
προφητῶν</hi> ἐν μιμήσει προφερομένους. ὁ γὰρ ἀκούων προφήτου οἷον 
Μωσέως, οὐκ αὐτοῦ ἀλλὰ κυρίου ἀκούει διὰ τούτου λαλοῦντος. οἱ 
δὲ ψευδοπροφῆται <hi rend="letter-spacing">ματαιοῦσιν</hi>· τῷ γὰρ μὴ ἐπιστρέφειν ποιοῦσι 
τὸν ἀκούοντα μάταιον, <hi rend="letter-spacing">ὅρασιν καρδίας λαλοῦντες</hi>. νοῦς γὰρ 
ἐπιβάλλων πράγμασι χωρὶς θεοῦ βοηθείας <hi rend="letter-spacing">ὅρασιν καρδίας οὐκ 
ἀπὸ στόματος λαλεῖ</hi> τοῦ χορηγοῦντος εἰπεῖν καὶ φωτίζοντος. 
ἔστι δὲ ὅτε συντρέχει <hi rend="letter-spacing">καρδίας ὅρασις</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">στόματος κυρίου</hi> λόγος·
 ὅθεν οὐχ ἁπλῶς ψέγει τὴν <hi rend="letter-spacing">ὅρασιν</hi> τῆς <hi rend="letter-spacing">καρδίας</hi>, ἀλλ' ὅταν 
μὴ προσῇ τὸ ἕτερον. συντρέχει δὲ παρὰ τῷ λέγοντι· «προσεύχομαι 
τῷ στόματι, προσεύχομαι δὲ καὶ τῷ νοΐ». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="16">
<p rend="indent(1)">Προφητεύει περὶ <hi rend="letter-spacing">συσσεισμοῦ</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ὀργῆς κυρίου ἐκπορευομένης
 ἐπὶ τοὺς ἀσεβεῖς. ὁ θυμὸς οὐκ ἀπεστράφη</hi>, οὐχ <pb/> 
ἁπλῶς ἀλλ' <hi rend="letter-spacing">ἕως ἂν ποιήσῃ αὐτό</hi>, ὡς ἀποστρέφοντος ἐπὰν ποιήσῃ. 
ὃ δὲ μὴ πεποίηκε ‹λόγος κυρίου›, <hi rend="letter-spacing">θυμὸς κυρίου</hi> ποιεῖ. τί δὲ <hi rend="letter-spacing">θυμὸς
 κυρίου</hi> ποιεῖ, λέγει Δαβὶδ ἐν τῷ «κύριε, μὴ τῷ θυμῷ σου 
ἐλέγξῃς με». οὐκοῦν ἐλέγχων οὐ παύεται, <hi rend="letter-spacing">ἕως οὗ ποιήσῃ</hi> δι' ὃ 
ἐλέγχει, ὡς οὐδὲ ἡ ὀργὴ μέχρι τελείως παιδεύσῃ. οὐ μόνον δὲ 
<hi rend="letter-spacing">ποιήσει</hi>, ἀλλὰ καὶ <hi rend="letter-spacing">στήσει</hi> καὶ βεβαιώσει. τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ἀπὸ ἐγχειρήματος
 καρδίας αὐτοῦ</hi> αἴνιγμα <hi rend="letter-spacing">ὂν ἐπ' ἐσχάτου</hi>, φησί, <hi rend="letter-spacing">νοηθήσεται</hi>,
 δηλαδὴ περὶ τῶν εἰρημένων περί τε θυμοῦ καὶ ὀργῆς. 
χάρις οὖν τῷ ἡμῖν ἀποκαλύψαντι τὰ μέχρι τοῦ παρόντος κεκρυμμένα.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="17">
<p rend="indent(1)">Διὰ τοῦτο οὐκ ἔλαθόν με εἰς πονηρίαν τὸν λαόν μου ὠθήσαντες.
 ὁ γὰρ καὶ προφήτῃ διδοὺς εἰδέναι τὰ πανταχοῦ, πολλῷ 
μᾶλλον οἶδεν αὐτός. «πνεῦμα» γὰρ «κυρίου πεπλήρωκε τὴν οἰκουμένην»·
 καὶ «ἐν αὐτῷ ζῶμεν καὶ κινούμεθα καὶ ἐσμέν», ὡς ὁ Παῦλος
 πρὸς Ἀθηναίους ἔφη. τοιοῦτον καὶ τὸ <hi rend="letter-spacing">οὐχὶ τὸν οὐρανὸν καὶ 
τὴν γῆν ἐγὼ πληρῶ, λέγει κύριος</hi>; τῇ δυνάμει γὰρ αὐτοῦ πᾶσιν
 <hi rend="letter-spacing">ἐγγίζει</hi>. καὶ εὐχαὶ ἄρα οὐχ ὡς πρὸς <hi rend="letter-spacing">πόρρω</hi> ὄντα γίγνονται 
τὸν <hi rend="letter-spacing">θεόν</hi>. καὶ περὶ τοῦ υἱοῦ δὲ λέγεται· «ἐν τῷ κόσμῳ ἦν, καὶ ὁ 
κόσμος δι' αὐτοῦ ἐγένετο». αὐτὸς γὰρ ὁ καὶ λέγων· <hi rend="letter-spacing">θεὸς ἐγγίζων 
ἐγώ εἰμι</hi>· καὶ γὰρ ἔφησεν· «ὅπου δύο καὶ τρεῖς συνηγμένοι εἰσὶν 
εἰς τὸ ἐμὸν ὄνομα, κἀγώ εἰμι ἐν μέσῳ αὐτῶν», ὁ καὶ λέγων· «ἰδοὺ 
ἐγὼ μεθ' ὑμῶν εἰμι πάσας τὰς ἡμέρας ἕως τῆς συντελείας τοῦ 
αἰῶνος». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="18">
<p rend="indent(1)">Ὡς γὰρ τῆς ἡμετέρας ψυχῆς οὐδὲν τοῦ σώματος ἔρημον, 
ἀλλ' ὅπου αἴσθησις ἐκεῖ καὶ ψυχή, καὶ ἐπὶ πᾶν φθάνει τὸ σῶμα, 
οὕτως καὶ οὐδὲν κενὸν τοῦ θεοῦ. καὶ ὅμως πάντα <hi rend="letter-spacing">πληρῶν</hi> οὐ 
πληροῖ τὸν ἁμαρτωλόν, πνευμάτων γὰρ ἀκαθάρτων πεπλήρωται· <pb/> 
καὶ τὸν τοιοῦτον ἀδύνατον ὑπὸ θεοῦ πληρωθῆναι, μὴ τῶν ἄλλων 
τῶν πληρούντων ἀπηλλαγμένον. τοὺς γὰρ ἀξίους <hi rend="letter-spacing">πληροῖ</hi> ἐν <hi rend="letter-spacing">οὐρανῷ</hi>
 τε καὶ γῇ. «τοῦ» γὰρ «κυρίου» οὐχὶ ἡ γῆ καὶ πάντα τὰ ἐν 
αὐτῇ, ἀλλ' «ἡ γῆ καὶ τὸ πλήρωμα αὐτῆς», ὡς ὄντων ἐν αὐτῇ τινων 
οἳ μὴ εἰσὶ πλήρωμα γῆς. πλήρωμα γὰρ τῆς γῆς οἱ πεπληρωμένοι 
ἀπὸ τοῦ εἰπόντος· <hi rend="letter-spacing">οὐχὶ τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν ἐγὼ πληρῶ; 
λέγει κύριος</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="19">
<p rend="indent(1)">Ἐπειδὴ καὶ οἱ ψευδοπροφῆται ἀπεχρῶντο τῷ «τάδε λέγει 
κύριος», τοὺς ἀληθεῖς προφήτας ὑποκρινόμενοι, ἔδει σημείων διαστελλόντων
 ἑκατέρους. ἦν μὲν οὖν, κατὰ τὸν ἀπόστολον, πνευμάτων 
διακρίσεως χάρισμα, καὶ ὁ τοῦτο ἔχων διέκρινε πνεύματα, τά τε 
θεῖα ὄντα καὶ τὰ πονηρά, καθάπερ ἀργυραμοιβὸς τὸ νόμισμα τὸ 
δόκιμόν τε καὶ κίβδηλον. χωρὶς δὲ τῆς καθολικῆς ἐπιστήμης καὶ τὸ 
νῦν εἰρημένον ἀρκεῖ πρὸς διάκρισιν. ὁ γὰρ <hi rend="letter-spacing">λόγος μου, φησίν</hi>, οὐ 
διάκενος καὶ τρόφιμος ἀλόγων, ἀλλ' οἱονεὶ <hi rend="letter-spacing">σῖτος</hi> καὶ λογικῶν 
τροφή. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="20">
<p rend="indent(1)">Τί δὲ <hi rend="letter-spacing">τὸ ἄχυρον πρὸς τὸν σῖτον</hi> εἶπεν, ἀλλ' οὐ πρὸς 
κριθήν· παρέθηκε γὰρ ὁ κύριος ἄρτους, τοὺς μὲν κριθίνους τοῖς 
ἀλογωτέροις, τοὺς δὲ πυρίνους τοῖς λογικοῖς. διὸ καὶ νῦν οὐκ ἔφη· 
<hi rend="letter-spacing">τί τὸ ἄχυρον</hi> πρὸς τὴν κριθήν, ἀλλὰ <hi rend="letter-spacing">πρὸς τὸν σῖτον</hi>, τὴν 
λογικὴν ἀκριβῶς παραστήσας τροφήν. ἔστι δὲ καὶ ἄλλο σημεῖον, ὅτι 
οἱ λόγοι κυρίου <hi rend="letter-spacing">ὡς πέλυξ κόπτων πέτραν</hi>. ὅταν ὁ ἀκροατὴς 
ἐλεγχόμενος καίηται ὥστε λέγειν· «οὐχὶ ἡ καρδία μου καιομένη ἦν 
ἐν ἐμοί», <hi rend="letter-spacing">πῦρ</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">σῖτός</hi> ἐστιν ὁ λόγος· εἰ δὲ τέρπεται τῶν καθ' 
ἡδονὴν ἀκροώμενος, ἄχυρα. ἀλλὰ &lt;καὶ&gt; <hi rend="letter-spacing">πέλυξ</hi> ἐστὶν ὁ τοῦ θεοῦ λόγος, 
οὐ ξύλα μόνον δυνατὸς ἀλλὰ καὶ <hi rend="letter-spacing">πέτραν</hi> διελεῖν, οὐ τὴν κατὰ 
Χριστὸν νοουμένην, ἀλλὰ τὴν ἐναντίαν ἣν δεῖ τέμνεσθαι κατὰ τὸ 
«συντριβήσονται πέτραι ἐνώπιον κυρίου». <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="21">
<p rend="indent(1)">Ὥσπερ ὁ πριάμενος ἱμάτιον, εἰ τύχοι, παρ' οὗ δεῖ, νομίμως 
ἔχει τοῦτο, ὁ δὲ <hi rend="letter-spacing">κλέψας</hi> ἔχει μὲν ἀλλ' οὐ δικαίως, οὕτω τῶν διδασκόντων
 ἀπὸ γραφῆς οἱ νόθῳ ψυχῇ καὶ κεκηλιδωμένῃ τὰ ῥήματα 
φέροντες <hi rend="letter-spacing">κλέπτουσι</hi>· περὶ ὧν λέγοιτ' ἄν· «πάντες ὅσοι ἦλθον 
πρὸ ἐμοῦ κλέπται εἰσὶ καὶ λῃσταί, καὶ οὐκ ἤκουσαν αὐτῶν τὰ πρόβατα».
 τοιοῦτος ὁ λόγῳ χρώμενος εὐαγγελικῷ, μὴ πίστει διακείμενος 
πρὸς αὐτὸν μηδὲ βιοὺς κατ' αὐτόν, ἀλλοτρίᾳ δὲ προαιρέσει χρώμενος
 τῇ τοῦ λόγου ἀπαγγελίᾳ· κλέπτης γάρ ἐστι καὶ λεχθήσεται 
πρὸς αὐτόν· «ὁ κηρύσσων μὴ κλέπτειν κλέπτεις». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="22">
<p rend="indent(1)">Ὅπερ ὁ κόσμος ὅλος, τοῦτο κατά τινα ἀναλογίαν ἐστὶ μόνος 
ὁ ἄνθρωπος. εὑρήσεις γὰρ τινὰ μὲν οὐρανὸν λεγόμενον, ὅταν φορῇ 
‹τὴν εἰκόνα τοῦ ἐπουρανίου›, ἄλλον δὲ γῆν, ἐὰν ἔχῃ ‹τὴν εἰκόνα τοῦ 
χοϊκοῦ› (τῷ γὰρ ἡμαρτηκότι λέλεκται· «γῆ εἶ»), ἄλλον ἔχοντα ποταμοὺς
 ἐν αὐτῷ ‹ἁλλομένους εἰς ζωὴν αἰώνιον›, ἐὰν ἔχῃ λόγους ποτιμωτάτους,
 ἄλλον ἔχοντα θάλατταν ἁλμυράν, κυμάτων πλήρη, ἔχουσαν 
‹δράκοντα ὃν ἔπλασεν ὁ θεὸς ἐμπαίζειν αὐτῷ›. καὶ κατὰ μέρος εὑρήσεις
 τὸν μὲν ἥλιον, τὸν δὲ σελήνην λεγόμενον καὶ ἀστέρας, ἐπεὶ 
«οὕτως ἡ ἀνάστασις τῶν νεκρῶν». 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Νῦν δέ φησιν αὐτὸν ἡ παραβολὴ <hi rend="letter-spacing">σῦκον</hi> εἶναι <hi rend="letter-spacing">πονηρὸν λίαν</hi>· 
γλυκάζει μὲν γὰρ αὐτὸν διὰ πεπάνσεως ἡ ἀρετή, ὡς εἶναι ψυχὴν 
ὅλην καὶ πνεῦμα καὶ σῶμα γλυκὺ τῆς ἐξ ἀρετῶν ποιότητος ἐντιθεμένης
 αὐτῷ, ἡ δὲ πονηρία κακὸν αὐτὸν καὶ <hi rend="letter-spacing">ἄβρωτον</hi> ἀπεργάζεται. 
ἀλλ' ἐὰν μὲν σῦκα ζητῇ τις μὴ λίαν χρηστά, ἔξω ζητεῖ ταῦτα τῶν 
τῆς θεοσεβείας μυστηρίων καὶ τοῦ ναοῦ τοῦ θεοῦ, ὥσπερ οὖν καὶ τὰ 
μὴ λίαν πονηρά. ἐὰν γὰρ ἔλθῃ ἐπὶ τὴν μαθητείαν αὐτήν, πρὸ 
<hi rend="letter-spacing">προσώπου ναοῦ κυρίου</hi> ἐστὶ <hi rend="letter-spacing">σῦκα χρηστὰ λίαν</hi> (οἷα ποιεῖν <pb/> 
οἶδε Χριστὸς) ἢ <hi rend="letter-spacing">πονηρά</hi>· οὐδὲ γὰρ τὸ ἔξω πονηρὸν σῦκον ἐξέβαλε 
τοὺς λόγους τοῦ θεοῦ εἰς τὰ ὀπίσω. περὶ τὸν ναὸν τοίνυν τοῦ 
θεοῦ καὶ τὰ θεῖα δόγματα <hi rend="letter-spacing">δύο κάλαθοι</hi> κεῖνται. καὶ οἶδεν ὁ ἐκλεγόμενος,
 πῶς ἕκαστον κατατάσσει, μὴ ἀνεχόμενος πονηροῦ σύκου 
ποιότητα τοῖς λίαν ἐγκαταμῖξαι χρηστοῖς («μικρὰ» γὰρ «ζύμη ὅλον 
τὸ φύραμα ζυμοῖ») οὐδὲ μὴ τοὐναντίον. καὶ τάχα ὁ <hi rend="letter-spacing">κάλαθος</hi> τῶν 
<hi rend="letter-spacing">σύκων</hi> τῶν <hi rend="letter-spacing">πονηρῶν</hi> ἡ γέεννά ἐστι τοῦ αἰωνίου πυρός, ὁ δὲ τῶν 
<hi rend="letter-spacing">χρηστῶν</hi> ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν. 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλὰ πότε τοὺς <hi rend="letter-spacing">καλάθους</hi> ὁ προφήτης ἑώρακεν; μετὰ τὴν 
αἰχμαλωσίαν, φησίν. ἐὰν γὰρ ἴδῃς τὴν ἐπιδημίαν τοῦ σωτῆρος καὶ 
τοῦ λαοῦ τὴν αἰχμαλωσίαν καὶ ἡμᾶς τοὺς ἀλλοτρίους φύσει καὶ ἔξω 
τῆς Ἱερουσαλὴμ νῦν διὰ τὴν πίστιν τὴν εἰς θεὸν καὶ γλυκύτητα 
τῆς ἀληθείας γινομένους σῦκα χρηστά, ὄψει τὸν <hi rend="letter-spacing">κάλαθον</hi> τῶν 
<hi rend="letter-spacing">χρηστῶν σύκων</hi>· ἐὰν δὲ τοὺς ἐκ περιτομῆς μετὰ τὴν αἰχμαλωσίαν 
ταύτην θεάσοιο, τῶν <hi rend="letter-spacing">πονηρῶν</hi> ὄψει καὶ <hi rend="letter-spacing">ἀβρώτων σύκων</hi> τὸν 
<hi rend="letter-spacing">κάλαθον</hi>. οὐκ ἀρκεῖ δὲ χρηστὰ λίαν εἶναι τὰ σῦκα, ἀλλὰ καὶ τοῖς 
<hi rend="letter-spacing">πρωΐμοις</hi> ὡμοιῶσθαι προσήκει· ὄψιμον γὰρ σῦκον οὐκ ἔστιν ᾧ 
παραβάλλεται ὁ σῳζόμενος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="23">
<p rend="indent(1)">Ὁ Χριστὸς οἰκοδόμος καὶ ἀρχιτέκτων, περὶ οὗ ἐν προφήταις
 λέλεκται· «οὗτος οἰκοδομήσει τὴν πόλιν μου, καὶ τὴν αἰχμαλωσίαν
 τοῦ λαοῦ μου ἐπιστρέψει». φησὶν οὖν ὁ κύριος· <hi rend="letter-spacing">καὶ οἰκοδομήσω
 αὐτοὺς καὶ οὐ μὴ καθελῶ</hi>. ἀγαθὸς γὰρ ὢν ὁ θεὸς 
οἰκοδομήματά τινα καθαιρεῖ· δεῖ γὰρ τὴν ἐν ἡμῖν οἰκοδομὴν τῶν 
ἀκαθάρτων πνευμάτων καταλυθῆναι καὶ οὕτω ναὸν οἰκοδομηθῆναι 
θεῷ ἐξ ἀρετῶν τε καὶ δογμάτων ὀρθῶν, ἵνα καὶ ὀφθῇ ἡ δόξα αὐτοῦ
 ἐν αὐτῷ. ἔστι δὲ καὶ γεωργὸς <hi rend="letter-spacing">καταφυτεύων</hi> καὶ ἐγκεντρίζων 
οὓς ἄξιον. φησὶ γὰρ ὁ σωτὴρ ὡς ῥίζα τοὺς κλάδους πάντας ἀνέχων· 
«ἐγώ εἰμι ἡ ἄμπελος ἡ ἀληθινή, ὑμεῖς τὰ κλήματα, ὁ δὲ πατήρ μου 
ὁ γεωργός ἐστιν. πᾶν κλῆμα ἐν ἐμοὶ μένον καὶ ποιοῦν καρπὸν 
καλόν, ὁ πατήρ μου καθαίρει ἵνα πλείονα καρπὸν φέρῃ· πᾶν δὲ <pb/> 
κλῆμα ἐν ἐμοὶ μένον μὴ φέρον· δὲ καρπόν, ὁ πατήρ μου ἐκκόπτει 
καὶ εἰς πῦρ αὐτὸ βάλλει». οὐκ ἐν ἐθνικοῖς, ἀλλ' ἐν τοῖς πιστοῖς 
ἐστι τὸ ‹ἐν αὐτῷ μένον καὶ μὴ φέρον καρπόν›· οἷός ἐστιν ὁ λέγων 
εἶναι πιστὸς καὶ πλημμελῶν ἐπ' ἀδείας, ὅστις εἰκότως ἐκκόπτεται· 
καθαίρει δὲ τὸ καρπὸν φέρον, ἵνα κἄν τι παρορᾷ ὡς ἄνθρωπος 
διορθώσειεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="24">
<p rend="indent(1)">Ταύτην, ὡς ἐλέγομεν, οἱ μὲν Ἑβδομήκοντα τῶν κατὰ τῶν 
ἐθνῶν ὁράσεων προὔταξαν· οἱ δὲ Λοιποὶ τοὐναντίον. <hi rend="letter-spacing">Αἰλὰμ</hi> δὲ ἔθνος 
Ἀραβικὸν πρὸς τῇ ἐρυθρᾷ κείμενον θαλάσσῃ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="25">
<p rend="indent(1)">Ἐφρόνουν γὰρ ἐπὶ <hi rend="letter-spacing">τοξείᾳ</hi>, μὴ μαθόντες ψάλλειν· «οὐ γὰρ 
ἐπὶ τὸ τόξον μου ἐλπιῶ, καὶ ἡ ῥομφαία μου οὐ σώσει με». <hi rend="letter-spacing">ἔθνη</hi> 
δὲ πανταχόθεν ἀπειλεῖ κινεῖν ἐπ' αὐτόν, ὅθεν <hi rend="letter-spacing">ἀνέμους</hi> ἐκ τῶν ὅθεν 
ὡρμῶντο καλεῖ. ἕκαστος ἡμῶν ἀναλόγως τῇ καταστάσει ἢ 
Αἰλαμίτης ὁμωνύμως ἐστὶν ἢ Ἰδουμαῖος ἢ Μωαβίτης ἢ Αἰγύπτιος ἢ 
Ἰσραηλίτης. δυνατὸν δὲ μεταβάλλειν ἐξ ἑτέρου ἔθνους εἰς ἕτερον 
κρεῖττον ἢ χεῖρον· τὰ ψυχικὰ γὰρ ἔθνη μεταπίπτειν οἶδεν εἰς ἄλληλα.
 πλὴν ἕκαστος ἡμῶν ἀναλόγως οἷς ἐθησαύρισε πίεται τὸ τῆς 
ὀργῆς κυρίου ποτήριον ἀκράτου ἢ κεκερασμένης· πάντες γὰρ ἡμάρτομεν
 πλέον ἢ ἔλαττον. ὡς δὲ Ἰσραὴλ ἐπώνυμος γέγονεν ᾧ πεποίηκεν,
 ἰσχύσας πρὸς τὸν θεὸν ἐν τῇ πάλῃ, οὕτω τινές εἰσι Παραβεβλημένοι
 Ψεκτοὶ <hi rend="letter-spacing">Αἰλαμῖται</hi>· οὕτω γὰρ ἑρμηνεύονται. παραβάλλονται
 δὲ οὓς κατὰ τὸν ἀπόστολον ‹παρέδωκεν ὁ θεὸς εἰς ἀδόκιμον 
νοῦν, εἰς πάθη ἀτιμίας›. δηλοῖ δέ, τίνες οἱ περὶ ὧν ὁ λόγος <hi rend="letter-spacing">ἄνεμοι</hi>, 
καὶ Παῦλος εἰπών· «ἵνα μηκέτι ὦμεν κλυδωνιζόμενοι καὶ περιφερόμενοι
 παντὶ ἀνέμῳ διδασκαλίας ἐν τῇ κυβίᾳ τῶν ἀνθρώπων, πρὸς 
τὴν μεθοδίαν τῆς πλάνης». περιφέρεται δὲ παντὶ ἀνέμῳ ὁ Παραβεβλημένος, <pb/> 
 εἴτε διδασκαλίας εἴτε θυμοῦ εἴτε ἐπιθυμίας. <hi rend="letter-spacing">ἄνεμοι</hi> δὲ 
<hi rend="letter-spacing">τέσσαρες</hi> γενικοί, ταράσσοντες τὴν ἀνθρώπου ψυχήν, ἐπιθυμία, 
φόβος, ἡδονή, λύπη, οἷς <hi rend="letter-spacing">Αἰλαμίτης</hi> ἐκ τοῦ θεοῦ καταλειφθεὶς παραδίδοται.
 ἀλλὰ τί <hi rend="letter-spacing">τὸ τόξον Αἰλάμ</hi>, ἐν ᾧ ἡ <hi rend="letter-spacing">ἀρχὴ</hi> τῆς <hi rend="letter-spacing">δυναστείας</hi>, 
αὐτὸς ἔφη μελῳδῶν ὁ Δαβίδ· «ἰδοὺ οἱ ἁμαρτωλοὶ ἐνέτειναν τόξον, 
ἡτοίμασαν βέλη εἰς φαρέτραν, τοῦ κατατοξεῦσαι ἐν σκοτομήνῃ τοὺς 
εὐθεῖς τῇ καρδίᾳ». 
</p><p rend=" indent(1)">Καὶ μετ' ὀλίγα· 
</p><p rend=" indent(1)">Ἀλλ' ὁ σωτὴρ ἐπιδημήσας τοὺς <hi rend="letter-spacing">τέσσαρας ἀνέμους ἐπὶ</hi> τοὺς 
<hi rend="letter-spacing">Αἰλαμίτας ἐπήγαγε</hi> κυκλοῦντας ἡμᾶς, ἵνα τούτους <hi rend="letter-spacing">διασκορπίσειε</hi>. 
παραδίδονται γὰρ δυνάμεις ἀντικείμεναι δυνάμεσιν ἑτέραις ἀντικειμέναις
 εἰς κόλασιν, ὡς ὁ Φαραὼ τῷ Ναβουχοδονόσορ· καὶ ὄφεις γὰρ 
ἰοβόλους εἰ κατακλείσεις, ὑπὸ τῶν δυνατωτέρων οἱ ἀσθενεῖς ὑπὸ 
λιμοῦ κατεσθίονται, ἕως οὗ ὁ πάντων ἰσχυρότατος πληρωθεὶς ὑπὸ 
τῶν ὄφεων οὓς κατεδήδοκεν, ὁ καλούμενος γένηται βασιλίσκος, ἰὸν 
ἔχων ἐκ μόνης θέας καρποφόρον δένδρον ξηραίνοντα. οὕτως αἱ 
πονηραὶ δυνάμεις ὑπ' ἀλλήλων κολάζονται, μέχρι καταλειφθῇ τελευταῖον
 ὁ ‹ἔσχατος ἐχθρὸς Χριστοῦ θάνατος›, βασιλίσκος περὶ οὗ φησιν· 
«ἐπὶ ἀσπίδα καὶ βασιλίσκον ἐπιβήσῃ». ὁ γὰρ Χριστὸς ἰσχυρότερος 
ὢν τοῦ βασιλίσκου, ἐπιβέβηκεν αὐτῷ καὶ δέδωκεν ἡμῖν «ἐξουσίαν 
πατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ σκορπίων». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="26">
<p rend="indent(1)">Ἔστι τις ἀνὴρ Βαβυλώνιος καὶ νήπιον Βαβυλώνιον, καὶ δεῖ 
πρὸς τούτους ἀγωνίζεσθαι, τουτέστιν ἢ πρὸς μεγάλα ἢ πρὸς νῦν 
ἀρχόμενα πάθη. πλὴν ‹μακάριος, ὃς ἂν κρατήσας ἐδαφίσῃ πρὸς τὴν 
πέτραν (τὸν Χριστὸν) τὰ νήπια Βαβυλῶνος›, πρὶν εἰς ἄνδρας 
προέλθωσιν. ἔτι δὲ μακαριώτερον <hi rend="letter-spacing">ἐξολοθρεῦσαι Βαβυλώνιον <pb/> 
σπέρμα</hi>, λογισμὸν δηλονότι Συγχυτικόν (ἐναντίον δὲ τούτῳ σπέρμα
 περὶ οὗ λέλεκται· «μακάριος ὃς ἔχει ἐν Σιὼν σπέρμα» καὶ «μακάριοι
 οἱ σπείροντες ἐπὶ πᾶν ὕδωρ, οὗ βοῦς καὶ ὄνος πατεῖ»). οὐ 
μόνον ἄνδρα τινὰ οὐδὲ παιδίον, ἀλλὰ κἂν μόνον <hi rend="letter-spacing">σπέρμα</hi>· δύναται 
γὰρ καρποφορεῖν γεωργούμενον. ποῖον δὲ τὸ ὕδωρ, ἐφ' ὃ σπείρειν 
δεῖ τὸ καλὸν σπέρμα; τὸ τῆς παλιγγενεσίας λουτρόν. ἐκεῖ «βοῦς καὶ 
ὄνος πατεῖ», βοῦς ὁ καθαρὸς καὶ Ἰσραηλίτης, ὄνος ὁ ἐκ γένους ἀκάθαρτός
 τε καὶ ἐθνικός. σύμβολα δὲ τὰ ζῶα ταῦτα τοῦ τε καταγγελλομένου
 λόγου τοῖς Ἰσραηλίταις καὶ τοῦ κεκηρυγμένου τοῖς ἔθνεσιν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="27">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Κατέχει</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">δρέπανον</hi> ὁ Βαβυλώνιος οὐκ ἐπὶ τῷ σῶσαι, 
ἀλλ' ἐπὶ τῷ ἐκτεμεῖν τῆς γῆς τῆς ἁγίας καὶ <hi rend="letter-spacing">θερίσαι</hi> ἐκκλησίας· ὃν πρὶν 
τοῦτο παθεῖν <hi rend="letter-spacing">ὀλοθρεύσωμεν</hi>, τοὺς τῶν αἱρετικῶν ἐξαφανίσαντες 
λόγους. οἷος ἦν ὁ Παῦλος λέγων· «ἐν ἑτοίμῳ ἔχοντες ἐκδικῆσαι 
πᾶσαν παρακοήν», ὁ λέγων· «πᾶν ὕψωμα ἐπαιρόμενον κατὰ τῆς 
γνώσεως τοῦ θεοῦ καθαιροῦντες». εἶτα μαρτυρεῖ τῷ <hi rend="letter-spacing">Ἑλληνικῷ</hi> 
λόγῳ δύναμιν, ὡς πάντα τὰ ἔθνη τούτῳ παραχωρεῖν ἀποδεικτικῷ 
πως εἶναι δοκοῦντι. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="28">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Πρόβατόν</hi> φησιν ὡς ἑνὸς <hi rend="letter-spacing">πεπλανημένου</hi>. καὶ ἐν εὐαγγελίῳ
 δέ φησιν· «ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἦλθεν ἐκζητῆσαι καὶ σῶσαι 
τὸ ἀπολωλός». καὶ ἐν τῇ παραβολῇ δὲ ἓν ἐκ τῶν ἑκατὸν ἀπώλετο 
μόνον, ὅπερ ἦλθεν εὑρεῖν ὁ ἐπιδημήσας ποιμήν, ὃς καὶ ἐπὶ τῶν ὤμων 
ἀναλαβὼν ἀπέδωκε τῷ ἀριθμῷ τῶν ἐνενήκοντα καὶ ἐννέα. ‹οἱ γὰρ 
πάντες ἓν σῶμά ἐσμεν› καὶ ἓν <hi rend="letter-spacing">πρόβατον</hi>· ὁ μέν τίς ἐστι πούς, ὁ 
δὲ κεφαλή, ὁ δὲ ἄλλο τι, ὁ δὲ ποιμὴν ἐλθὼν συνήγαγεν ‹ὀστέον 
πρὸς ὀστέον καὶ ἁρμονίαν πρὸς ἁρμονίαν› καὶ ἑνώσας ἀνέλαβεν ἐπὶ 
τὴν χώραν αὐτοῦ. ἡ δὲ ἑνότης γίνεται δι' ἀγάπης καὶ ἀληθείας καὶ <pb/> 
προαιρέσεως ἀγαθῆς. τῷ ἰδίῳ μὲν οὖν λόγῳ πάντας ἥνωσεν. εἰ δέ 
τινες ἀπειθοῦντες ἐφάνησαν, ἀνίατον τὸ πάθος ἐκτήσαντο. εἷς οὖν 
ὁ πᾶς Ἰσραηλίτης κατὰ τὴν συγγένειαν τὴν ἀληθινήν, ‹οἱ γὰρ πάντες 
ἓν σῶμά ἐσμεν καὶ εἷς ἄρτος καὶ τοῦ ἑνὸς μετέχομεν πνεύματος›. 
<hi rend="letter-spacing">πλανώμενον</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">πρόβατον</hi> ὁ μὴ τυγχάνων τῆς τοῦ καθήκοντος 
θήρας ἔν τε λόγῳ καὶ πράξει, ἢ τῷ μὴ ζητεῖν ἢ τῷ μὴ εὑρεῖν. ὁ 
δὲ εἰδὼς καὶ ποιῶν τὰ τῆς ἐπιγνώσεως οὐ πλανᾶται· ὁ δὲ <hi rend="letter-spacing">πλανώμενος</hi>
 ὑπὸ <hi rend="letter-spacing">λεόντων ἐξωθεῖται</hi>. «ὁ» γὰρ «ἀντίδικος ἡμῶν διάβολος
 ὡς λέων ὠρυόμενος περιπατεῖ ζητῶν τίνα καταπίῃ». ἤδη δὲ 
καὶ «σκύμνοι λέοντος ὠρυόμενοι ἁρπάσαι καὶ ζητῆσαι παρὰ θεοῦ 
βρῶσιν αὐτοῖς» ἐπιβουλεύουσι τοῖς δικαίοις, βουλόμενοι <hi rend="letter-spacing">ἐξῶσαι 
ἡμᾶς</hi> ἀπὸ τῶν ὀρῶν τῆς εἰρήνης. ἀλλ' ὡς Δαβὶδ λαβὼν τοῦ πώγωνος
 τὸν λέοντα ἔπνιξεν, οὕτω τὸν πνευματικὸν Δαβίδ, τὸν Χριστόν,
 ἐξαιτήσωμεν λαβόντα τὸν λέοντα καὶ πᾶν τὸ τῶν θηρίων 
συνέδριον ἀνελεῖν. δύο δὲ νῦν λαμβάνει <hi rend="letter-spacing">λέοντας</hi> γενικούς, τόν τε 
<hi rend="letter-spacing">Ἀσσύριον</hi> καὶ τὸν <hi rend="letter-spacing">Βαβυλώνιον</hi>. κατὰ τὴν ἱστορίαν τὴν ἐν τῇ 
τετάρτῃ τῶν Βασιλειῶν δύο εἰσίν· ὁ μὲν γὰρ Ἀσσύριος ἀπῴκισε 
τοὺς υἱοὺς Ἰσραὴλ ‹εἰς Ἀσσυρίους ἕως τῆς σήμερον›, ὁ δὲ Βαβυλώνιος 
τοὺς υἱοὺς Ἰούδα ‹εἰς Βαβυλῶνα›. πλὴν οὐκ ἔφη νῦν πρῶτος καὶ 
δεύτερος, ἀλλὰ <hi rend="letter-spacing">πρῶτος</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἔσχατος</hi>. πρῶτος γὰρ λέων ὁ ἀντικείμενος
 διάβολος, αὐτὸς ὁ «ἀνθρωποκτόνος»· τελευταῖος δὲ ἐπὶ συντελείᾳ
 τοῦ αἰῶνος «ὁ ἄνθρωπος τῆς ἁμαρτίας, ὁ υἱὸς τῆς ἀπωλείας, 
ὁ ἐπαιρόμενος ἐπὶ πάντα λεγόμενον θεὸν ἢ σέβασμα». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="29">
<p rend="indent(1)">Οὐ δύναται ὁ <hi rend="letter-spacing">Ἰσραὴλ ἀποκαταστῆναι εἰς τὴν νομὴν 
αὐτοῦ</hi>, ἐὰν μὴ πάθωσιν οἱ δύο <hi rend="letter-spacing">βασιλεῖς</hi> ἃ δεῖ παθεῖν ὑπὲρ τῆς 
τῶν πεπονθότων κακῶς <hi rend="letter-spacing">ἐκδικήσεως</hi>. μὴ πάντως δὲ ἐπὶ τὸν διάβολον
 ἢ τὸν ἀντίχριστον ἐκλάβῃς τὸν λόγον· ἐν ἐμοὶ γὰρ ἀναιρεθήτω
 ‹συντριβόμενος ὁ σατανᾶς ὑπὸ τοὺς πόδας μου ἐν τάχει›. ὅταν 
δὲ ἀνέλῃ τοὺς δύο τούτους καὶ τοὺς μεταξύ, <hi rend="letter-spacing">ἀποκαταστήσει τὸν 
Ἰσραὴλ εἰς τὴν νομὴν αὐτοῦ</hi>· ὅτε <hi rend="letter-spacing">καὶ νεμήσεται ἐν τῷ Καρμήλῳ <pb/> 
 καὶ τῇ Βασὰν καὶ ἐν ὄρει Ἐφραῒμ καὶ ἐν Γαλαάδ</hi>. τοσούτων
 τόπων ὄντων τῆς Ἰουδαίας καὶ τῆς γῆς τῆς κληρονομουμένης,
 ταῦτα μόνον ὠνόμασεν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="30">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σφύραν</hi> τὴν <hi rend="letter-spacing">Βαβυλῶνα</hi> καλεῖ, ταῖς ἰδίαις πλεονεξίαις 
τοὺς ἐπὶ <hi rend="letter-spacing">γῆς κατατρίψασαν</hi>. ὅτε δὲ τὸν θεῖον νεὼν ὁ Σολομὼν 
κατεσκεύαζεν, ἐν ἐπαίνῳ τῶν Βασιλειῶν ἡ τρίτη φησὶν ὅτι ‹σφύρα 
καὶ πέλεκυς οὐκ ἠκούσθη ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ θεοῦ›. οἶκος δὲ ἡ ἐκκλησία
 θεοῦ, ἐν ᾗ μὴ δεῖ ἀκούεσθαι σφύρα. ἔστι δὲ σφύρα πάσης 
τῆς γῆς ὁ διάβολος, καὶ ἔστιν ὁ μὴ φροντίζων αὐτῆς οἱονεί τις ὕλη 
τυπτομένη παρ' αὐτῆς καὶ μὴ πάσχουσα. «ἰδοὺ» γάρ φησιν «ἀνὴρ 
ἑστηκὼς ἐπὶ τείχους ἀδαμαντίνου, καὶ ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ ἀδάμας»· 
ὅστις ἀδάμας ὑπ' οὐδεμιᾶς συντρίβεται σφύρας. κἂν ἐφεστήκῃ γοῦν 
ὁ διάβολος ἡ σφύρα, καὶ ὑποκείμενος ᾖ δράκων «ὥσπερ ἄκμων ἀνήλατος»,
 οὐδὲν ὁ ἐν τῇ χειρὶ κυρίου καὶ ὑπὸ τὴν σκέπην αὐτοῦ 
ἀδάμας πείσεται. τεῖχος γὰρ ὁ ἅγιος ἀδαμάντινον, καὶ ἐν χερσὶ 
κυρίου μένων ἀπαθής, κἂν μέσος ληφθῇ τῆς τε σφύρας καὶ τοῦ 
δράκοντος. ὅσον δὲ τύπτεται, λαμπροτέραν αὐτοῦ τὴν ἀρετὴν ἐπιδείκνυσιν·
 ὁ γὰρ διάβολος οἷά τις λίθων ἀγνοῶν φύσιν διὰ πολλῶν 
δοκιμάζει πληγῶν τὸν οἷον ἀδάμαντα, θεοῦ μόνου καλῶς τὴν τούτων
 φύσιν εἰδότος. εἰ σφύρα μὴ ἦν, ‹σάλπιγξ ἐλατὴ› ἡ κατὰ τὸν 
νόμον οὐκ ἦν, διεγείρουσα ἐπὶ τὰς ἑορτὰς τοῦ θεοῦ ἢ παροξύνουσα 
εἰς πόλεμον τοὺς ἀκούοντας. τοιοῦτον ἐποίησε τὸν Παῦλον διὰ 
πειρασμῶν ποικίλων ἡ σφύρα, μηδὲν μὲν ἐξ αὐτῆς παθόντα, μεγάλῃ 
δὲ φωνῇ πρὸς τὸν τῆς κακίας διεγείροντα πόλεμον. ἐργάζεται μὲν 
οὖν ἡ σφύρα τὸν πειρασμόν, ὑπηρετεῖ δὲ τῇ σφύρᾳ ὁ ἀπὸ τοῦ Κάϊν 
«σφυροκόπος, ὁ χαλκεὺς χαλκοῦ καὶ σιδήρου». τοιοῦτος ὁ ἐπὶ τοῦ 
σωτῆρος Ἰούδας καὶ οἱ «σταύρου, σταύρου αὐτόν» κεκραγότες, διὰ 
τῶν τοιούτων ὑπηρετοῦντες τῇ σφύρᾳ. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="31">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Σκεύη ὀργῆς</hi> καὶ ὁ ἀπόστολος οἶδε «κατηρτισμένα εἰς 
ἀπώλειαν, ἵνα γνωρίσῃ τὸν πλοῦτον τῆς δόξης αὐτοῦ ἐπὶ σκεύη 
ἐλέους». πάντας γὰρ ἀνθρώπους εἰς δύο ταῦτα διεῖλε σκεύη, τὰ μὲν 
ὀργῆς, τὰ δὲ ἐλέους· τὰ μὲν οἷος ὁ Φαραὼ καὶ οἱ Αἰγύπτιοι, τὰ δὲ 
οἷος ὁ Παῦλος καὶ οἱ πιστεύσαντες. ἀλλὰ τίς ὁ <hi rend="letter-spacing">θησαυρὸς</hi> κυρίου, 
ἐν ᾧ τὰ σκεύη τῆς ὀργῆς; ἴσως ἡ ἐκκλησία, ἐν ᾗ τοιοῦτοι πολλάκις 
λανθάνουσιν. ἔσται δὲ καιρός, ὅτε <hi rend="letter-spacing">ἀνοίγει</hi> τὴν ἐκκλησίαν. νῦν γὰρ 
κέκλεισται, καὶ τὰ σκεύη τῆς ὀργῆς μετὰ τῶν σκευῶν τοῦ ἐλέους 
νέμεται, καὶ τὰ ἄχυρα μετὰ τοῦ σίτου εἰσί, καὶ ἐν μιᾷ σαγήνῃ οἵ τε 
ἀπόβλητοι καὶ οἱ ἐκλεκτοὶ ἰχθύες. <hi rend="letter-spacing">ἀνοίγει δὲ τὸν θησαυρὸν αὐτοῦ
 ὁ κύριος</hi> κατὰ τὸν καιρὸν τῆς κρίσεως, ὅτε τῶν σκευῶν τῆς 
ὀργῆς ἐκβαλλομένων, ὁ ἐλέους σκεῦος ὑπάρχων εἴποι ἂν εἰκότως· 
‹ἐξῆλθον ἀφ' ἡμῶν, οὐ γὰρ ἦσαν ἐξ ἡμῶν›. τὰ δὲ ἔξω τοῦ θησαυροῦ
 ἁμαρτάνοντα σκεύη οὔπω σκεύη ὀργῆς ἐστιν, ἀλλ' ἐλάττονα· 
‹δοῦλοι› γάρ εἰσι ‹μὴ εἰδότες τὸ θέλημα τοῦ κυρίου αὐτῶν καὶ μὴ 
ποιοῦντες αὐτό›. σκεύη τοίνυν εἰσὶν ἁπλῶς εἰς ἄλλα τηρούμενα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="32">
<p rend="indent(1)">Ἥξουσι, φησί, τῶν αἰχμαλώτων τινὲς τῆς Ἰουδαίας, εὐαγγελιζόμενοι
 τὴν κατὰ <hi rend="letter-spacing">Βαβυλῶνος ἐκδίκησιν</hi>. λέγοι δ' ἂν καὶ 
περὶ τῶν ἐξ εἰδωλολατρείας ἐπιστρεφόντων, ἣν καλεῖ Βαβυλῶνα· οἵτινες
 ἐλθόντες <hi rend="letter-spacing">εἰς Σιών</hi>, τὸ Σκοπευτήριον, τὴν ἐκκλησίαν, <hi rend="letter-spacing">τὴν 
παρὰ κυρίου θεοῦ ἡμῶν ἐκδίκησιν</hi> ἀναγγέλλουσιν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="33">
<p rend="indent(1)">Οἱ μὲν ἐν <hi rend="letter-spacing">Βαβυλῶνι πολλοί</hi>, οἱ δὲ ἐν Ἱερουσαλὴμ ἐλάχιστοι.
 εἴρηται γάρ· «οὐ παρὰ τοῦτο ἠγάπησεν ὑμᾶς κύριος ὁ θεὸς 
ὑμῶν, παρὰ τὸ εἶναι πολλοστούς· ὑμεῖς γάρ ἐστε ὀλιγοστοὶ παρὰ <pb/> 
πάντα τὰ ἔθνη». ‹ὀλίγοι› γὰρ ὄντως ‹οἱ σῳζόμενοι καὶ διὰ τῆς 
στενῆς εἰσερχόμενοι θύρας›. παραγγέλλεται δὲ πᾶς ἐπὶ τὴν ‹πλατεῖαν 
καὶ εὐρύχωρον› <hi rend="letter-spacing">Βαβυλῶνα τόξον ἐντείνων</hi>, μηδένα ταύτης περιποιήσασθαι.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="34">
<p rend="indent(1)">Ὅσους τις ἔχει λογισμοὺς ἀνθεστηκότας θεοσεβείᾳ, <hi rend="letter-spacing">πολλοί</hi> 
εἰσι <hi rend="letter-spacing">Βαβυλώνιοι</hi>· οὓς ἀναιρετέον ἁμαρτωλοὺς ὄντας τῆς γῆς. ἐξ 
ὧν ὁ καθαρεύσας ἐν τῇ πόλει γίνεται τοῦ θεοῦ τοῦ ἐκδικοῦντος τῆς 
Βαβυλῶνος τὴν <hi rend="letter-spacing">ὕβριν</hi>· ᾤετο γὰρ οἰκείᾳ δυνάμει κεκρατηκέναι καὶ 
κατηλαζονεύετο τοῦ θεοῦ. ἐμπρησθέντος γὰρ τοῦ ναοῦ, τὰ σκεύη 
τὰ ἱερὰ ταῖς παλλακαῖς εἰς χρῆσιν ἐδόθη. διόπερ <hi rend="letter-spacing">πυρὶ</hi> τὸ ἄκαρπον 
ἔθνος καθάπερ δή τινα <hi rend="letter-spacing">δρυμὸν</hi> κατηνάλωσε. ταύτῃ τοί φησιν· 
<hi rend="letter-spacing">ἰδοὺ ἐγὼ ἐπὶ σὲ τὴν ὑβρίστριαν, λέγει κύριος τῶν δυνάμεων</hi>.
 </p>
</div>
<div type="Fragment" n="35">
<p rend="indent(1)">Προφητεύει τὴν συντέλειαν ἀθρόως γενηθησομένην· ‹ὥσπερ 
γὰρ ἐν ταῖς ἡμέραις τοῦ κατακλυσμοῦ› καὶ ‹ἐν ταῖς ἡμέραις τοῦ Λὼτ› 
τὰ βιωτικὰ πάντες ἐποίουν, ‹ἕως ἦλθεν ὁ κατακλυσμὸς καὶ τὸ πῦρ 
καὶ ἦρεν ἅπαντας›, οὕτως ἔσται τὸ τῆς συντελείας αἰφνίδιον. οὗ δὴ 
σύμβολον ἦν ἡ ἀθρόως πεσοῦσα φωνῇ καὶ μόνῃ σαλπίγγων Ἱεριχώ. 
καὶ παρὰ τὸν καιρὸν δὲ τοῦ σωτηρίου πάθους <hi rend="letter-spacing">ἄφνω ἔπεσε Βαβυλών</hi>,
 Χριστοῦ τὰ περὶ τῶν ἐθνικῶν εἰδώλων καταργήσαντος δόγματα
 καὶ τοὺς ἀπὸ τῶν ἐθνῶν ῥυσαμένου πιστεύσαντας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="36">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Χρυσοῦν</hi> ἐστι τοῦ Ναβουχοδονόσορ τὸ <hi rend="letter-spacing">ποτήριον</hi> εἰς 
ἀπάτην ἀνθρώπων, ἵνα δεξάμενοι πίωσιν, ὁρῶντες τὸν χρυσὸν ‹ὅτι 
καλὸν τοῖς ὀφθαλμοῖς ἰδεῖν καὶ ὡραῖον τοῦ κατανοῆσαι›, τὸ δὲ κρίμα 
τὸ ἐν τούτῳ μὴ λογιζόμενοι. τὰ μοχθηρὰ γὰρ αὐτοῦ δόγματα καλλιλεξίᾳ <pb/> 
 κεκόσμηται, τῷ τῆς φράσεως δελεάζοντα κάλλει καὶ τῇ μεθόδῳ
 τῇ τεχνικῇ. καὶ πᾶς δὲ ποιητὴς ἄκρος εἶναι δοκῶν <hi rend="letter-spacing">ποτήριον 
χρυσοῦν</hi> κατεσκεύασε, δηλητήριον ἐμβαλὼν εἰδωλολατρείας, αἰσχρολογίας,
 καὶ τῶν ψυχικῶν ἁπάντων κακῶν. ὁ δὲ Ἰησοῦς οὐ <hi rend="letter-spacing">χρυσοῦ 
ποτηρίου</hi> προενοήσατο, μήποτε καὶ δόξῃ ἐκείνῳ ὅμοιον εἶναι (διόπερ 
«ἔχομεν τὸν θησαυρὸν τοῦτον ἐν ὀστρακίνοις σκεύεσιν»), ἀλλὰ τῆς 
ἐν αὐτῷ σωτηρίας. τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">χρυσοῦν ποτήριον, ἡ Βαβυλών</hi>, 
ὅταν ἐπὶ τὴν ἐκδίκησιν ἔλθῃ, ἐν <hi rend="letter-spacing">χειρὶ κυρίου</hi> γίνεται, τῇ ἁψαμένῃ 
ποτὲ τοῦ Ἰώβ, <hi rend="letter-spacing">μεθύσκον πᾶσαν τὴν γῆν</hi> ἀπὸ ὀργῆς, ἀπὸ λύπης, 
ἐρώτων, κενοδοξίας (ὅσα γὰρ ἁμαρτήματα, τοσαῦται καὶ μέθαι), 
καθάπερ <hi rend="letter-spacing">ἐξ οἴνου πάντων σαλευομένων</hi> καὶ βέβαιον ἐχόντων 
οὐδέν. ὁ δὲ δίκαιος οὐκ ἔστι <hi rend="letter-spacing">γῆ</hi>· ὢν γὰρ ἐπὶ γῆς, ἔχει ‹ἐν οὐρανοῖς 
τὸ πολίτευμα› καὶ οὐκ ἂν ἀκούσειε· «γῆ εἶ καὶ εἰς γῆν ἀπελεύσῃ», 
ἀλλ' ἐκ τῶν εἰκότων· οὐρανὸς εἶ καὶ εἰς οὐρανοὺς ἀπελεύσῃ, φορεῖς 
γὰρ ‹τὴν εἰκόνα τοῦ ἐπουρανίου›, καὶ πάγιος ἕστηκας. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="37">
<p rend="indent(1)">Εἰ δὲ Βαβυλὼν οὐκ ἀπέγνωσται (οὐ γὰρ ἂν ἔλεγεν· <hi rend="letter-spacing">εἴ 
πως ἰαθήσεται</hi>), ποίαν ψυχὴν ἑτέραν ἀπογνωσόμεθα; εἰ δὲ μὴ 
σέσωσται, τοῦτο γέγονε παρ' αὐτήν, ὡς τοὺς ἀρίστους ἰατροὺς ἀπολογεῖσθαι
 καὶ λέγειν· <hi rend="letter-spacing">ἰατρεύσαμεν τὴν Βαβυλῶνα, καὶ οὐκ ἰάθη· 
ἐγκαταλείπωμεν αὐτήν</hi>. οὐ παρ' αὐτοὺς γάρ, οὐδὲ παρὰ τὴν 
ἰατρικὴν οὐδὲ παρὰ τὴν <hi rend="letter-spacing">ῥητίνην</hi> τὸ μὴ ταύτην θεραπεύεσθαι. 
ἰατροὶ δὲ ἄγγελοι, ὑπὸ τὸν μέγαν ὄντες ἰατρὸν τὸν θεὸν καὶ θεραπεῦσαι
 τοὺς πειθομένους ἐθέλοντες. εἰ δὲ μή, ἐροῦσιν· <hi rend="letter-spacing">ἐγκαταλίπωμεν
 αὐτήν, ἀπέλθωμεν ἕκαστος εἰς τὴν γῆν αὐτοῦ</hi> καὶ 
τὸν οἰκεῖον τόπον καὶ τὴν οἰκείαν πρᾶξιν, <hi rend="letter-spacing">ὅτι ἤγγικεν εἰς τὸν 
οὐρανὸν τὸ κρίμα αὐτῆς</hi>, καταδικάσαντες αὐτὴν ὡς ἀνίατον καὶ 
πεισομένην τὰ τῆς ἀπογνώσεως. καὶ οἱ τῶν σωμάτων γὰρ ἰατροὶ 
τοὺς ἀνιάτους ἐγκαταλείπουσι, μήπως ἐν ταῖς αὐτῶν χερσὶ τελευτήσωσιν·
 ὃ δὴ ποιοῦσιν οἱ ἄγγελοι. ὅσῳ δὲ ἁμαρτάνομεν, <hi rend="letter-spacing">τὸ κρίμα</hi> 
ἡμῶν αὔξει, καὶ <hi rend="letter-spacing">ἐξαίρει ἕως τῶν ἄστρων</hi>, τῶν ἁγίων δηλαδή. <pb/> 
καὶ τότε ὁ θεὸς <hi rend="letter-spacing">ἐκφέρει τὸ κρίμα αὐτοῦ</hi> εἰς ταπείνωσιν τοῦ 
ὑψωθέντος κρίματος ἀπὸ τῆς ἁμαρτίας, ταπεινῶν τὴν ἁμαρτίαν καὶ 
τὰ πρὸς ἀξίαν ἀποδιδούς. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="38">
<p rend="indent(1)">Καὶ Ἡσαΐας ἐθέσπισεν· «ἐπ' ὄρους πεδινοῦ ἄρατε σημεῖον, 
ὑψώσατε τὴν φωνὴν αὐτοῖς· παρακαλεῖτε τῇ χειρί». ταῦτα δὲ 
Πέρσαις καὶ Μήδοις οἱ προφῆται παρεκελεύοντο, ὡς κρατήσουσιν ἤδη 
Βαβυλῶνος, <hi rend="letter-spacing">ἐπὶ τῶν</hi> αὐτῆς <hi rend="letter-spacing">τειχῶν</hi> ὡς ἁλωσομένης ἀνατείνειν τοῦ 
πολέμου τὸ σύνθημα, δι' οὗ δηλοῦσι τοῖς στρατιώταις τὴν ἔφοδον. 
καὶ <hi rend="letter-spacing">τὰ ὅπλα ἔχειν ἐν ἑτοίμῳ</hi> παρακελεύεται· <hi rend="letter-spacing">τὰ τόξα</hi> τοῖς <hi rend="letter-spacing">Μήδοις</hi>
 φησίν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="39">
<p rend="indent(1)">Συμφώνως δὲ τῷ <hi rend="letter-spacing">ἐμωράνθη πᾶς ἄνθρωπος ἀπὸ 
γνώσεως</hi> ὁ Παῦλός φησιν· «οὐχὶ ἐμώρανεν ὁ θεὸς τὴν σοφίαν τοῦ 
κόσμου τούτου;» <hi rend="letter-spacing">καιρὸς</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">ἐπισκέψεως</hi> μάλιστα ἡ τῆς εἰδωλολατρείας
 ἀπὸ τῆς Χριστοῦ παρουσίας καθαίρεσις. <hi rend="letter-spacing">σκεύη</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">πολέμου</hi>,
 ἅπερ ὁ Βαβυλώνιος <hi rend="letter-spacing">διεσκόρπισεν</hi>, οἱ τοῦ Ἰσραὴλ καὶ Ἰούδα 
πολέμων ἔμπειροι ἄνδρες, ἀνθ' ὧν ἀπειλεῖ μηδενὸς ποιεῖσθαι φειδώ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="40">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἀναβάται ἵππων</hi> οἱ δαίμονες οἱ ταῖς σαρκικαῖς ἡδοναῖς 
ἐπικαθήμενοι· καὶ πάλαι γὰρ τῆς Αἰγύπτου «ἵππον καὶ ἀναβάτην 
ἔρριψεν εἰς θάλασσαν», οὗτοι δὲ ζευγνύντες ἐν ἡμῖν διάφορα πάθη, 
ταῖς τέτρασιν ἀρεταῖς ἀντικείμενα, κατασκευάζουσιν <hi rend="letter-spacing">ἅρματα</hi>. καὶ 
ὁ μὲν θυμώδης καὶ πρὸς κακίαν ἐρρωμένος, <hi rend="letter-spacing">ἀνήρ</hi>· ὁ δὲ πρὸς ἡδονὰς 
λελυμένος, <hi rend="letter-spacing">γυνή</hi>· καὶ <hi rend="letter-spacing">πρεσβύτης</hi> μὲν ὁ ‹πεπαλαιωμένος κακῶν 
ἡμερῶν›· <hi rend="letter-spacing">νεανίσκοι</hi> δέ, περὶ ὧν Ἡσαΐας φησί· «πεινάσουσι νεώτεροι, 
καὶ κοπιάσουσι νεανίσκοι, καὶ ἐκλεκτοὶ ἀνίσχυες ἔσονται»· καὶ τοὐναντίον·
 «οἱ δὲ ὑπομένοντες τὸν θεὸν ἀλλάξουσιν ἰσχύν, πτεροφυήσουσιν <pb/> 
 ὡς ἀετοί, δραμοῦνται καὶ οὐ κοπιάσουσιν». τοὺς <hi rend="letter-spacing">ἐκλεκτοὺς</hi>
 δὲ νῦν ἐν κακίᾳ φησίν, ὁποῖόν ἐστι τὸ «καὶ τὰ βρώματα αὐτοῦ
 ἐκλεκτά»· κατ' ἀρετήν τε ὄντες <hi rend="letter-spacing">ἐκλεκτοὶ</hi> ὑπὸ τοῦ Ναβουχοδονόσορ
 καταπίνονται. ἔσχε δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">παρθένους</hi>, τὰς μὲν Ἑστιακάς, 
τὰς δὲ Πυθίας, τὰς δὲ ἄλλας. καὶ ψυχὴ δὲ μὴ δεξαμένη τὸν θεῖον 
σπόρον, <hi rend="letter-spacing">παρθένος</hi> ἐστὶν αὐτῷ. ἔχει δὲ καὶ <hi rend="letter-spacing">ποιμένας</hi> κακῇ διδασκαλίᾳ
 τοὺς ἑπομένους παιδεύοντας· ἀλλὰ καὶ <hi rend="letter-spacing">γεωργοὺς</hi> τοὺς ‹τὰ 
ζιζάνια› σπείροντας, καὶ γεωργοῦντας ‹ἀκάνθας τε καὶ τριβόλους›, 
τὰς βιωτικὰς ἐν ἀνθρώποις μερίμνας. ἔχει καὶ <hi rend="letter-spacing">ἡγεμόνας</hi> ἐν κακίᾳ 
καὶ <hi rend="letter-spacing">ἄρχοντας</hi>, καὶ μάλιστα ‹πρὸς οὓς ἡμῖν ἐστιν ἡ πάλη, πρὸς τὰς 
ἀρχάς, πρὸς τὰς ἐξουσίας›. τούτοις οὖν <hi rend="letter-spacing">πᾶσιν</hi> ὁ θεὸς <hi rend="letter-spacing">ἀποδίδωσιν</hi> 
ἐνώπιον τῶν ἔναγχος εἰρηκότων· ‹δεῦτε καὶ ἀναγγείλωμεν ἐν Σιὼν 
τὰ μεγαλεῖα τοῦ θεοῦ›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="41">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ὄρος</hi> τὴν Βαβυλῶνα διὰ τὸ τῆς βασιλείας ὕψος καλεῖ· 
ὅπερ ἦν ἐξ εἰδωλολατρείας καὶ τῶν ἀδίκων ἔργων, δι' ὧν <hi rend="letter-spacing">διέφθειρε</hi>
 τοὺς ἄλλους, <hi rend="letter-spacing">διεφθαρμένον</hi>. ἦν δὲ καὶ ἐφ' ὕψους ἡ πόλις 
διὰ τὸν παρακείμενον ποταμόν, ἐξ οὗ τινες ἀναβαθμοὶ πρὸς τὴν 
πόλιν ἀνέφερον, διμερῆ τε οὖσαν καὶ ἐξ ἑκατέρας ὄχθης παρακειμένην
 τῷ ποταμῷ, πρὸς τῷ καὶ εἶναι τὰ τείχη τῆς πόλεως ὑψηλότατα.
 <hi rend="letter-spacing">χεῖρα</hi> δέ, τὴν τιμωρητικὴν δύναμιν τὴν τῆς ἰδίας αὐτὴν ὡς ἐκ 
<hi rend="letter-spacing">πετρῶν</hi> τινῶν καθαιροῦσαν ἀσφαλείας τε καὶ φρουρᾶς. εἰς ἄχρηστον 
δὲ καὶ τοὺς <hi rend="letter-spacing">λίθους</hi> αὐτῆς διὰ τὸ πῦρ <hi rend="letter-spacing">ἀφανίζουσαν</hi>, ὡς μὴ συνίστασθαι
 λίθον πρὸς στερροτέραν οἰκοδομίαν. ἀναγωγῆς δὲ λόγῳ καὶ 
ὁ διάβολος <hi rend="letter-spacing">ὄρος</hi> ὠνόμασται, ὡς ἐν τῷ Ζαχαρίᾳ· «τίς εἶ σύ, τὸ ὄρος 
τὸ μέγα τὸ πρὸ προσώπου Ζοροβάβελ;» καὶ περὶ τοῦ ἔχοντος ‹κωφὸν 
καὶ ἄλαλον› δαιμόνιον ἔλεγεν ὁ σωτήρ· «ἐὰν ἔχητε πίστιν ὡς κόκκον 
σινάπεως, ἐρεῖτε τῷ ὄρει τούτῳ· μετάβηθι, καὶ μεταβήσεται». <hi rend="letter-spacing">ὄρος</hi> 
οὖν ὁ διάβολος ἀπὸ τῆς ἰδίας <hi rend="letter-spacing">διεφθαρμένον</hi> κακίας καὶ <hi rend="letter-spacing">διαφθεῖρον</hi>
 τοὺς ὅσοι φρονοῦσι τὰ <hi rend="letter-spacing">γήϊνα</hi>. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="42">
<p rend="indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">ἁγιάσατε ἔθνη</hi> ἀντὶ τοῦ ἀφορίσατε· ἁγιασμὸς γὰρ 
ἡ θεοῦ ὑπηρεσία, κἂν ᾖ τιμωρητικὴ καὶ βέβηλος ὁ πρὸς ταύτην 
ἀφωρισμένος· ὁποῖος ἦν ὁ Κῦρος, πρὸς ὅν φησι διὰ Ἡσαΐου· «σὺ δὲ 
οὐκ ἔγνως με». τινὰ δὲ τῶν &lt;κατὰ&gt; Βαβυλῶνος στρατευσάντων 
ἐκάλεσεν ἔθνη, ἐν οἷς <hi rend="letter-spacing">Ἀραρὰτ</hi> τοὺς Ἀρμενίους καλεῖ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="43">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐσείσθη</hi> δὲ ἡ γῆ, τῶν ἐπ' αὐτῆς ἀνθρώπων ἐν τοῖς 
προάγουσι χρόνοις παγίως ἱδρυμένων καὶ βεβαιότητα ἐχόντων ἐν αἷς 
ἦσαν δυναστείαις τε καὶ βασιλείαις; τὰ δὲ νῦν μεταβολὴν πονηρὰν 
καὶ ἐπώδυνον δεχομένων τὴν ἐρημίαν. καὶ πᾶσα δὲ διάνοια <hi rend="letter-spacing">Βαβυλωνίαν
 γῆν</hi> ἐσχηκυῖα ἐκ τῆς πρὸς τὴν τοιαύτην ἀσέβειαν καὶ Σύγχυσιν
 προσπαθείας σειομένη ἀποβάλλει τὴν τοιαύτην διάθεσιν ἐπὶ 
τῷ πνευματικὴν καὶ ἐπουράνιον ἕξιν ἀναλαβεῖν. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="44">
<p rend="indent(1)">Θεὸς γὰρ ἦν ὁ τοῦτο ποιῶν, ὁ καὶ διὰ Ἡσαΐου πρὸς Κῦρον 
εἰπών· «ἐγὼ δὲ ἔμπροσθέν σου πορεύσομαι καὶ ὄρη ὁμαλιῶ, θύρας 
χαλκᾶς συντρίψω καὶ μοχλοὺς σιδηροῦς συνθλάσω». καὶ παρὰ τοῖς 
ἔξω γὰρ τοιαύτας ἔχειν ἱστόρηται πύλας ἡ Βαβυλών, καὶ ἐκ τῶν εἰς 
τὸν ποταμὸν μέσον ὄντα καταβάσεων <hi rend="letter-spacing">ἑαλωκέναι</hi>, μέρους ἑκατέρου 
συναπτομένου γεφύραις παρὰ τὰς ἀναγούσας ἐπὶ τὴν πόλιν ἀνόδους, 
πρὸς ἑκάτερον μέρος διῃρημένης τῆς πόλεως. καί φησιν ἡ ἱστορία, 
ὡς τῶν παρ' ἔσχατα τῆς πόλεως ἁλισκομένων οἱ ἄλλοι πανήγυριν 
ἄγοντες διὰ τὸ μέγεθος τῆς πόλεως οὐκ ᾐσθάνοντο, ὅτε ὡς εἰκός, 
τῶν μὲν <hi rend="letter-spacing">εἰς ἀγγελίαν τρεχόντων</hi>, τῶν δὲ λοιπῶν ἐκ ταύτης 
ὑποστρεφόντων θορύβου πλήρη τὴν πόλιν ὑπάρχειν. <hi rend="letter-spacing">συστήματα</hi> 
δὲ νῦν τὰς οἰκίας ἔοικε λέγειν· τῇ γὰρ συνεχείᾳ πρὸς ἀλλήλας συνίσταντο.
 διὸ ἐπιφέρει· <hi rend="letter-spacing">οἱ οἶκοι βασιλέως Βαβυλῶνος</hi> καὶ τὰ 
ἑξῆς· ἤγουν ἀπὸ τῶν ἐν αὐτοῖς συνισταμένων τὰ φρούρια. <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="45">
<p rend="indent(1)">Τὸ <hi rend="letter-spacing">κλινοῦσιν αὐτὸν καὶ τὰ σκεύη αὐτοῦ λεπτυνοῦσι</hi>
 Σύμμαχος ἔφη· καὶ <hi rend="letter-spacing">σειρώσουσιν αὐτὸν καὶ τὰ σκεύη</hi> αὐτοῦ
 <hi rend="letter-spacing">ἐκκενώσουσιν</hi>. ἐνέμεινε γὰρ τῇ τροπῇ τοῦ οἴνου, δηλῶν ὡς τῶν 
ἀγαθῶν κενωθήσεται. οὐκ ἀγαθὴ τοίνυν ἡ εὐθηνία τοῖς ἀλαζόσιν, 
ὡς οὐδὲ τῷ ἐν ᾅδῃ πλουσίῳ, δι' ἣν ἐκολάζετο. τὰ δὲ <hi rend="letter-spacing">κεράσματα</hi> 
ὡς ἐπὶ οἴνου ῥηθέντα, Ἀκύλας ἐξέδωκεν <hi rend="letter-spacing">κέρατα</hi>, ὅπερ ἀρχαῖον ποτηρίου
 ἐτύγχανεν εἶδος (κέρασι γὰρ ἔπινον), ὅθεν καὶ τὸ κεράσαι 
λέγειν παρέμεινεν. <hi rend="letter-spacing">ἀγγεῖα</hi> μὲν οὖν αἱ πόλεις, τὰ δὲ ἔνδον ἄνθρωποί
 τε καὶ πλοῦτος· ὡς τοὺς μὲν ἀπήγαγον, τὰς δὲ ἐνέπρησαν. 
<hi rend="letter-spacing">καταισχύνει</hi> δὲ τὰς ἐπὶ δαίμοσιν <hi rend="letter-spacing">ἐλπίδας</hi> ἡ συμφορά· «ἡ δὲ» ἐπὶ 
θεὸν «ἐλπὶς οὐ καταισχύνει». ἐν δὲ τῇ <hi rend="letter-spacing">Βαιθὴλ</hi> ἔστησε τὰς δαμάλεις 
ὁ Ἱεροβοὰμ ἐν τῇ Σαμαρείᾳ. οὐχ ὁ <hi rend="letter-spacing">λέγων</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">ἰσχυρὸς εἶναι</hi> σῴζεται.
 «οὐ» γὰρ «σῴζεται βασιλεὺς διὰ πολλὴν δύναμιν». <hi rend="letter-spacing">ἡμέρα</hi> 
δὲ <hi rend="letter-spacing">Μωὰβ</hi> τῆς κολάσεως ὁ καιρός, <hi rend="letter-spacing">πονηρία</hi> δὲ τὰ καταληψόμενα 
τοῦτον ἐπίπονα. ἀξιοῖ δὲ τοὺς <hi rend="letter-spacing">κύκλῳ πάντας</hi> ἐπεμβαίνειν αὐτῷ· 
τοῦτο γὰρ τὸ <hi rend="letter-spacing">κινήσατε</hi>, δηλονότι πρὸς αἰσχύνην καὶ λύπην, ‹ὑπερηφάνοις
 γὰρ ὁ θεὸς ἀντιτάσσεται›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="46">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐπιχείριον</hi> ἢ τὸ σκῆπτρον παρίστησιν ἢ τοὺς ὑπὸ τὴν 
ἀρχὴν ἢ τοὺς μισθωτούς· ἐπίχειρα γὰρ ὁ μισθός. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="47">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Ἐπικροτήσει ταῖς χερσίν</hi>, αἷς ἐπιχαίρων τῷ Ἰσραὴλ 
καὶ κατὰ θεοῦ θρασυνόμενος ἐπεκρότει. οἱ δὲ ‹τοῖς ὀχυρώμασι πεποιθότες›
 τῶν πόλεων, ταύτας ἀφέντες <hi rend="letter-spacing">ἐν πέτραις ᾤκουν</hi> παρακειμέναις
 ταῖς φάραγξιν, μιμούμενοι <hi rend="letter-spacing">περιστερὰς</hi> κατὰ τὴν ἀσέλγειαν 
καὶ κατὰ τὴν ἄνοιαν. ἐμφωλεύουσι γὰρ ἔσθ' ὅτε τόποις, ἐξ ὧν οἱ <pb/> 
βουλόμενοι ῥᾳδίως ἀφαιροῦνται τοὺς <hi rend="letter-spacing">νεοττούς</hi>. ἀσελγὴς δὲ καὶ ὁ 
τελούμενος τῷ Βεελφεγὸρ καὶ ἄνους ὁ τοῖς ἀνωφελέσι καὶ ματαίοις 
εἰδώλοις προσκείμενος· ὁποῖος ἦν ὁ <hi rend="letter-spacing">Μωάβ</hi>. «εἶπε» γὰρ «ἄφρων ἐν 
καρδίᾳ αὐτοῦ· οὐκ ἔστι θεός», ἢ καθόλου ἄθεος ὢν ἢ τὸν ὄντως 
ὄντα θεὸν μηδὲ εἶναι παντελῶς λογιζόμενος. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="48">
<p rend="indent(1)">Ἡ <hi rend="letter-spacing">Ἱερουσαλήμ</hi>, καθὰ πολλάκις εἴρηται, εἰς τὴν ἐκκλησίαν 
μεταλαμβάνεται, ἥτις ἐστὶ πόλις τοῦ θεοῦ οἰκοδομηθεῖσα ἐκ λίθων 
ζώντων, ἀφ' ἧς τις ἁμαρτάνων ἐκβάλλεται παραδιδόμενος Ναβουχοδονόσορ,
 τῷ σατανᾷ. λέγει γὰρ περὶ τοῦ πεπορνευκότος ὁ Παῦλος· 
«παραδοῦναι τὸν τοιοῦτον τῷ σατανᾷ εἰς ὄλεθρον τῆς σαρκός, ἵνα 
τὸ πνεῦμα σωθῇ ἐν τῇ ἡμέρᾳ τοῦ κυρίου»· καὶ ἐν τῇ πρὸς Τιμόθεον 
πρώτῃ περὶ τῶν βλασφήμων· «οὓς παρέδωκα τῷ σατανᾷ, ἵνα παιδευθῶσι
 μὴ βλασφημεῖν». ἴστω δὲ ὁ τῆς <hi rend="letter-spacing">Ἱερουσαλὴμ</hi> ἐκβληθεὶς 
ὡς, ἐὰν μὴ ποιήσῃ χρόνον αὐτάρκη πράττων ἔξω τῆς ἐκκλησίας ἃ 
δεῖ, οὐκ ἐπάνεισιν ἐπὶ τὴν Ἱερουσαλήμ. ἐκβάλλεται δέ τις ἁμαρτάνων,
 κἂν μὴ ὑπὸ ἀνθρώπων ἐκβληθῇ. δεῖ δὲ αὐτὸν ἔξω γεγονότα 
μὴ ἀμελεῖν τοῦ <hi rend="letter-spacing">οἰκοδομεῖν οἰκίαν</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">φυτεύειν παραδείσους</hi>. 
ταῦτα γὰρ μὴ ποιῶν μηδὲ πληρώσας τὸν συμβολικὸν ἀριθμὸν ‹τῶν 
ἐτῶν τῶν ἑβδομήκοντα› σαββάτου καὶ ἀναπαύσεως ὄντα, οὐκ 
ἐπάνεισι κοινωνήσων τῇ ἐκκλησίᾳ, μένει δὲ καταδεδικασμένος ἔξω 
εἶναι τῆς Ἱερουσαλήμ. τί δέ ἐστι τὸ <hi rend="letter-spacing">λαβεῖν γυναῖκας</hi>, ἐδήλωσεν
 ὁ περὶ τῆς σοφίας εἰπών· «ταύτην ἐζήτησα νύμφην ἀγαγέσθαι
 ἐμαυτῷ, καὶ ἐραστὴς ἐγενόμην τοῦ κάλλους αὐτῆς». δεῖ δὲ 
ταύτης ἐρᾶν, ὥσπερ ἐν Παροιμίαις Σολομὼν εἰσηγήσατο φήσας· «ἐράσθητι
 αὐτῆς, καὶ τηρήσει σε», καὶ «περιχαράκωσον αὐτήν, καὶ ὑψώσει 
σε». καὶ ἄλλας δὲ νόει παρὰ τὴν σοφίαν γυναῖκας τὰς λοιπὰς ἀρετάς. 
οὕτω γὰρ ἐξέσται πολλὰς <hi rend="letter-spacing">γυναῖκας λαβεῖν</hi>· ἐξ ὧν δεῖ <hi rend="letter-spacing">τεκνοποιεῖν</hi>, <pb/> 
 ἀπὸ σοφίας λόγον σοφίας ὡς ἂν καὶ ἄλλους οἰκοδομήσῃς, ἀπὸ 
σωφροσύνης ἔργα σωφροσύνης ἵνα σώφρονας ποιήσῃς βίῳ καὶ λόγῳ, 
ἀπὸ δικαιοσύνης ἔργα δικαιοσύνης ἐν κοινωνίᾳ καὶ συναλλάγμασιν. 
ἀλλὰ καὶ δικαίους διδάσκων <hi rend="letter-spacing">τεκνοποιήσεις</hi> ἀπὸ δικαιοσύνης, <hi rend="letter-spacing">υἱοὺς</hi> 
δὲ ποιήσας <hi rend="letter-spacing">ἀπὸ τῶν υἱῶν</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">θυγατέρας, υἱοὺς</hi> μὲν τὰ θεῖα 
νοήματα καὶ τὰ δόγματα, <hi rend="letter-spacing">θυγατέρας</hi> δὲ τὰς πράξεις. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="49">
<p rend="indent(1)">Ταραττομένης γὰρ Ἱερουσαλὴμ ἐπικειμένου τοῦ Βαβυλωνίου, 
οἷον εἰκὸς ἐπὶ προγνώσει κατέφευγον τὸ μέλλον εἰδέναι βουλόμενοι. 
ἀλλ' οἱ μὲν <hi rend="letter-spacing">ψευδοπροφῆται</hi> ἐξ ἁγίου πνεύματος προλέγειν διϊσχυρίζοντο·
 τῶν δὲ ἄλλων οἱ μὲν <hi rend="letter-spacing">μαντείας</hi>, οἱ δὲ πάλιν <hi rend="letter-spacing">ἐνύπνια</hi> 
προὔφερον. διὰ τοῦτο δεῖ καθόλου πάσης ἀσεβοῦς προγνώσεως μὴ 
ἀνέχεσθαι· εἰ γὰρ ἀστέρες τυχὸν ἐνεργοῦσι, μάτην εὐχόμεθα. διό 
φησιν· ‹εἴπωσιν οἱ ἀστρολόγοι τοῦ οὐρανοῦ, τί βουλεύεται κύριος 
περὶ σοῦ›, καὶ «οὐκ ἔσται οἰωνισμὸς ἐν Ἰακώβ, οὐδὲ μαντεία ἐν 
Ἰσραήλ». γενοῦ τοίνυν ἄξιος θείας προγνώσεως. ἐπάγει γὰρ μετὰ 
τὸ «οὐκ ἔσται μαντεία ἐν Ἰσραήλ»· «κατὰ καιρὸν ῥηθήσεται τῷ 
Ἰακὼβ καὶ τῷ Ἰσραὴλ τί ἐπιτελέσει ὁ θεός». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="50">
<p rend="indent(1)">Τοιαῦτα πείσεται πᾶς τοιαῦτα πράσσων πρεσβύτερος ὑπὸ 
<hi rend="letter-spacing">βασιλέως Βαβυλῶνος</hi>. εἰ γὰρ ὁ ἀναξίως [τις] μεταλαμβάνων εὐχαριστίας
 εἰς κρίμα λήψεται, πόσῳ μᾶλλον ὁ καθεζόμενος ἐν πρεσβυτερίῳ
 συνειδότι μεμιασμένος καὶ τὸ Χριστοῦ μολύνων συνέδριον; 
τίς γὰρ αὐτῷ συγκαθήμενος εὐλαβὴς λέγειν τολμήσει τὸ «οὐκ ἐκάθισα
 μετὰ συνεδρίου ματαιότητος» καὶ τὰ ἐπὶ τούτοις; <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="51">
<p rend="indent(1)">Εἴποις δ' ἂν ὅτι καὶ τὴν ἰδίαν ἐπιδείκνυσιν ἀγαθότητα, 
δι' ἣν καὶ τὴν ἀποτομίαν ἐπάγει τοῖς αὐτῆς ἐν χρείᾳ τυγχάνουσιν. 
διὸ μετὰ τὸ εἰς ἀλγεινὸν <hi rend="letter-spacing">θεραπευθῆναι, οἰκοδομηθήσεταί</hi> 
φησιν ἡ <hi rend="letter-spacing">πόλις ἐπὶ τὸ ὕψος αὐτῆς</hi>. ποῖον ὕψος; «οὐ δύναται 
πόλις κρυβῆναι ἐπάνω ὄρους κειμένη»· ὁποία ἐστὶν ἡ μηδὲν φρονοῦσα 
ταπεινὸν ἢ ἀνθρώπινον, ἡδονάς φησι καὶ πλοῦτον ἐν γῇ καὶ δοξάρια.
 ‹συνηγέρθη γὰρ τῷ Χριστῷ καὶ τὰ ἄνω ζητεῖ›. ταῦτά σου 
ποιοῦντος ‹οἰκοδομηθήσεται ἡ πόλις σου ἐπὶ τὸ ὕψος αὐτῆς›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="52">
<p rend="indent(1)">Ὡς ἐπὶ σπανίου φησίν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ἔθος δὲ τῇ γραφῇ μετὰ τὰ πικρὰ λέγειν φιλάνθρωπα πρὸς <pb/> 
παραμυθίαν καὶ μετὰ τὰ χρηστὰ πάλιν πικρότερα, ἵνα μὴ «τοῦ πλούτου
 τῆς χρηστότητος» τοῦ θεοῦ καταφρονήσαντες θησαυρίσωσιν ἑαυτοῖς
 «ὀργὴν ἐν ἡμέρᾳ ὀργῆς». διό φησιν· ‹ἐὰν ἔλθῃ ἡ ὀργή, οὐκ 
ἀποστήσεται, ἐὰν μὴ δράσειεν ἃ θέλῃ θεός›. θέλει δὲ ὁ θεός, καὶ 
ὀργὴ γίνεται, ἵνα γένηται ἃ θέλει θεός. ἐὰν γάρ τις μὴ θέλῃ γενέσθαι
 ἐν τῷ θελήματι τοῦ θεοῦ λόγου, ἀπολύεται ἐπ' αὐτὸν ἡ ὀργή. 
μὴ δεηθῶμεν οὖν παιδευούσης ὀργῆς ἢ <hi rend="letter-spacing">θυμοῦ</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="53">
<p rend="indent(1)">Οὐ γὰρ δι' ἐρήμου, καθάπερ πρόσθεν, ἀλλὰ διὰ τῆς νομίμου
 καὶ οἰκουμένης. καὶ τροπικῶς δὲ <hi rend="letter-spacing">ἐν παρακλήσει</hi>, ὅτι «μακάριοι
 οἱ πενθοῦντες, ὅτι αὐτοὶ παρακληθήσονται». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="54">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Νῆσοι μακρὰν</hi> αἱ κλυδωνιζόμεναι πρὸς τῶν τοῦ βίου κυμάτων,
 αἳ μακράν εἰσιν ἀληθείας πρὶν ἐπὶ τὴν σωτηρίαν ἐλθεῖν. 
<hi rend="letter-spacing">ἐλυτρώσατο</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">τὸν Ἰακὼβ ὁ θεός</hi>· «ἀφῄρηται» γὰρ «ὁ ζυγὸς ὁ ἐπ' 
αὐτῶν κείμενος, καὶ ἡ ῥάβδος ἡ ἐπὶ τοῦ τραχήλου αὐτῶν», καθά 
φησιν Ἡσαΐας. δηλοῖ δὲ καὶ ὅτι αὐτὸς τῆς διαβολικῆς ἡμᾶς ἐξουσίας 
ἐρρύσατο. τί γὰρ ἂν ἐδυνάμεθα πρὸς τὸν εἰπόντα τά τε ἄλλα καὶ 
τὸ «τὴν οἰκουμένην ὅλην λήψομαι τῇ χειρὶ ὡς νοσσιάν»; πρὸς ὃν 
διὰ Χριστοῦ φαμεν· «ποῦ σου θάνατε τὸ νῖκος; ποῦ σου ᾅδη τὸ 
κέντρον»; </p>
</div>
<div type="Fragment" n="55">
<p rend="indent(1)">Τοῖς ἀξίοις μακαρισμοῦ κλαίουσι λεγέσθω τὸ <hi rend="letter-spacing">διαλειπέτω 
ἡ φωνή σου ἀπὸ κλαυθμοῦ</hi>, τοῖς λέγουσιν ἐν ἁγίῳ πνεύματι· 
«ἐπὶ τῶν ποταμῶν Βαβυλῶνος ἐκεῖ ἐκαθίσαμεν, καὶ ἐκλαύσαμεν ἐν 
τῷ μνησθῆναι ἡμᾶς τῆς Σιών». </p>
</div>
<div type="Fragment" n="56">
<p rend="indent(1)">Γέγραπται καὶ ἐν τῷ Βαρούχ· «τί ὅτι ἐν γῇ τῶν ἐχθρῶν 
εἶ; συνεμιάνθης τοῖς νεκροῖς». ὅταν μὲν γὰρ δίκαιοι ἐπιβαίνωσι, γῆ <pb/> 
ἁγίων ἐστίν· ὅταν δὲ πολλοὶ ἁμαρτωλοὶ ὦσι, γῆ <hi rend="letter-spacing">τῶν ἐχθρῶν</hi>. 
οὕτω δέ, φησίν, <hi rend="letter-spacing">ἐπιστρέψουσιν</hi> ὡς εἶναι <hi rend="letter-spacing">μόνιμον τοῖς σοῖς 
τέκνοις</hi> τὸ ἐπιστρέψαι ἀπὸ γῆς <hi rend="letter-spacing">ἐχθρῶν</hi>, τοῖς ὑπὸ σοῦ ὠφεληθεῖσι 
καὶ σοῖς καρποῖς. καὶ ἐν Ἐξόδῳ δὲ γέγραπται ὅτι «εἰσήκουσεν ὁ 
θεὸς τοῦ λαοῦ, τοῦ στεναγμοῦ αὐτῶν ἀπὸ τῶν ἔργων»· ὅμοιον τῷ 
ἐνταῦθα κειμένῳ, ἀλλ' οὐ περὶ πάντων, ἀλλὰ περὶ <hi rend="letter-spacing">Ἐφραῒμ ὀδυρομένου</hi>.
 Ἐφραῒμ δὲ ἑρμηνεύεται Καρποφορία. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="57">
<p rend="indent(1)">Φωνῆς κλαυθμοῦ μετανοούντων <hi rend="letter-spacing">ἀκούει</hi> ὁ θεός. διὰ τί 
δὲ τὸν <hi rend="letter-spacing">Ἐφραῒμ ὀδυρόμενον</hi> ἐφ' ἁμαρτήμασιν εἶπεν; τῶν Βασιλειῶν 
τοίνυν ἡ τρίτη δηλοῖ, ὡς πικρῶς αὐτῶν ἄρχοντος τοῦ Ῥοβοάμ, δέον 
αὐτοὺς καρτεροῦντας μὴ ἀποστῆναι, ‹οὐκ ἔστιν ἡμῖν μερὶς ἐν Δαβὶδ› 
ἀνεβόησαν, ὅτε Ἱεροβοὰμ τῶν ἀποστάντων ἡγήσατο, τῆς φυλῆς ὑπάρχων
 Ἐφραΐμ, ὅστις δαμάλεις ποιήσας ἀπέστησεν ἀπὸ τῆς τοῦ θεοῦ 
λατρείας τὰς δέκα φυλάς. ἐφ' οἷς εἰκότως μετανοοῦντες ὠδύροντο 
καὶ τῇ ἁλώσει παιδευθέντες ἐβόων· <hi rend="letter-spacing">ἐπαίδευσάς με, κύριε, καὶ 
ἐπαιδεύθην</hi>. οἷα γάρ τις <hi rend="letter-spacing">μόσχος</hi> ἀποσκιρτήσας τοῦ βουκολίου, 
τῆς σῆς ἀπέστην νομῆς, καὶ δέομαι τῆς σῆς βοηθείας. σοῦ γὰρ μὴ 
δυναμοῦντος, ἀτονῶ <hi rend="letter-spacing">πρὸς ἐπιστροφήν</hi>· δέον δέ με μετανοεῖν πρὶν 
ἁλῶ καὶ πειθαρχεῖν σου τοῖς προφήταις, μετὰ τὴν ἅλωσιν <hi rend="letter-spacing">μετενόησα.
 γνοὺς</hi> δὲ <hi rend="letter-spacing">στενάζει</hi>· πῶς γὰρ ἄν τις ἀγνοῶν ὡς ἁμαρτάνει
 στενάξειεν, ἄξια πράξας <hi rend="letter-spacing">αἰσχύνης</hi> ἐν ἁμαρτήμασιν καὶ μάλιστα
 ταῖς ἀσελγείαις; τοσοῦτον δὲ μετενόησα, ὡς ἄλλοις <hi rend="letter-spacing">ὑποδεῖξαί 
σε</hi>. μεγάλη τοῦ Ἐφραῒμ ἡ μετάνοια, ὥστε τὸν θεὸν ἀναλαβεῖν ἐκ 
στόματος αὐτοῦ τοὺς λόγους τῆς ἐξομολογήσεως, αὐτὸν δὲ ἀκοῦσαι 
φωνῆς τῆς λεγούσης· <hi rend="letter-spacing">ἐκ νεότητός μου υἱὸς ἀγαπητὸς εἶ, Ἐφραΐμ</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="58">
<p rend="indent(1)">Πάντας ἀνθρώπους εἶχε Ναβουχοδονόσορ τις Ἀσσύριος, 
ἀφ' οὗ Χριστὸς ἡμᾶς ἐλυτρώσατο. διὸ Ματθαῖος ἐξ Ἡσαΐου φησίν· <pb/> 
«κηρύξαι αἰχμαλώτοις ἄφεσιν»· οὐ γὰρ καθ' ἱστορίαν αἰχμαλώτοις 
ἐκήρυξεν. αὐτὸς δὲ καὶ τὸ <hi rend="letter-spacing">δίκαιον</hi> καὶ <hi rend="letter-spacing">ἅγιον ὄρος</hi>· ἀψύχῳ γὰρ 
πῶς ἂν ἁρμόσειεν; εἰ δὲ ἐν αὐτῷ ἐσμεν κατὰ τὸ «καὶ ὑμεῖς ἐν ἐμοί», 
οἰκοδομήσωμεν ἐν τῷ δικαίῳ ὄρει. τοῦτο δὲ ποιεῖ τις <hi rend="letter-spacing">ἐν Ἰουδαίᾳ</hi> 
γενόμενος, ὃ ἑρμηνεύεται Ἐξομολογουμένη, τῷ θεῷ ἐξομολογούμενος 
τὰς ἁμαρτίας καὶ εὐχαριστῶν· «λέγε» γὰρ «σὺ πρῶτος τὰς ἀνομίας 
σου, ἵνα δικαιωθῇς». εἰσὶ γάρ τινες <hi rend="letter-spacing">πόλεις</hi> τοῦ θεοῦ καὶ οἰκοδομαὶ 
καὶ γεώργια αὐτοῦ· καὶ γὰρ ὁ Παῦλός φησι· «θεοῦ γεώργιον, θεοῦ 
οἰκοδομή ἐστε». ἐν ᾧ γὰρ οἰκοδομεῖται τὰ περὶ τοῦ θεοῦ μυστήρια 
καὶ ἄρρητα δόγματα, ἐν τούτῳ ναός ἐστι τοῦ θεοῦ καὶ τὰ ἅγια τῶν 
ἁγίων, καὶ ὅλης οὗτος τῆς Ἰουδαίας μητρόπολις. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="59">
<p rend="indent(1)">Δοκεῖ τὸ <hi rend="letter-spacing">οὐκ ἀποδοκιμῶ τὸν Ἰσραὴλ</hi> ἐναντίον εἶναι 
τῷ πρὸς αὐτοὺς λέγοντι· <hi rend="letter-spacing">καὶ τὸ γένος Ἰσραὴλ παύσεται</hi>. μήποτε
 τοίνυν τὸ μὲν περὶ τοῦ σαρκικοῦ λέλεκται, τὸ δὲ περὶ τοῦ 
πνευματικοῦ Ἰσραήλ. πλὴν ἡ οὐκ ἀπόφασις προσκειμένη τῷ <hi rend="letter-spacing">ἀποδοκιμῶ</hi>
 παρὰ τοῖς λοιποῖς ἑρμηνευταῖς οὐκ ἔστιν, ἀλλὰ παρὰ τοῖς 
Ἑβδομήκοντα. νοήσεις δὲ καὶ οὕτως, ὅτι νῦν μὲν ἀποδοκιμῶ, ἐὰν 
δὲ ὑψωθῇ <hi rend="letter-spacing">οὐκ ἀποδοκιμῶ</hi>. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="60">
<p rend="indent(1)">Ἐν <hi rend="letter-spacing">φυλακῇ</hi> πάντες ἐσμέν, καὶ μάλιστα πειραζόμενοι. τότε 
<hi rend="letter-spacing">κτᾶταί</hi> τις <hi rend="letter-spacing">ἀγρόν</hi>, ἀλλ' οὐ τῆς φυλακῆς ἐξελθών· ἡ δὲ <hi rend="letter-spacing">κτῆσις</hi> 
βουλήματι θεοῦ τοῖς καλῶς ἀγωνιζομένοις. ἀδελφοὶ δὲ Χελκίας ὁ 
τοῦ Ἱερεμίου πατὴρ καὶ <hi rend="letter-spacing">Ἀναμεήλ</hi>, ἄμφω παῖδες ὄντες <hi rend="letter-spacing">Σαλώμ</hi>. 
ἀδελφῶν γὰρ πρᾶγμα καὶ εἰρήνη καὶ μερὶς θεοῦ· Χελκίας γὰρ ἑρμηνεύεται
 Μερὶς θεοῦ, Σαλὼμ δὲ Εἰρήνη. καρπὸς δὲ τῆς μερίδος 
τοῦ θεοῦ Μετεωρισμὸς θεοῦ· οὕτω γὰρ Ἱερεμίας ἑρμηνεύεται. καρπὸς
 δὲ τῆς εἰρήνης Χάρις θεοῦ· τοῦτο γὰρ δηλοῖ τὸ Ἀναμεήλ. οὐκοῦν <pb/> 
 ἡ χάρις τοῦ θεοῦ εἰρήνης γέννημα τυγχάνουσα προσφέρει τῷ 
ἐν φυλακῇ προφήτῃ τὸν ἴδιον ἀγρὸν κατὰ πρόσταγμα τοῦ θεοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="61">
<p rend="indent(1)">Οὗτος ποιεῖ <hi rend="letter-spacing">βιβλίον κτήσεως</hi>, ὅπερ ἴσως ἐστὶν αἱ νοήσεις,
 αἱ μνῆμαι, τὰ δόγματα, δι' ὧν κεκτήμεθα τὸν ἀγρόν, τουτέστι 
τῆς πολιτείας τοὺς πόνους. δεῖ γὰρ τὸν πράξοντα δικαιοσύνην προειδέναι
 περὶ δικαιοσύνης, ὅπερ λεγέσθω καὶ περὶ τῶν λοιπῶν ἀρετῶν.
 φροντίζει δὲ θεὸς ἐν <hi rend="letter-spacing">ἀγγείῳ</hi> τὸ βιβλίον βληθῆναι πρὸς 
<hi rend="letter-spacing">διαμονὴν πλείονα</hi>. «ἔχομεν» γὰρ «τὸν θησαυρὸν τοῦτον ἐν ὀστρακίνοις
 σκεύεσιν», ἢ τοῖς ἡμετέροις ἀγγείοις, ἢ τῷ εὐτελεῖ τῆς γραφικῆς 
λέξεως. ὅθεν ὁ ‹ἄρχων ἠπάτηται τοῦ κόσμου τούτου›, καταφρονήσας
 τοῦ λόγου τῆς θεοσεβείας, ἐπεὶ μὴ ἦν ἐν χρυσοῖς σκεύεσι κεκαλλωπισμένοις
 λέξει καὶ πιθανότητι φράσεως· διὸ καὶ πλείους ἡμέρας
 διέμεινεν. «ὁ λόγος» γὰρ «καὶ τὸ κήρυγμά μου», φησὶν ὁ 
ἔχων τὸ βιβλίον τῆς κτήσεως, «οὐκ ἐν πειθοῖ σοφίας λόγοις, ἀλλ' 
ἐν ἀποδείξει πνεύματος καὶ δυνάμεως». τὸ ἐνταλθὲν δὲ ποιήσας 
Ἱερεμίας εὐχαριστεῖ τῷ θεῷ. ὅρα δὲ τὴν ὑπακοὴν τοῦ προφήτου 
πρὸ τοῦ φαινομένου συμφέροντος, ὅπερ ἐπάγει, προθεσπίζων τῆς 
γῆς τὴν ἀνάκτησιν. ἡ γὰρ δι' ἔργων προφητεία τὸ ἀκουστὸν καθίστησιν
 ὁρατὸν καὶ τὸ μέλλον οἱονεὶ παρόν, ἐν τῷ μέρει δηλοῦσα 
τὸ ὅλον. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="62">
<p rend="indent(1)">Οὐ πιθανὸν τὸν προφήτην τοσαύτην εὐχαριστίαν προσάγειν 
ἐπὶ τῷ ‹δέκα καὶ ἑπτὰ σίκλων› ἐωνημένῳ χωρίῳ, τὸν ‹ἐκ μήτρας
 ἁγιασθέντα› καὶ θείου πνεύματος ὑπάρχοντα πλήρη. ἀλλ' ὅρα 
τὸν σαββατικὸν ἀριθμὸν τὸ τῆς ἀναπαύσεως σύμβολον, καὶ τὸν 
δέκα τέλειον ὄντα καὶ οἰκεῖον θεοῦ (δεκάται γὰρ ἐν τῇ δεκάτῃ τῶν 
ἱλασμῶν ἀναφέρονται, καὶ δεκάλογος ἡ πρώτη νομοθεσία), καὶ γνώσῃ <pb/> 
‹τὸν ἀγρόν›, τὸν πλήρη καρπῶν πρεπόντων ἁγίοις. τοιοῦτος ἦν 
ὁ ἀγρὸς Ἰακώβ, οὗπερ ὀσφρανθεὶς Ἰσαάκ· «ἰδοὺ» φησὶν «ὀσμὴ τοῦ 
υἱοῦ μου ὡς ὀσμὴ ἀγροῦ πλήρους ὃν εὐλόγησεν ὁ κύριος». ὁποῖός 
ἐστιν ὁ ‹καρποὺς ἔχων τοῦ πνεύματος›, ἵνα ‹σπείρῃ τὰ τοῦ πνεύματος
 καὶ θερίσῃ ζωὴν αἰώνιον›· ἔπνει γὰρ Ἰακὼβ οὐκ ἀμπέλων ὀσμὴν 
ἢ σύκων, ἀλλ' ‹ἀγάπης, χαρᾶς, εἰρήνης, μακροθυμίας, χρηστότητος, 
ἀγαθωσύνης, πίστεως, ἐγκρατείας›. ἐπὶ τοιούτῳ τοίνυν ἀγρῷ Ἱερεμίας
 εὐχαριστεῖ λέγων· ὁ <hi rend="letter-spacing">ὢν κύριε</hi>. σκοπεῖ γὰρ τὸν ὄντως ὄντα, 
‹μὴ σκοπῶν τὰ βλεπόμενα ἀλλὰ τὰ μὴ βλεπόμενα›. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="63">
<p rend="indent(1)">Οὐ μόνον προφητείας Ἱερεμίας ἀνέγραψεν, ἀλλὰ καὶ ἴδια 
πάθη, ταῖς μὲν διδάσκων βασιλείας οὐρανῶν μυστήρια, τοῖς δὲ διδάσκων
 ὑπομονῆς παραδείγματα, τῶν ψευδοπροφητῶν τοιοῦτον οὐδὲν 
διὰ τὴν κολακείαν πασχόντων. ἑτοιμασώμεθα τοίνυν ἐν καιρῷ 
διωγμοῦ μετὰ Ἱερεμίου τετάχθαι καὶ τοῦ εἰπόντος ἀποστόλου· «ἐν 
φυλακαῖς πολλάκις». τὸ δὲ <hi rend="letter-spacing">ὅτι οὐκ ἠδύνατο ὁ βασιλεὺς πρὸς 
αὐτοὺς</hi> φιλανθρωποτέραν αὐτοῦ τὴν προαίρεσιν μεμήνυκεν. καὶ 
δεῖ τὸν ὀρθὸν βασιλέα μὴ τοῖς περὶ αὐτὸν πονηροῖς συναπάγεσθαι· 
χρήσιμον δὲ πολλάκις καὶ ἡ παρὰ τοῖς κρατοῦσι προστασία, δι' ἧς 
πολλάκις εὐεργετεῖ ὁ θεός. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="64">
<p rend="indent(1)">Δέδια, φησίν, μὴ τοῖς αὐτομόλοις καταγέλαστος γένωμαι· 
τούτου γὰρ λόγον καὶ φροντίδα ποιοῦμαι. ὡς δὲ δι' ἁμαρτίας Ἱερουσαλὴμ
 παραδίδοται, οὕτως καὶ ἡ ἐκκλησία. καὶ εἰ μέν τις κατ' 
Ἐζεκίαν αὐτῆς ἄρχοι, σῴζεται· εἰ δὲ κατὰ Σεδεκίαν, ἀφοριζόμενος 
μὲν σῴζει, μένων δὲ ταύτην ἀπόλλυσιν. εἴ τις οὖν μολύνων τὴν 
ἐκκλησίαν ἐξέλθοι, αὐτήν τε σῴζει καὶ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ· ἐὰν δὲ 
μέλλῃ κατὰ τὸν Σεδεκίαν πρὸς ἔξοδον, «μικρὰ ζύμη ὅλον τὸ φύραμα 
ζυμοῖ». <pb/> </p>
</div>
<div type="Fragment" n="65">
<p rend="indent(1)">Φησὶ πρὸς αὐτὸν Ἱερεμίας ὡς <hi rend="letter-spacing">ἐροῦσιν</hi> αἱ γυναῖκες εἰς 
ἀποικίαν ἀγόμεναι· <hi rend="letter-spacing">ἠπάτησάν σε</hi> οἱ πρός σε φήσαντες <hi rend="letter-spacing">εἰρηνικῶς</hi>
 ὡς οὐ παραδώσουσι τῷ Βαβυλωνίῳ. συστήσονται δὲ μετὰ 
σοῦ, ὡς αἴτιοι γενόμενοι πτώσεως· πάντως γὰρ ληφθήσῃ. τάχα δὲ 
καὶ τοὺς ψευδοπροφήτας αἰτιᾶται λόγῳ τὴν εἰρήνην ὑποσχομένους. 
ὁ δὲ προφήτης φιλανθρώπως <hi rend="letter-spacing">ἀπέκρυψε</hi> τοῖς ἄρχουσι τὴν ἀλήθειαν, 
τοῦ βασιλέως κηδόμενος. οὐ γὰρ ἔβλαπτε ταύτην νῦν σιωπῶν, ἤδη 
αὐτοὺς τοὺς λόγους ἀναγνοὺς ἐν κοινῷ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="66">
<p rend="indent(1)">Ὁ προφήτης αἵρεσιν λαβὼν ἔνθα βούλεται ζῆν, ὑπερορᾷ 
μὲν Βαβυλῶνος, αἱρεῖται δὲ τὴν Ἰουδαίαν, φεύγων τὴν ἐκ βασιλέως 
τιμὴν καὶ διὰ τοὺς πτωχοὺς τοὺς πρὸς γεωργίαν ἐμμείναντας, ὡς 
ἂν καὶ τῆς γῆς ἐπιμελῆται διὰ τοὺς πένητας καὶ τὰς τούτων ταῖς 
προφητείαις γεωργῇ ψυχάς. ἐμερίσαντο γὰρ οἱ προφῆται, οὗτος μὲν 
τὴν Ἰουδαίαν, τὴν δὲ Βαβυλῶνα Δανιὴλ καὶ οἱ τρεῖς παῖδες. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="67">
<p rend="indent(1)">Ὁ χρηστὸς ἄνθρωπος οὐδένα ὑποπτεύει οὕτως εἶναι πονηρὸν
 ὡς καὶ τοὺς μηδὲν ἀδικήσαντας φονεύειν. διὰ τί δὲ συνεχώρησεν 
ὁ θεὸς ἀναιρεθῆναι τὸν Γοδολίαν, ἑτέρου ἂν εἴη λόγου καὶ τῶν 
ἀνεφίκτων κριμάτων τοῦ θεοῦ. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="68">
<p rend="indent(1)">Σύνταξον τὸ <hi rend="letter-spacing">οὐχὶ τοῦ θυμιάματος</hi> πρὸς τὸ <hi rend="letter-spacing">ἐμνήσθη
 κύριος</hi>. δῆλον μὲν οὖν ἐστιν, ὡς τοῖς εἰδώλοις θυμιώντων 
φησί· τοῦτο γὰρ αὐτῶν ὁμολογησάντων ἐπάγεται τὰ προκείμενα. <pb/> 
πλὴν ἐξετάσωμεν εἰ καὶ θεῷ τις θυμιῶν ὡς οὐ δεῖ, τοῦ <hi rend="letter-spacing">ἄβατον γενέσθαι
 γῆν</hi> αἴτιος γίνεται. κἂν τὸ αἰσθητὸν τοίνυν προσάγῃς κατὰ 
τοὺς Ἰουδαίους θυμίαμα, ἀρετὴν μὲν ἔχων προσάγεις καλῶς, σύμφωνον
 ἔχων τὴν ἔνδοθεν εὐωδίαν· μετὰ κακίας δὲ προσφέρων, οἱονεί
 πως καὶ τὴν εὐωδίαν τὴν ἔξω χρωννύων, πρὸς δυσωδίαν μεταποιεῖς·
 ὅτε οὐκ ἂν λεχθείη τὸ «ὠσφράνθη κύριος ὀσμὴν εὐωδίας» 
ἀλλὰ τοὐναντίον. ὀσμὴ δὲ εὐωδίας παρὰ θεῷ οὐ τῶν προσενεχθέντων 
παρὰ Νῶε ζώων καθαρῶν εἰρημένων, ἀλλὰ τῆς δικαιοσύνης αὐτοῦ 
καὶ τῆς τελειότητος, ἅπερ ἦν αὐτὸς ἐν τῇ γενεᾷ αὐτοῦ. θεὸς γὰρ 
αἵματι καὶ κνίσαις οὐ τέρπεται, καθάπερ οἱ δαίμονες. πλὴν ὡς 
‹συνεγερθέντες Χριστῷ τὰ ἄνω ζητήσωμεν›, εἰς νοῦν εἰληφότες τὸ 
«γενηθήτω ἡ προσευχή μου ὡς θυμίαμα ἐνώπιόν σου»· καθὰ γὰρ 
Ἰωάννης ἐν Ἀποκαλύψει φησί· ‹θυμιάματά εἰσιν αἱ προσευχαὶ τῶν 
ἁγίων›. ἀλλ' εἰ μὲν λογισμοῖς ταύτην μολύνομεν πονηροῖς, συμβαίνει 
τὸ «ἡ προσευχὴ αὐτῶν γενέσθω εἰς ἁμαρτίαν», ἢ εἰς τὸ ἐναντίον, 
ἐὰν ἀπὸ δικαιοσύνης εὐξώμεθα· ἐπεὶ τῶν δι' ἁμαρτίας λεγόντων· 
«προσώζεσαν καὶ ἐσάπησαν οἱ μώλωπές μου ἀπὸ προσώπου τῆς 
ἀφροσύνης μου», γίνεται τὸ θυμίαμα δυσῶδες. διόπερ Ἡσαΐας εἶπεν· 
«ἐὰν φέρητε σεμίδαλιν, μάταιον· θυμίαμα, βδέλυγμά μοί ἐστιν». 
τίνα δὲ τρόπον εὐκτέον, ἐδίδαξεν ὁ ἀπόστολος λέγων· «βούλομαι 
τοὺς ἄνδρας προσεύχεσθαι ἐν παντὶ τόπῳ ἐπαίροντας ὁσίους χεῖρας 
χωρὶς ὀργῆς καὶ διαλογισμῶν». τοιούτων χειρῶν ἐπαιρομένων τοῦ 
Μωσέως ἐνίκα Ἰσραήλ, καθαιρουμένων δὲ ἐνίκα ὁ Ἀμαλήκ. ὁ οὕτως 
εὐχόμενος οὐκ ἀποτυγχάνει, ἀληθεύοντος τοῦ ῥητοῦ· «ἔτι λαλοῦντός 
σου ἐρεῖ· ἰδοὺ πάρειμι». τῶν οὖν <hi rend="letter-spacing">πονηρῶν τὸ θυμίαμα</hi>, φησίν, 
<hi rend="letter-spacing">οὐκ ἠδύνατο κύριος ἔτι φέρειν</hi>, καθάπερ ἡμεῖς κἂν ὑπομείνωμέν 
τινα δυσωδίαν, ἀλλ' οὖσαν πλείονα φεύγομεν. καὶ ὁ θεὸς οὖν μέτρον 
ἀνοχῆς ἔχων, &lt;μὴ&gt; μετανοοῦντας μετέρχεται· ὅπερ ἐπὶ Νῶε πεποίηκε, 
τῶν τότε πλημμελούντων τὴν δυσωδίαν μηκέτι φέρειν δυνάμενος. 
διό φησιν ἐν προφήταις· «ἐσιώπησα, μὴ καὶ ἀεὶ σιωπήσομαι;» </p>
</div>
<div type="Fragment" n="69">
<p rend="indent(1)">Ὡς γὰρ σωμάτων σεσηπότων ὁ παρακείμενος παραλαμβάνων <pb/> 
 ἀὴρ καὶ φθειρόμενος λοιμὸν ποιεῖ τοῖς ἐντυγχάνουσι, καὶ τὸ 
χωρίον <hi rend="letter-spacing">ἄβατον γίνεται</hi>, οὕτω ψυχῶν ἁμαρτίαι λοιμὸν ψυχῶν 
ἀπεργάζονται. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="70">
<p rend="indent(1)">Τῷ λαῷ συμπάσχων <hi rend="letter-spacing">Βαροὺχ</hi> ἀπωδύρετο, καὶ ἀξιοῖ περὶ 
αὐτῶν τὸν θεόν. διὸ λαμβάνει τῆς ἐν κακοῖς βοηθείας ἐπαγγελίαν, 
λέγοντος <hi rend="letter-spacing">οὕτω</hi> τοῦ θεοῦ· <hi rend="letter-spacing">οὓς καθαιρῶ, πάλιν οἰκοδομήσω</hi>. 
πρῶτον γὰρ «ἀλγεῖν ποιεῖ, καὶ πάλιν ἀποκαθίστησιν» καὶ τὰ ἐπὶ 
τούτοις· οὐ γὰρ δεκτὰ τὰ χρηστὰ μὴ τῶν κακῶν προανῃρημένων. 
λύει γὰρ καὶ τὰς μοχθηρὰς τῶν ἀπίστων οἰκοδομὰς ὡς ἀρχιτέκτων 
«τῆς σκηνῆς τῆς ἀληθινῆς ἣν ἔπηξεν αὐτὸς καὶ οὐκ ἄνθρωπος», περὶ 
ἧς φησιν ὁ Παῦλος· «θεοῦ οἰκοδομή ἐστε». καὶ ὡς γεωργὸς ἐκτίλας 
τὸ μὴ ποιοῦν καρπόν («πᾶσα» γὰρ «φυτεία ἣν οὐκ ἐφύτευσεν ὁ πατήρ
 μου ὁ οὐράνιος ἐκριζωθήσεται»), καταφυτεύει ‹ἄμπελον καρποφόρον›,
 οὐ κατὰ τὴν ‹εἰς πικρίαν μεταστραφεῖσαν καὶ ἀλλοτρίαν›, ἣν 
ἐκκόπτει ἵνα πάλιν αὐτὴν ‹ἀληθινὴν› ἀπεργάσηται καὶ ‹θεοῦ γεώργιον›. 
οὕτω ‹τῆς ἐξ Αἰγύπτου› ‹καθεῖλε τὸν φραγμὸν› κατὰ τὸν Δαβίδ, ὑπὲρ 
ἧς εὔχεται· «ἐπίβλεψον ἐξ οὐρανοῦ, καὶ ἐπίσκεψαι τὴν ἄμπελον ταύτην».
 καὶ οὗτοι τοίνυν ἐπ' ὠφελείᾳ παιδεύονται· «ὃν γὰρ ἀγαπᾷ 
κύριος παιδεύει». «τίς» γάρ «ἐστιν ὁ εὐφραίνων με εἰ μὴ ὁ λυπούμενος
 ἐξ ἐμοῦ;» «ἡ γὰρ κατὰ θεὸν λύπη μετάνοιαν ἀμεταμέλητον 
εἰς σωτηρίαν κατεργάζεται». διὰ τοῦτο γὰρ <hi rend="letter-spacing">ἐπάγω κακὰ ἐπὶ 
πᾶσαν σάρκα</hi>, τοὺς φρονοῦντας τὰ γήϊνα. </p>
</div>
<div type="Fragment" n="71">
<p rend="indent(1)"><hi rend="letter-spacing">Εὑρίσκει</hi> γὰρ τὰς <hi rend="letter-spacing">ψυχὰς</hi> τῶν δικαίων ὁ θεός· «ψυχαὶ» 
γὰρ «δικαίων ἐν χειρὶ θεοῦ», αἱ δὲ τῶν ἁμαρτωλῶν ὡς μηδὲ οὖσαι 
λογίζονται. <pb/> </p>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
