<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De pace 3 (orat. 23)</title>
        <author>Gregorius Nazianzenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2022036.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2022, work number 036), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nazianzenus Theol. (c. A.D. 4), De pace 3 (orat. 23) (2022: 036); MPG 35.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="35">
<div type="page" n="1152">
<p><label type="head">ΛΟΓΟΣ ΚΓʹ. 
Εἰρηνικὸς γʹ εἰς τὴν σύμβασιν, ἣν μετὰ τὴν 
σύστασιν ἐποιησάμεθα οἱ ὁμόδοξοι.</label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Αʹ. Θερμὸς ὁ ζῆλος, πρᾶον τὸ Πνεῦμα, φιλάνθρωπον
 ἡ ἀγάπη, μᾶλλον δ' αὐτοφιλανθρωπία· μακρόθυμον
 ἡ ἐλπίς. Ὁ ζῆλος ἀνάπτει, τὸ Πνεῦμα πραΰνει, ἡ 
ἐλπὶς ἀναμένει, ἡ ἀγάπη συνδεῖ, καὶ οὐκ ἐᾷ σκεδασθῆναι
 τὸ ἐν ἡμῖν καλὸν, καὶ εἰ σκεδαστῆς ἐσμεν 
φύσεως, καὶ τριῶν ἓν, ἢ οὖσα μένει, ἢ κινηθεῖσα καθίσταται,
 ἢ ἀπελθοῦσα ἐπάνεισι· καθάπερ τῶν φυτῶν 
ἃ βίᾳ χερσὶ μετασπώμενα, εἶτ' ἀφιέμενα, πρὸς ἑαυτὰ 
πάλιν ἐπανατρέχει καὶ τὴν πρώτην ἑαυτῶν φύσιν,
 καὶ δείκνυσι τὸ οἰκεῖον, βίᾳ μὲν ἀποκλινόμενα,
 οὐ βίᾳ δὲ ἀνορθούμενα. Φύσει μὲν γὰρ πρόχειρον
 ἡ κακία, καὶ πολὺς ἐπὶ τὸ χεῖρον ὁ δρόμος, 
ῥοῦς κατὰ πρανοῦς τρέχων, ἢ καλάμη τις πρὸς σπινθῆρα
 καὶ ἄνεμον ῥᾳδίως ἐξαπτομένη, καὶ γινομένη 
φλὸξ, καὶ συνδαπανωμένη τῷ οἰκείῳ γεννήματι. 
Πῦρ γὰρ ὕλης γέννημα, καὶ δαπανᾷ τὴν ὕλην, ὡς 
τοὺς κακοὺς ἡ κακία, καὶ τῇ τροφῇ συναπέρχεται. Εἰ 
δέ τις ἐν ἕξει καλοῦ τινος γένοιτο, καὶ ἀπ' αὐτοῦ 
ποιωθείη, τὸ μεταπεσεῖν ἐργωδέστερον, ἢ γενέσθαι 
ἀπ' ἀρχῆς ἀγαθόν. Ἐπειδὴ καὶ χρόνῳ καὶ λόγῳ 
βεβαιωθὲν ἅπαν καλὸν, φύσις καθίσταται, καθάπερ 
καὶ ἡ ἐν ἡμῖν ἀγάπη, μεθ' ἧς λατρεύομεν τῇ ὄντως 
ἀγάπῃ, καὶ ἣν ἠγαπήσαμεν, καὶ παντὸς τοῦ βίου προεστησάμεθα.
 
</p><p rend=" indent(1)">Βʹ. Ποῦ τοίνυν οἱ τὰ ἡμέτερα τηροῦντες ἐπιμελῶς, 
εὖ τε καὶ ὡς ἑτέρως ἔχοντα, οὐχ ἵνα κρίνωσιν, ἀλλ' 
ἵνα κακίσωσιν· οὐδ' ἵνα συνησθῶσιν, ἀλλ' ἵν' ἐφησθῶσι,
 καὶ τὰ μὲν καλὰ συκοφαντήσωσι, τὰ δὲ φαῦλα ἐκτραγῳδήσωσι,
 καὶ ἀπολογίαν ἔχωσι τῶν οἰκείων κα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1153">
<p>κῶν, τὰ τῶν πλησίον τραύματα; εἴθε δικαίως 
κρίνοντες! Ἦν γὰρ ἄν τι καὶ χολῆς ὄφελος, κατὰ τὴν 
παροιμίαν, εἰ φόβῳ τῶν ἐχθρῶν ὑπῆρχεν εἶναι 
ἀσφαλεστέρους· νῦν δὲ μετὰ τῆς ἔχθρας, καὶ τῆς 
ἐπισκοτούσης τοῖς λογισμοῖς κακίας, ὑφ' ἧς οὐδὲ ὁ 
ψόγος ἔχει τὸ ἀξιόπιστον. Ποῦ τοίνυν οἱ μισοῦντες 
ἐπίσης καὶ θεότητα καὶ ἡμᾶς; τοῦτο γὰρ ὧν πάσχομεν
 τὸ μεγαλοπρεπέστατον, ὅτι μετὰ Θεοῦ κινδυνεύομεν.
 Ποῦ ποτε ἡμῖν οἱ τῶν ἰδίων πρᾶοι κριταὶ, τῶν 
δὲ ἀλλοτρίων ἀκριβεῖς ἐξετασταὶ, ἵνα κἀνταῦθα ψεύδωνται
 τὴν ἀλήθειαν; Ποῦ ποτε ἡμῖν οἱ τὰ τραύματα 
ἔχοντες, καὶ τοὺς μώλωπας ὀνειδίζοντες; οἱ τὰ προσκόμματα
 διασύροντες, καὶ τὰ πτώματα αὐτοὶ πάσχοντες;
 οἱ τῷ βορβόρῳ ἐγκαλινδούμενοι, καὶ τοῖς 
σπίλοις ἡμῶν ἐπευφραινόμενοι; οἱ ταῖς δοκοῖς τυφλώττοντες,
 καὶ τὰ κάρφη προφέροντες, ἃ μήτε λυπεῖ 
λίαν ἐγκείμενα, μήτε χαλεπὸν ἀποσκευασθῆναι καὶ 
ἀποφυσηθῆναι τῆς ὄψεως; 
</p><p rend=" indent(1)">Γʹ. Δεῦρο μετάσχετε τῶν ἀποῤῥήτων τῶν ἡμετέρων·
 καλοῦμεν ὑμᾶς εἰς τὸ συνέδριον, καὶ μισούμενοι·
 χρώμεθα διαιτηταῖς τοῖς ἐχθροῖς, (ὢ τῆς αὐθαδείας,
 ἢ τῆς παῤῥησίας!) ἵν' ἀπέλθητε ᾐσχυμμένοι 
καὶ ἡττημένοι, (τί τούτων παραδοξότερον;) μαθόντες
 ἡμῶν τὴν ὑγίειαν ἐξ ὧν ἠῤῥωστήσαμεν. Οὐ 
γὰρ περὶ θεότητος διηνέχθημεν, ἀλλ' ὑπὲρ εὐταξίας 
ἠγωνισάμεθα· οὐδ' ὁποτέραν δεῖ τῶν ἀσεβειῶν 
ἑλέσθαι μᾶλλον ἠμφισβητήσαμεν, εἴτε τὴν συναιροῦσαν
 Θεὸν, ἢ τὴν τέμνουσαν, εἴτε τὸ Πνεῦμα μόνον
 ἀπὸ τῆς θεϊκῆς οὐσίας, εἴτε καὶ τὸν Υἱὸν 
πρὸς τῷ Πνεύματι, τὴν μίαν μοῖραν, ἢ τὰς δύο τῆς 
ἀσεβείας. Ταῦτα γὰρ, ὡς ἐν κεφαλαίῳ περιλαβεῖν,
 τὰ νῦν ἀῤῥωστήματα· ἐπειδὴ ἀναβάσεις ἐν τῇ 
καρδίᾳ τίθενται, οὐχ ὁμολογίας, ἀλλ' ἀρνήσεως·
 οὐδὲ θεολογίας, ἀλλὰ βλασφημίας. Ἄλλος 
γὰρ ἄλλου φιλοτιμότερος ἐν τῷ πλούτῳ τῆς ἀσεβείας, 
ὥσπερ δεδοικότες, οὐ τὸ ἀσεβεῖν, ἀλλὰ τὸ μέτρια καὶ 
ἑτέρων φιλανθρωπότερα. 
</p><p rend=" indent(1)">Δʹ. Ἡμεῖς δ' οὐχ οὕτως. Ἀλλ' ὑπὲρ μὲν θεότητος 
συμφρονοῦμέν τε καὶ συμβαίνομεν, οὐχ ἧττον ἢ πρὸς 
ἑαυτὴν ἡ θεότης, εἰ μὴ μέγα τοῦτο εἰπεῖν, καὶ γεγόναμεν
 χεῖλος ἓν καὶ φωνὴ μία, ἐναντίως ἢ οἱ τὸν 
πύργον οἰκοδομοῦντες τὸ πρότερον. Οἱ μὲν γὰρ ἐπὶ 
κακῷ συνεφρόνουν· ἡμῖν δὲ ἐπὶ παντὶ βελτίστῳ τὰ 
τῆς ὁμονοίας, ἵν' ὁμοθυμαδὸν ἐν ἑνὶ στόματι δοξάζωμεν
 τὸν Πατέρα, καὶ τὸν Υἱὸν, καὶ τὸ ἅγιον Πνεῦμα, 
καὶ τοῦτο λέγηται περὶ ἡμῶν, ὅτι ὄντως ὁ Θεὸς ἐν 
ἡμῖν ἐστιν, ὁ τοὺς ἑνοῦντας αὐτὸν ἑνῶν, καὶ δο- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1156">
<p>ξάζων τοὺς δοξάζοντας· καὶ μὴ λέγηται μόνον, ἀλλὰ 
καὶ πιστεύηται. Ἄλλα δέ ἐστιν ὑπὲρ ὧν διηνέχθημεν·
 κακῶς μὲν καὶ περὶ τούτων, οὐ γὰρ ἀρνήσομαι
 (ἐχρῆν γὰρ μηδεμίαν διδόναι τῷ πονηρῷ πάροδον 
ἢ λαβὴν, μηδὲ ταῖς πονηραῖς γλώσσαις ἐλευθερίαν),
 πλὴν οὐ τοσοῦτον, ὅσον δοκεῖ τοῖς τὰ ἡμέτερα 
διαβάλλουσιν. Ἐπειδὴ γὰρ ἔδει τι καὶ ἁμαρτάνειν,
 ὄντας ἀνθρώπους, τοῦτό ἐστιν ὃ ἐπταίσαμεν,
 λίαν φιλοποίμενες γεγόναμεν, καὶ οὐκ ἔχομεν
 εὑρεῖν ἀγαθῶν δύο τὸ αἱρετώτερον, ἕως συνέβημεν
 ἀμφότερα ἐπίσης θαυμάζειν. Τοῦτο ἡμῶν τὸ ἔγκλημα·
 περὶ τούτων ἡμᾶς ὁ βουλόμενος εὐθυνέτω ἢ 
ἀφιέτω· τοῦτο τῶν αἱρετικῶν ἡ ἀσφάλεια· ὑπὲρ δὲ 
τοῦτο οὐδὲν, οὐδ' ἂν σφόδρα βούλησθε. <hi rend="italic">Μυῖαι σαπριοῦσιν
 ἔλαιον,</hi> φησὶν ὁ εἰπὼν, <hi rend="italic">ἐννεκρούμεναί 
τε καὶ ἐνσηπόμεναι·</hi> τὰ δὲ καλὰ ὁ φθόνος βουλήσεται
 μὲν, οὐ δυνήσεται δέ. <hi rend="italic">Πάντων γὰρ ἰσχυρότατον,</hi>
 ὡς τῷ Ἔσδρᾳ κἀμοὶ δοκεῖ, <hi rend="italic">ἡ ἀλήθεια.</hi>
 
</p><p rend=" indent(1)">Εʹ. Τὰ μὲν οὖν ἡμέτερα ἡμεῖς ἐν ἡμῖν αὐτοῖς καὶ 
διαλελύμεθα, καὶ διαλυσόμεθα. Οὐ γὰρ οἷον τε παῖδας 
πατράσι δικάσαι κακῶς, καὶ ἅμα τῆς κοινῆς 
Τριάδος μεσιτευούσης, ὑπὲρ ἧς πολεμούμεθα, καὶ δι' 
ἣν οὐ πολεμήσομεν. Ἐγὼ τῆς εἰρήνης ἐγγυητὴς, 
ὁ μικρὸς τοῦ τοσαύτου πράγματος, ἐπειδὴ ταπεινοῖς 
δίδωσι χάριν ὁ Κύριος, ταπεινοῖ δ' ὑψηλοὺς ἕως 
γῆς. Ὑμῖν δὲ τί τοῦτο τοῖς κοινοῖς ἡμῶν διαλλακταῖς;
 διαλλακταὶ γάρ ἐστε, καὶ ἀκουσίως 
τοῦτο χαρίζεσθε. Οὐ γὰρ ὑμεῖς εὐσεβεῖς, εἰ κακοὶ 
περί τι μικρὸν ἢ μεῖζον ἡμεῖς· ἀλλ' ἡμεῖς μὲν 
οὐκ ἐπαινετοὶ τῆς κακίας, εἴπερ τι πταίομεν, ὑμεῖς 
δὲ οὐδὲν ἧττον ἀσεβεῖς, κἂν ἡμεῖς ἁμαρτάνωμεν, εἰ 
μὴ καὶ μᾶλλον, ὅσῳ καὶ πταιόντων ἐστὲ βαρύτεροι. 
Καὶ ἵν' εἰδῆτε τὰ πάντα συμφρονοῦντας ἡμᾶς, 
καὶ διὰ τούτων ὅτι καὶ ἀεὶ συμφρονήσομεν μάθητε, 
πέπεικε μὲν, ὡς οἶμαι, καὶ τὸ ὁρώμενον, πατὴρ εὐγνώμων,
 καὶ παῖς εὐπειθὴς, ἀλλήλοις συγκαθεζόμενοι
 καὶ συμπρέποντες· καὶ εἴ τι ζώπυρον ἐν 
ὑμῖν ὑπῆρχεν εὐνοίας τε καὶ συμπνοίας, τοῦτο ἀνάψαντες,
 πειθέτω δὲ καὶ ὁ λόγος. Τοῦ μὲν οὖν 
ἀκηκόατε, καὶ τὸ θαῦμα ἔνηχον ἔτι ταῖς ἐμαῖς 
ἀκοαῖς· καὶ οἶδ', ὅτι μεῖζον ἐν ὑμῖν τοῦ εἰς τὸν ἀέ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1157">
<p>ρα χεθέντος, τὸ ἐν ταῖς ψυχαῖς ἀποκείμενον· ἡμῶν 
δὲ ἀκούσεσθε πάλιν, εἰ πάλιν ποθεῖτε· καὶ εἰ μή τῳ 
πρὸς ἀπόδειξιν ἱκανὰ τὰ δημοσιευθέντα πολλάκις, καὶ 
οἱ πειρασμοὶ, καὶ οἱ λιθασμοὶ, οὕς τε ἤδη πεπόνθαμεν,
 καὶ οἷς ηὐτρεπίσμεθα, οὐ τὸ παθεῖν ζημίαν,
 τὸ δὲ μὴ παθεῖν κρίνοντες· καὶ τοσούτῳ μᾶλλον,
 ὅσῳ τῶν ὑπὲρ Χριστοῦ κινδύνων γεγεύσμεθα,
 ὧν καὶ καρπὸν ἄριστον ἠνεγκάμεθα, τὴν τοῦ 
λαοῦ τοῦδε συναύξησιν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ϛʹ. Τί οὖν βούλεσθε; Πέπεισθε τοῦτο, καὶ οὐδὲν 
δεῖ πραγμάτων ἡμῖν, οὐδὲ θεολογίας δευτέρας, καὶ 
φείδεσθε τῆς ἐμῆς ἀσθενείας, ὑφ' ἧς ὑμῖν καὶ ταῦτα 
μόλις φθέγγομαι; ἢ δεῖ, καθάπερ ταῖς βαρείαις τῶν 
ἀκοῶν, πολλάκις τὸν αὐτὸν ἐνηχεῖν λόγον, ἵνα τῷ 
ἐπιμόνῳ γοῦν τῆς φωνῆς, εἰς ὦτα λαλήσωμεν ἀκουόντων;
 δοκεῖτέ μοι τὸν λόγον προκαλεῖσθαι διὰ τῆς 
ἡσυχίας. Καὶ γὰρ τὴν σιωπὴν συγκατάθεσιν εἶναι, διδάσκει
 καὶ ἡ παροιμία. Οὐκοῦν δέξασθε λόγον ἀμφοτέρων,
 ἐκ μιᾶς ψυχῆς καὶ ἑνὸς στόματος. Ἄχθομαι
 δὲ, ὅτι μὴ ἐπί τι ὄρος τῶν ὑψηλῶν ἀνελθὼν, μηδὲ 
φωνὴν λαβὼν τῆς ἐπιθυμίας ἀξίαν, πᾶσιν ὁμοῦ τοῖς 
φρονοῦσι κακῶς ταῦτα φθέγγομαι, ὥσπερ ἐν κοινῷ 
θεάτρῳ τῇ οἰκουμένῃ· <hi rend="italic">Υἱοὶ ἀνθρώπων, ἕως πότε
 βαρυκάρδιοι; Ἵνα τί ἀγαπᾶτε ματαιότητα, καὶ 
ζητεῖτε ψεῦδος,</hi> οὐ μίαν, οὐδ' ἁπλὴν θεότητος φύσιν 
εἰσάγοντες, ἀλλ' ἤτοι τρεῖς ἀπεξενωμένας ἀλλήλων 
καὶ διεσπασμένας, οὐ θαυμαστὸν δὲ εἰπεῖν, καὶ μαχομένας
 ὑπερβολαῖς καὶ ἐλλείψεσιν· ἢ μίαν μὲν, μικροπρεπῆ
 δέ τινα καὶ στενὴν, οὐκ ἔχουσαν τὸ μεγάλων
 εἶναι ἀρχὴν, ὥσπερ οὐ δυνηθεῖσαν, ἢ οὐ θελήσασαν·
 καὶ τοῦτο διχῶς, ἢ διὰ φθόνον, ἢ διὰ φόβον· τὸ 
μὲν, ἵνα μή τι ὁμότιμον συνεισάγηται, τὸ δὲ, ἵνα μὴ 
ἐχθρὸν καὶ μαχόμενον; Καίτοι ὅσῳ τιμιώτερον Θεὸς 
κτισμάτων, τοσούτῳ μεγαλοπρεπέστερον τῇ πρώτῃ 
αἰτίᾳ, θεότητος εἶναι ἀρχὴν, ἢ κτισμάτων· καὶ διὰ 
θεότητος μέσης ἐλθεῖν ἐπὶ τὰ κτίσματα, ἢ τοὐναντίον,
 τούτων ἕνεκεν ὑποστῆναι θεότητα, ὃ δοκεῖ 
τοῖς λίαν ἐξεταστικοῖς τε καὶ μετεώροις. 
</p><p rend=" indent(1)">Ζʹ. Εἰ μὲν γὰρ ἐμέλλομεν, Υἱοῦ καὶ Πνεύματος 
τὴν ἀξίαν ὁμολογοῦντες, ἢ ἄναρχα ταῦτα εἰσάγειν, ἢ 
εἰς ἑτέραν ἀρχὴν ἀνάγειν, δέος ἂν ἦν ὄντως μὴ ἀτιμασθῇ
 Θεὸς, ἢ κινδυνεύσῃ παρ' ἡμῶν τὸ ἀντίθεον. 
Εἰ δὲ ὅσον ἂν ἐξαίρῃς τὸν Υἱὸν, ἢ τὸ Πνεῦμα, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1160">
<p>οὐχ ὑπὲρ τὸν Πατέρα θήσεις, οὐδὲ τῆς αἰτίας ἀποξενώσεις,
 ἀλλ' ἐκεῖσε ἀνάγεις τὸ καλὸν γέννημα, 
καὶ τὴν θαυμασίαν πρόοδον· προσερήσομαί σε ὀλίγον, 
φιλαγέννητε σὺ καὶ φιλάναρχε, πότερος Θεὸς ἀτιμάζει
 μᾶλλον, ὁ τοιούτων τιθεὶς ἀρχὴν, οἵων αὐτὸς εἰσάγεις,
 ἢ ὁ μὴ τοιούτων, ἀλλ' ὁμοίων τὴν φύσιν, καὶ 
ὁμοδόξων, καὶ οἵων ὁ ἡμέτερος βούλεται λόγος; Ἀλλὰ
 σοὶ μὲν εἰς τιμὴν μέγα καὶ μέγιστον ὁ σὸς υἱὸς, 
καὶ τοσούτῳ μᾶλλον, ὅσῳπερ ἂν τὰ πάντα πατρῴζῃ, 
καὶ χαρακτὴρ ᾖ γνήσιος τοῦ γεννήσαντος, καὶ οὐκ ἂν 
δέξαιο μυρίων ἀνδραπόδων εἶναι μᾶλλον δεσπότης, ἢ 
ἑνὸς γεννήτωρ παιδός· τῷ Θεῷ δὲ ἄλλο τι μεῖζον, ἢ 
Υἱοῦ τυγχάνειν Πατέρα, ὃ προσθήκη δόξης ἐστὶν, οὐχ 
ὑφαίρεσις, ὡς δὲ καὶ προβολέα Πνεύματος; Ἢ 
ἀγνοεῖς, ὅτι σὺ μὲν κτισμάτων τιθεὶς ἀρχὴν, λέγω 
δὴ Υἱοῦ καὶ Πνεύματος, οὔτε τὴν ἀρχὴν τιμᾷς, 
καὶ ἀτιμάζεις τὰ ἐξ αὐτῆς; Τὴν μὲν, ὅτι μικρῶν εἰσάγεις
 ἀρχὴν, καὶ ἀναξίων θεότητος· τὰ δὲ, ὅτι μικρὰ,
 καὶ μὴ κτίσματα μόνον, ἀλλὰ καὶ πάντων κτισμάτων
 ποιεῖς ἀτιμότερα· εἴ γε τούτων ἕνεκεν ὑπέστη,
 καὶ ποτὲ, ὥσπερ ὄργανα τεχνίτῃ πρὸ τῶν τεχνιτῶν
 πρότερον οὐκ ὄντα, οὐδ' ἂν ἄλλως γενόμενα,
 εἰ μή τι κτίσαι δι' αὐτῶν ἐβουλήθη Θεὸς, ὡς οὐκ 
ἀρκοῦντος τοῦ βούλεσθαι. Πᾶν γὰρ ὅ τινος ἕνεκεν, 
ἀτιμότερον ἐκείνου δι' ὃ γεγένηται. 
</p><p rend=" indent(1)">Ηʹ. Ἐγὼ δὲ θεότητος ἀρχὴν εἰσάγων ἄχρονον, 
καὶ ἀχώριστον, καὶ ἀόριστον, τήν τε ἀρχὴν τιμῶ, 
καὶ τὰ ἐκ τῆς ἀρχῆς ἐπίσης· τὴν μὲν, ὅτι τοιούτων 
ἀρχή· τὰ δὲ, ὅτι οὕτως καὶ τοιαῦτα, καὶ ἐκ τοιούτου,
 μήτε τῷ ποτὲ, μήτε τῇ φύσει, μήτε τῷ σεπτῷ 
διειργόμενα· ἓν ὄντα διῃρημένως, καὶ διαιρούμενα 
συνημμένως, εἰ καὶ παράδοξον τοῦτο εἰπεῖν· οὐχ ἧττον
 ἐπαινετὰ τῆς πρὸς ἄλληλα σχέσεως, ἢ καθ' ἑαυτὸ
 ἕκαστον νοούμενόν τε καὶ λαμβανόμενον. Τριάδα 
τελείαν ἐκ τελείων τριῶν, μονάδος μὲν κινηθείσης 
διὰ τὸ πλούσιον, δυάδος δὲ ὑπερβαθείσης (ὑπὲρ 
γὰρ τὴν ὕλην καὶ τὸ εἶδος), ἐξ ὧν τὰ σώματα, Τριάδος
 δὲ ὁρισθείσης διὰ τὸ τέλειον, πρώτη γὰρ ὑπερβαίνει
 δυάδος σύνθεσιν, ἵνα μήτε στενὴ μένῃ ἡ θεότης,
 μήτε εἰς ἄπειρον χέηται. Τὸ μὲν γὰρ ἀφιλότιμον, 
τὸ δὲ ἄτακτον· καὶ τὸ μὲν Ἰουδαϊκὸν παντελῶς, τὸ 
δὲ Ἑλληνικὸν καὶ πολύθεον. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1161">
<p rend="indent(1)">Θʹ. Σκοπῶ δὲ κἀκεῖνο, καὶ ἴσως οὐκ ἀπαιδεύτως, 
οὐδὲ ἀμαθῶς, ἀλλὰ καὶ λίαν ἐπεσκεμμένως, ὅτι σοὶ 
μὲν κίνδυνος οὐδὲ εἷς γεννητὸν εἰσάγοντι τὸν Υἱόν. 
Οὐ γὰρ μὴ πάθῃ τι γεννῶν ὁ ἀγέννητος τῶν σωματικῶν
 τε καὶ ὑλικῶν, ὅτι μηδὲ σῶμα, καὶ τοῦτο αἱ κοιναὶ
 περὶ Θεοῦ παραχωροῦσιν ὑπολήψεις. Ὥστε τί 
φοβούμεθα φόβον οὗ μὴ ἔστι φόβος, καὶ ἀσεβοῦμεν 
διακενῆς, ὃ δὴ λέγεται; Ἐμοὶ δὲ κίνδυνος ζημιωθῆναι
 θεότητα, εἰ τὸ κτίσμα παραδεχοίμην. Οὐ γὰρ 
Θεὸς τὸ κτιζόμενον, οὐδὲ δεσποτικὸν τὸ ὁμόδουλον, 
κἂν τὰ πρῶτα φέρηται δουλείας καὶ κτίσεως, καὶ 
τοῦτο μόνον φιλανθρωπεύηται ὑβριζόμενον. Ὁ γὰρ 
τῆς ὀφειλομένης ἀποστερῶν τιμῆς, οὐ μᾶλλον τιμᾷ 
τῷ διδομένῳ, ἢ ἀτιμάζει τῷ ἀφαιρουμένῳ, κἂν 
προσποίησιν ἔχῃ τιμῆς τὸ γινόμενον. 
</p><p rend=" indent(1)">Ιʹ. Καὶ εἴ σοι πλάττεται πάθη περὶ τὴν γέννησιν, 
κἀμοὶ περὶ τὴν κτίσιν· οὐδὲ γὰρ τὸ κτιζόμενον 
ἀπαθῶς οἶδα κτιζόμενον. Εἰ δὲ μὴ γεγέννηται κατὰ 
σὲ, μηδὲ ἔκτισαι κατὰ τὸν ἀληθῆ λόγον, δέξαι
 τοῦ λόγου σοι τὸ λειπόμενον, ὁ μικροῦ τὸ ἴσον λέγειν
 τολμῶν διὰ τῆς προσηγορίας τοῦ κτίσματος. 
Σοὶ μὲν οὖν οὐδὲν ἀνεπιχείρητον, οὐδὲ ἀτόλμητον τῷ 
κακῷ βραβευτῇ καὶ διαιτητῇ τῆς θεότητος· οὐ γὰρ 
εἶχες ἄλλως εὐδοκιμεῖν, ἢ μακρὰν ἐκβάλλων Θεὸν 
δεσποτείας, ὥσπερ ἐνταῦθα οἱ τυραννικοὶ τὸν τρόπον, 
καὶ πλεονεκτικοὶ τοὺς ἀσθενεστέρους. Ἐγὼ δὲ μίαν 
φωνὴν, τὴν αὐτὴν καὶ σύντομον φθέγξομαι. Τριὰς ὡς 
ἀληθῶς ἡ Τριὰς, ἀδελφοί. Τριὰς δὲ, οὐ πραγμάτων 
ἀνίσων ἀπαρίθμησις (ἢ τί κωλύει, καὶ δεκάδα, 
καὶ ἑκατοντάδα, καὶ μυριάδα ὀνομάζειν μετὰ τοσούτων
 συντιθεμένην; πολλὰ γὰρ τὰ ἀριθμούμενα, 
καὶ πλείω τούτων), ἀλλ' ἴσων καὶ ὁμοτίμων σύλληψις,
 ἑνούσης τῆς προσηγορίας τὰ ἡνωμένα ἐκ φύσεως, 
καὶ οὐκ ἐώσης σκεδασθῆναι ἀριθμῷ λυομένῳ τὰ μὴ 
λυόμενα. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΑʹ. Οὕτω φρονοῦμεν, καὶ οὕτως ἔχομεν, ὥστε ὅπως 
μὲν ἔχει ταῦτα πρὸς ἄλληλα σχέσεώς τε καὶ τάξεως,
 αὐτῇ μόνῃ τῇ Τριάδι συγχωρεῖν εἰδέναι, καὶ οἷς 
ἂν ἡ Τριὰς ἀποκαλύψῃ κεκαθαρμένοις, ἢ νῦν, ἢ ὕστερον·
 αὐτοὶ δὲ μίαν καὶ τὴν αὐτὴν εἰδέναι φύσιν θεότητος,
 ἀνάρχῳ, καὶ γεννήσει, καὶ προόδῳ γνωριζομένην,
 ὡς νῷ τῷ ἐν ἡμῖν, καὶ λόγῳ, καὶ πνεύματι <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1164">
<p>(ὅσον εἰκάσαι τοῖς αἰσθητοῖς τὰ νοητὰ, καὶ τοῖς μικροῖς
 τὰ μέγιστα, ἐπειδὴ μηδεμία εἰκὼν φθάνει πρὸς 
τὴν ἀλήθειαν), αὐτὴν ἑαυτῇ συμβαίνουσαν, ἀεὶ τὴν 
αὐτὴν, ἀεὶ τελείαν, ἄποιον, ἄποσον, ἄχρονον, ἄκτιστον,
 ἀπερίληπτον, οὔποτε λείπουσαν ἑαυτῆς, 
οὔτε λείψουσαν· ζωὰς καὶ ζωὴν, φῶτα καὶ φῶς, ἀγαθὰ
 καὶ ἀγαθὸν, δόξας καὶ δόξαν, ἀληθινὸν καὶ ἀλήθειαν,
 καὶ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ἅγια καὶ αὐτοαγιότητα·
 Θεὸν ἕκαστον, ἂν θεωρῆται μόνον, τοῦ νοῦ χωρίζοντος
 τὰ ἀχώριστα· Θεὸν τὰ τρία, μετ' ἀλλήλων 
νοούμενα τῷ ταυτῷ τῆς κινήσεως καὶ τῆς φύσεως· 
οὔτε ὑπὲρ ἑαυτήν τι καταλιποῦσαν, ἢ ὑπερβᾶσαν ἄλλο
 τι· οὐ γὰρ ἦν· οὔτε μεθ' ἑαυτήν τι καταλείψουσαν,
 ἢ ὑπερβησομένην· οὐκ ἔσται γάρ· οὔτε 
μεθ' ἑαυτῆς τι παραδεχομένην ὁμότιμον· οὐ γὰρ 
ἐφικνεῖταί τι τῶν κτιστῶν, καὶ δούλων, καὶ μετεχόντων,
 καὶ περιγραπτῶν τῆς ἀκτίστου, καὶ δεσποτικῆς,
 καὶ μεταληπτικῆς, καὶ ἀπείρου φύσεως. 
Τὰ μὲν γὰρ πάντη πόῤῥω, τὰ δὲ ποσῶς πλησιάζοντα 
καὶ πλησιάσοντα· καὶ τοῦτο οὐ φύσει, ἀλλὰ μεταλήψει,
 καὶ πηνίκα, ὅταν τὸ δουλεῦσαι καλῶς τῇ 
Τριάδι, ὑπὲρ τὴν δουλείαν γένηται· εἴπερ μὴ καὶ 
τοῦτο αὐτὸ ἡ ἐλευθερία καὶ ἡ βασιλεία, τὸ γνῶναι
 καλῶς δεσποτείαν, ἀλλὰ μὴ φύρειν τὰ διεστῶτα, 
νοῦ ταπεινότητι. Οἷς δὲ τὸ δουλεῦσαι τοσοῦτον, πηλίκη
 τούτων ἡ δεσποτεία; καὶ εἰ τὸ γνῶναι μακαριότης,
 πηλίκον τὸ γινωσκόμενον; 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΒʹ. Τοῦτο ἡμῖν τὸ μέγα μυστήριον βούλεται· τοῦτο,
 ἡ εἰς Πατέρα, καὶ Υἱὸν, καὶ ἅγιον Πνεῦμα, καὶ 
τὸ κοινὸν ὄνομα, πίστις καὶ ἀναγέννησις, ἄρνησις 
ἀθεΐας καὶ ὁμολογία θεότητος. Τοῦτο γὰρ τὸ 
κοινὸν ὄνομα. Ὥστε τὸ ἀτιμάζειν τι τῶν τριῶν ἢ 
χωρίζειν, ἀτιμάζειν ἐστὶ τὴν ὁμολογίαν, τὸ μὲν τὴν 
ἀναγέννησιν, τὸ δὲ τὴν θεότητα· τὸ μὲν τὴν θέωσιν, 
τὸ δὲ τὴν ἐλπίδα. Ὁρᾶτε οἷα χαρίζεται ἡμῖν τὸ 
Πνεῦμα θεολογούμενον, καὶ οἷς ζημιοῖ ἀθετούμενον. 
Ἐῶ γὰρ λέγειν τὸν φόβον, καὶ τὴν ἠπειλημένην ὀργὴν,
 οὐ τοῖς τιμῶσιν, ἀλλὰ τοῖς ἀτιμάζουσιν. Ταῦτα 
ὡς ἐν βραχέσι πεφιλοσόφηται πρὸς ὑμᾶς δογματικῶς,
 ἀλλ' οὐκ ἀντιλογικῶς· ἁλιευτικῶς, ἀλλ' οὐκ 
Ἀριστοτελικῶς· πνευματικῶς, ἀλλ' οὐ κακοπραγμονικῶς·
 ἐκκλησιαστικῶς, ἀλλ' οὐκ ἀγοραίως· ὠφελίμως,
 ἀλλ' οὐκ ἐπιδεικτικῶς· ἵνα γνῶτε τὸ αὐτὸ φρονοῦντας
 ἡμᾶς, οἱ καθ' ἡμῶν δημηγοροῦντες, καὶ πα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1165">
<p>νηγυρίζοντες, καὶ τοῦτο μόνον ὁμονοοῦντες, ἓν ἐμπνεομένους,
 ἓν πνέοντας· καὶ μὴ, καθάπερ οἱ 
λιμώττοντες, σπερμολογῆτε τὰ μικρὰ ἡμῶν, εἴτε
 πταίσματα χρὴ λέγειν, εἴτε καὶ παίγνια· ὡς 
ἔστι τῆς ἄκρας κακοδαιμονίας, μὴ ἐν τοῖς ἰδίοις 
ἰσχυροῖς τὸ ἀσφαλὲς ἔχειν, ἀλλ' ἐν τοῖς ἑτέρων σαθροῖς.
 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΓʹ. Ἰδοὺ δεξιὰς δίδομεν ἀλλήλοις ἐν ταῖς ὑμετέραις
 ὄψεσιν. Ἰδοὺ τῆς Τριάδος τὰ ἔργα, τῆς ὁμοίως 
ἡμῖν δοξαζομένης τε καὶ προσκυνουμένης. Τοῦτο 
ὑμᾶς χρηστοτέρους ποιήσει καὶ ὀρθοδοξοτέρους. 
Ὡς ὄφελόν γε καὶ ἀκουσθείημεν, καὶ γένοιτο τὴν 
ἡμέραν ταύτην, ἡμέραν γενέσθαι κλητὴν, ἁγίαν, μὴ 
ἀντιλογίας, ἀλλ' εὐρυχωρίας· μὴ πειρασμοῦ μνημόσυνον,
 ἀλλ' ἑορτὴν ἐπινίκιον· ἵνα τὸ ἡμᾶς συμφρονεῖν 
ἀλλήλοις, καὶ μικροῦ πᾶσαν τὴν οἰκουμένην, ἧς τὰ 
μὲν ὑγιῶς εἶχε, τὰ δὲ νῦν ἀπέλαβε τὴν ὑγίειαν, τὰ 
δὲ ὑγιαίνειν ἄρχεται, τοῦτο καὶ ὑμῖν αἴτιον γένηται 
σωτηρίας, καὶ ἀναπλάσεως. Ὦ Τριὰς ἁγία, καὶ 
προσκυνητὴ, καὶ μακρόθυμε! μακρόθυμος γὰρ ἡ ἐπὶ 
τοσοῦτον ἀνασχομένη τῶν σὲ τεμνόντων. Ὦ Τριὰς, 
ἧς ἐγὼ κατηξιώθην, καὶ λάτρης εἶναι, καὶ κῆρυξ ἐκ 
πλείονος ἀνυπόκριτος! Ὦ Τριὰς ἡ πᾶσί ποτε 
γνωσθησομένη, τοῖς μὲν τῇ ἐλλάμψει, τοῖς δὲ τῇ κολάσει!
 Δέχοιο καὶ τούτους προσκυνητὰς, τοὺς νῦν 
ὑβριστάς· καὶ μηδένα ζημιωθείημεν, μηδὲν τῶν 
ἐλαχίστων, κἂν ἐμέ τι ζημιωθῆναι δέοι τῆς χάριτος·
 οὐ γὰρ τολμῶ τοσοῦτον ὅσον ὁ Ἀπόστολος 
φθέγξασθαι. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΔʹ. Ἀλλ' οὐ ταῦτα φίλα ὑμῖν; σπαράσσεται δὲ ἡ 
γλῶσσα, καὶ ὠδίνει τὴν ἀντίῤῥησιν; Ὀψόμεθα καὶ 
ταύτην ποτὲ, ἢ οἷς μᾶλλον ἡμῶν σχολὴ περίεστι· 
γνωσόμεθα καὶ τὰ κομψὰ ὑμῶν γεννήματα, ἢ ἐξαμβλώματα,
 ἐπειδὰν τὰ ὠὰ τῶν ἀσπίδων ῥήξαντες ἢ 
συντρίψαντες λόγῳ σκληρῷ καὶ ἀντιτύπῳ, οὔρια 
καὶ ἀνεμιαῖα ταῦτα ἐλέγξωμεν, καὶ τὸν ἐν αὐτοῖς τῆς 
ἀσεβείας κρυπτόμενον βασιλίσκον εἰς μέσον ἀγάγωμεν·
 εἰ καὶ βασιλίσκον, ἀλλὰ νεκρόν τε καὶ ἀτελῆ,
 καὶ ἀκίνητον, ταῖς ὠδῖσιν ἐναποθανόντα, καὶ πρὶν 
γεννηθῆναι οὐκ ὄντα, καθ' ὑμᾶς εἰπεῖν, ἵνα τι 
μικρὸν ὑμῖν καὶ χαρίσωμαι· οὐ μᾶλλον μισητὸν τῆς 
συλλήψεως, ἢ ἐλεεινὸν τῆς ἀμβλώσεως. Τοῦτο δώσει 
ἡμῖν, οἶδ' ὅτι, ὁ δοὺς ἐπὶ ἀσπίδα καὶ βασιλίσκον 
ἐπιβαίνειν, καὶ περιπατεῖν ἐπάνω ὄφεων καὶ σκορπίων·
 ὃς καὶ συντρίψει τὸν Σατανᾶν ἐν τάχει ὑπὸ 
τοὺς πόδας ἡμῶν, εἴτε ὡς ἀστραπὴν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ 
πεσόντα διὰ τὴν παλαιὰν λαμπρότητα, εἴτε ὡς ὄφιν 
φεύγοντα διὰ τὴν ὕστερον σκολιότητα, καὶ τὴν εἰς τὸ 
χαμερπὲς μεταποίησιν, ἵνα μικρόν τι τῶν κακῶν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1168">
<p>ἀναπνεύσωμεν, ἀποδρασάσης παντελῶς ὀδύνης, 
καὶ λύπης, καὶ στεναγμοῦ, νῦν τε καὶ ὕστερον, ἐν 
Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ Κυρίῳ ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα καὶ τὸ 
κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
