<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Selecta in Judices</title>
        <author>Origenes Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2042055.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2042, work number 055), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Origenes Theol. (c. A.D. 2-3), Selecta in Judices (2042: 055); MPG 12.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="12">
<div type="page" n="949">
<p><label type="head">ΩΡΙΓΕΝΟΥΣ ΕΚΛΟΓΑΙ 
ΕΙΣ ΤΟΥΣ ΚΡΙΤΑΣ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ εὔξατο Ἰεφθάε εὐχὴν τῷ Κυρίῳ.</hi> Εἰ Πνεῦμα
 Κυρίου ἐπ' αὐτὸν, πῶς εὔχεται ἃ μὴ προσήκει; 
Ἐνῆν γὰρ καὶ κύνα ἀπαντῆσαι ἐπανιόντι τῷ Ἰεφθάε. 
Ἆρ' οὖν ἐσφάλη τὸ Πνεῦμα; οὐδαμῶς· ἀλλὰ τὸ μὲν 
Πνεῦμα βοηθεῖν παραγέγονεν, οὐχ ὑποβάλλειν τὴν 
ἄτοπον εὐχήν· αὐτὸς δὲ σφάλλεται ἀπερισκέπτως 
ὑποσχόμενος. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ εἶπαν αὐτῷ Εἱπὸν δὴ στάχυς.</hi> Οἱ δὲ ἔλεγον 
<hi rend="italic">στάχυς·</hi> σημαίνει <hi rend="italic">σέβηλα,</hi> ὅπερ ἐστὶν <hi rend="italic">ἄσταχυς.</hi> Οἱ 
δὲ ἔλεγον <hi rend="italic">σεβήλω</hi> καὶ οὐκ ἐδύναντο τρανῶς εἰπεῖν 
<hi rend="italic">σέβηλα.</hi> Εἰ γὰρ καὶ Ἑβραῖοι ἐτύγχανον, ἀλλὰ κατὰ 
συμμετρίαν βραχύτητι παρήλλασσον ἐν τῇ τῆς διαλέξεως
 προφορᾷ. Τὸ οὖν σύνθεμα ἦν <hi rend="italic">σέβηλα,</hi> ὅπερ οἱ 
ἐπερωτώμενοι λέγοντες <hi rend="italic">σεβήλω,</hi> ἠλέγχοντο οὐκ 
ὄντες τῶν οἰκείων τοῦ Ἰεφθάε, ἀλλὰ τῶν ἐπαναστάντων.
 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ γυνὴ αὐτοῦ στεῖρα καὶ οὐκ ἔτεκεν.</hi> Οὐκ ἀπὸ 
τῆς φύσεως, ἀλλ' ἀπὸ τῆς διακονίας ἐπὶ τοῦ παρόντος 
στείραν καλεῖ. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Σίδηρος οὐκ ἀνέβη ἐπὶ τὴν κεφαλήν μου ὅτι 
Ναζιραῖος τοῦ Θεοῦ ἐγώ εἰμι.</hi> Δι' ὅλης τῆς περὶ τὸν 
Σαμψὼν ἱστορίας αἱ τρίχες φαίνονται τὴν πᾶσαν αὐτῷ
 περιποιεῖν ἰσχύν. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Τοῦ αὐτοῦ.</hi> Ναζιραῖον τὸ πεφυλαγμένον κατὰ τὴν 
Σύρων φωνὴν ὀνομάζει. Μὴ ἐξακολουθεῖν δὲ τῇ τάξει 
τῶν Ἰσραηλιτῶν τὸν Σαμψὼν ὁ Θεὸς προστάσσει, 
κατ' ἐκεῖνο καιροῦ τὴν κεφαλὴν ξυρωμένων διὰ τὸ 
εὐσήμους εἶναι πρὸς πάντας. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ἐποίησεν Ἐφὼδ καὶ Θεραφείν.</hi> Ἐφὼδ 
ὕφασμα ἦν ἱερατικὸν, ὅπερ περικειμένῳ τῷ ἱερεῖ 
ἐφοίτα τοῦ ἁγίου Πνεύματος ἡ χάρις. Τὸ δὲ Θεραφεὶν 
τοιοῦτο μέντοι, οὐ θεϊκὸν δὲ, ἀλλ' εἰδωλικὸν, ὡς ἐν 
ταῖς βασιλείαις δείκνυται. 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ἐξῆλθον οἱ υἱοὶ Βενιαμίν.</hi> Τίνος ἕνεκεν ἡττῶνται
 δικαίως ἐπελθόντες; Ἢ δῆλον ὅτι διὰ προλαβούσης
 αἰτίας. Καὶ ὁ ψαλμός φησιν· «Ὅταν λάβω 
καιρὸν, ἐγὼ εὐθύτητας κρινῶ.» Εἶτα καὶ μετὰ τὸ 
ἡττηθῆναι, καὶ μίαν καὶ δευτέραν, μετῆλθεν ὀργὴ 
ἐπὶ τοὺς ἠδικηκότας, καὶ νικῶσι δίκαιαν νίκην. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
