<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Funebris oratio in patrem (orat. 18)</title>
        <author>Gregorius Nazianzenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2022031.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2022, work number 031), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nazianzenus Theol. (c. A.D. 4), Funebris oratio in patrem (orat. 18) (2022: 031); MPG 35.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="35">
<div type="page" n="985">
<p><label type="head">ΛΟΓΟΣ ΙΗʹ. 
Ἐπιτάφιος εἰς τὸν πατέρα, παρόντος 
Βασιλείου.</label> 
 
</p><p rend=" indent(1)">Αʹ. Ἄνθρωπε τοῦ Θεοῦ, καὶ πιστὲ θεράπον, καὶ 
οἰκονόμε τῶν τοῦ Θεοῦ μυστηρίων, καὶ ἄνερ ἐπιθυμιῶν
 τῶν τοῦ Πνεύματος· οὕτω γὰρ ἡ Γραφὴ καλεῖ 
τοὺς διαβεβηκότας καὶ ὑψηλοὺς, καὶ ὑπεράνω 
τῶν ὁρωμένων. Καλῶ δέ σε καὶ Θεὸν Φαραὼ πάσης Αἰγυπτιακῆς
 καὶ ἀντικειμένης δυνάμεως, καὶ στύλον, 
καὶ ἑδραίωμα τῆς Ἐκκλησίας, καὶ θέλημα Κυρίου, 
καὶ φωστῆρα ἐν κόσμῳ λόγον ζωῆς ἐπέχοντα, καὶ 
πίστεως ἔρεισμα, καὶ Πνεύματος καταγώγιον. Καὶ 
τί ἂν πάσας ἀπαριθμοίμην τὰς προσηγορίας, ὅσας 
ἡ ἀρετή σοι πεποίηκεν, ἄλλη τις ἄλλην οἰκειοῦσά τε 
καὶ προσάγουσα; 
</p><p rend=" indent(1)">Βʹ. Πλὴν εἰπέ· πόθεν πάρει; καὶ τίς σου ἡ ἐργασία;
 καὶ τί χαριούμενος ἥκεις ἡμῖν; Ἐπειδὴ πάντα 
σε σὺν Θεῷ, καὶ παρὰ Θεοῦ κινούμενον ἔγνων, καὶ 
ἐπ' εὐεργεσίᾳ τῶν δεχομένων. Ἥκεις ἡμᾶς ἐποπτεύσων,
 ἢ τὸν ποιμένα ζητήσων, ἢ τὸ ποίμνιον 
ἐποψόμενος; Ἡμᾶς μὲν οὐκ ἔτι ὄντας, ἀλλὰ τῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="988">
<p>πλείστῳ μέρει συναπελθόντας, καὶ τῷ τόπῳ τῆς 
κακώσεως δυσχεραίνοντας· καὶ νῦν μάλιστα, ἡνίκα 
τὸν ἐπιστήμονα κυβερνήτην, ἢ τὸν λαμπτῆρα τῆς 
ζωῆς ἡμῶν ἀποβεβλήκαμεν, πρὸς ὃν ἀπηυθυνόμεθα
 βλέποντες, ἄνωθεν ἡμῖν τὴν σωτηρίαν 
πυρσεύοντα· ἐκεῖνον μετὰ τοῦ καλοῦ παντὸς ἐκδημήσαντα,
 καὶ πάσης τῆς ποιμαντικῆς εὐταξίας, ἣν 
χρόνῳ μακρῷ συνελέξατο, πλήρης ἡμερῶν τε ὁμοῦ 
καὶ φρονήσεως, καὶ τῷ τῆς καυχήσεως γήρᾳ, εἰ δεῖ 
τὸ τοῦ Σολομῶντος εἰπεῖν, στεφανούμενος. Ποίμνιον
 ἠπορημένον, καὶ καταβεβλημένον, καὶ 
ὁρᾷς ὅσης γέμον ἀθυμίας καὶ κατηφείας· οὐκ ἔτι τόπῳ 
χλόης ἐναναπαυόμενον, οὐδὲ ὕδατι ἀναπαύσεως 
ἐκτρεφόμενον· ζητοῦν κρημνοὺς, καὶ ἐρημίας, καὶ 
βάραθρα, καθ' ὧν σπαρήσεται, καὶ διαφθαρήσεται· 
ἀπιστοῦν εἴ ποτε καὶ ἄλλου ποιμένος συνετοῦ ἐπιτεύξεται,
 ὅτι μὲν οὐ τοιούτου, καὶ λίαν πεπεισμένον,
 ἀγαπῶν δ' ἂν, καὶ εἰ μὴ παραπολὺ χείρονος.
 
</p><p rend=" indent(1)">Γʹ. Τριῶν δὲ ὄντων, ὅπερ ἔφην, ἅ σοι τὴν παρουσίαν
 ἀναγκαίαν ποιεῖ, καὶ πάντων ἐξ ἴσης, ἡμῶν, 
τοῦ ποιμένος, τῆς ποίμνης· φέρε, κατὰ τὸ ἐν σοὶ 
πνεῦμα τῆς θεραπείας, ἀπόδος ἑκάστῳ τὸ πρόσφορον,
 καὶ οἰκονόμησον ἐν κρίσει τὸν λόγον, ἵνα σε 
καὶ μᾶλλον τῆς σοφίας θαυμάσωμεν. Οἰκονομήσεις 
δὲ πῶς; Τὸν μὲν ἐπαινέσας τῆς ἀρετῆς τὰ εἰκότα, 
οὐ μόνον ἵν' ἐντάφιον τῷ καθαρῷ καθαρὸν ἐπιβάλῃς 
τὸν λόγον, ἀλλ' ἵνα καὶ τοῖς ἄλλοις εὐσεβείας χαρακτῆρα,
 τὴν ἐκείνου προθείης πολιτείαν τε καὶ παραίνεσιν.
 Ἡμῖν δὲ περὶ ζωῆς καὶ θανάτου βραχέα
 φιλοσοφήσας, καὶ τῆς κατὰ σῶμα καὶ ψυχὴν 
συζυγίας καὶ διαζεύξεως, καὶ τῶν δύο κόσμων, τοῦ 
τε παρόντος καὶ οὐχ ἑστῶτος, καὶ τοῦ νοουμένου 
καὶ μένοντος· καὶ πείσας, τοῦ μὲν περιφρονεῖν τὸ 
ἀπατηλὸν, καὶ ἄτακτον, καὶ ἀνώμαλον, καὶ, ὥσπερ 
ἐν κύμασιν, ἄνω καὶ κάτω φέρον τε καὶ φερόμενον·
 τοῦ δὲ προστίθεσθαι τῷ παγίῳ, καὶ σταθερῷ,
 καὶ θεοειδεῖ, καὶ ὡσαύτως ἔχοντι, καὶ πάσης 
ἐλευθέρῳ ταραχῆς καὶ συγχύσεως. Οὕτω γὰρ ἂν 
ἧττον ἀνιῷεν ἡμᾶς οἱ προεκδημήσαντες· ἀλλὰ καὶ 
ἥδοιεν, εἰ ἐνθένδε ἀπάγων ἡμᾶς ὁ λόγος, ἄνω 
τιθείη, καὶ τὸ παρὸν ἀηδὲς ἐναποκρύπτοι τῷ μέλλοντι,
 καὶ πείθοι, ὅτι καὶ αὐτοὶ παρὰ Δεσπότην 
ἀγαθὸν ἐπειγόμεθα, καὶ βελτίων ἡ κατοικία τῆς 
παροικίας· καὶ ὅπερ ἐστὶ τοῖς πλέουσι λιμὴν εὔδιος, 
τοῦτο τοῖς ἐνταῦθα χειμαζομένοις ἡ ἐκεῖσε μετάστασις
 καὶ μετάθεσις· ἢ ὥσπερ οἱ μακρὰν ὁδὸν 
προκαταλύσαντες, τῶν ὁδοιπορούντων καὶ μοχθούν- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="989">
<p>των ἔτι ῥᾴους καὶ ἀπονώτεροι· οὕτως οἱ ἐπιτυχόντες
 τοῦ ἐκεῖ καταλύματος, τῶν ἔτι τὴν σκολιὰν
 καὶ κρημνώδη τοῦ βίου τούτου τεμνόντων ὁδὸν, 
ἀμείνους καὶ ἀνεκτότεροι. 
</p><p rend=" indent(1)">Δʹ. Ἡμᾶς μὲν οὕτω παραμυθήσῃ· τὴν ποίμνην 
δὲ πῶς; Πρῶτον μὲν τὴν σὴν ὑποσχόμενος ἐπιστασίαν
 καὶ ἡγεμονίαν, οὗ πᾶσι καλὸν ὑπὸ τὰς πτέρυγας
 ἀναπαύεσθαι, καὶ οὗ διψῶμεν τῆς φωνῆς 
μᾶλλον, ἢ πηγῆς τῆς καθαρωτάτης οἱ δίψει κάμνοντες.
 Δεύτερον δὲ πείσας, ὡς οὐδὲ νῦν ἡμᾶς ἀπολέλοιπεν
 ὁ Ποιμὴν ὁ καλὸς, ὁ τιθεὶς τὴν ψυχὴν ὑπὲρ 
τῶν προβάτων· ἀλλὰ καὶ πάρεστι, καὶ ποιμαίνει, 
καὶ ὁδηγεῖ, καὶ γινώσκει τὰ ἴδια, καὶ γινώσκεται 
ὑπὸ τῶν ἰδίων· σωματικῶς μὲν οὐχ ὁρώμενος, 
πνευματικῶς δὲ συγγινόμενος, καὶ προπολεμῶν τῆς 
ποίμνης κατὰ τῶν λύκων, καὶ οὐδενὶ συγχωρῶν διὰ 
τῆς αὐλῆς ὑπερβαίνοντι λῃστρικῶς τε καὶ ἐπιβούλως,
 ξένῃ φωνῇ κατασύρειν καὶ διακλέπτειν ψυχὰς 
τῇ ἀληθείᾳ καλῶς ἠγμένας. Πείθομαι δ', ὅτι καὶ 
τῇ πρεσβείᾳ νῦν μᾶλλον, ἢ πρότερον τῇ διδασκαλίᾳ, 
ὅσῳ καὶ μᾶλλον ἐγγίζει Θεῷ, τὰς σωματικὰς πέδας 
ἀποσεισάμενος, καὶ τῆς ἐπιθολούσης τὸν νοῦν ἰλύος 
ἀπηλλαγμένος, καὶ γυμνῷ γυμνὸς ἐντυγχάνων τῷ 
πρώτῳ καὶ καθαρωτάτῳ νοῒ, τάξεως καὶ παῤῥησίας
 ἀγγελικῆς, εἰ μὴ τολμηρὸν τοῦτο εἰπεῖν, ἀξιούμενος,
 Ταῦτα μὲν οὖν αὐτὸς διαθήσεις καὶ φιλοσοφήσεις
 ἄμεινον ἢ ὡς ἂν αὐτὸς παραδείξαιμι, καὶ 
λόγου δυνάμει καὶ πνεύματος. Ἵνα δὲ μὴ δι' ἄγνοιαν 
τῶν ἐκείνου καλῶν παραπολὺ τῆς ἀξίας ὁ λόγος 
ἐλαττωθῇ, βραχέα τῆς εὐφημίας, ἐξ ὧν αὐτὸς συνεπίσταμαι
 τῷ ἀπελθόντι, σκιαγραφήσω, καὶ 
προχαράξω, καὶ παραδώσω σοι, τῷ καλῷ τῶν τοιούτων
 γραφεῖ, τῆς ἀρετῆς τῆς ἐκείνου τὸ κάλλος ἀπακριβῶσαι,
 καὶ παραδοῦναι ταῖς πάντων ἀκοαῖς τε 
καὶ διανοίαις. 
</p><p rend=" indent(1)">Εʹ. Ἐκεῖνος τοίνυν (ἵνα πατρίδα, καὶ γένος, καὶ 
σώματος εὐφυΐαν, καὶ τὴν ἔξωθεν περιφάνειαν,
 καὶ τἄλλα οἷς μέγα φρονοῦσιν ἄνθρωποι, τοῖς 
τῶν ἐγκωμίων νόμοις παρεὶς, ἐκ τῶν ἡμῖν πρώτων 
καὶ οἰκειοτάτων ἄρξωμαι), ῥίζης ἐγένετο βλάστημα 
οὐκ ἐπαινετῆς, οὐδὲ εὐφυοῦς εἰς εὐσέβειαν (οὐ γὰρ 
αἰσχύνομαι τοῖς πρώτοις, τοῖς τελευταίοις θαῤῥῶν), 
οὐδὲ ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ Θεοῦ πεφυτευμένης, ἀλλὰ καὶ 
λίαν ἀτόπου καὶ ἀλλοκότου, ἐκ δυοῖν τοῖν 
ἐναντιωτάτοιν συγκεκραμένης, Ἑλληνικῆς τε πλάνης,
 καὶ νομικῆς τερατείας· ὧν ἀμφοτέρων τὰ 
μέρη φυγὼν, ἐκ μερῶν συνετέθη. Τῆς μὲν γὰρ τὰ 
εἴδωλα καὶ τὰς θυσίας ἀποπεμπόμενοι, τιμῶσι τὸ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="992">
<p>πῦρ καὶ τὰ λύχνα· τῆς δὲ τὸ Σάββατον αἰδούμενοι, 
καὶ τὴν περὶ τὰ βρώματα ἔστιν ἂ μικρολογίαν, τὴν 
περιτομὴν ἀτιμάζουσιν. Ὑψιστάριοι τοῖς ταπεινοῖς 
ὄνομα, καὶ ὁ Παντοκράτωρ δὴ μόνος αὐτοῖς σεβάσμιος.
 Καὶ οὕτω διφυής τις ὢν εἰς ἀσέβειαν, ἐκ 
τίνος τί γίνεται; Οὐκ οἶδα, πότερον τὴν καλέσασαν 
αὐτὸν χάριν ἐπαινέσω πλέον, ἢ τὴν ἐκείνου προαίρεσιν.
 Πλὴν οὕτω τὸν τῆς διανοίας ὀφθαλμὸν τῆς 
ἐπικειμένης αὐτῷ λήμης ἀνεκαθάρθη, καὶ 
τοσούτῳ τάχει τῇ ἀληθείᾳ προσέδραμεν, ὥστε 
ὅτι μὲν καὶ μητρὸς, καὶ οὐσίας ἐκπεσεῖν ἄχρι τινὸς, 
ὑπὲρ τοῦ ἄνω Πατρὸς καὶ τῆς ἀληθινῆς κληρονομίας 
ἠνέσχετο, καὶ ῥᾷον ἤνεγκε τὴν ἀτιμίαν ταύτην, ἢ 
τὰς μεγίστας τιμὰς ἕτεροι, τοῦτο μὲν ἧττον θαυμάζω,
 καίτοι λίαν ὂν θαυμαστόν. Διατί; Ὅτι κοινὸν 
αὐτῷ πρὸς πολλοὺς ἄλλους τὸ φιλοτίμημα, 
καὶ πάντας εἴσω γενέσθαι δεῖ τῆς μεγάλης τοῦ Θεοῦ 
σαγήνης, καὶ τοῖς τῶν ἁλιέων λόγοις σαγηνευθῆναι, 
κἂν οἱ μὲν πρότερον, οἱ δὲ ὕστερον τῷ Εὐαγγελίῳ 
περιληφθῶσιν. Ὃ δὲ μάλιστά μοι τῶν ἐκείνου θαυμάζειν
 ἔπεισι, τοῦτο εἰπεῖν ἀναγκαῖον. 
</p><p rend=" indent(1)">Ϛʹ. Ἐκεῖνος καὶ πρὸ τῆς ἡμετέρας αὐλῆς ἦν 
ἡμέτερος· εἰσεποίει γὰρ αὐτὸν ἡμῖν ὁ τρόπος. 
Ὥσπερ γὰρ πολλοὶ τῶν ἡμετέρων οὐ μεθ' ἡμῶν 
εἰσιν, οὓς ὁ βίος ἀλλοτριοῖ τοῦ κοινοῦ σώματος· 
οὕτω πολλοὶ τῶν ἔξωθεν πρὸς ἡμῶν, ὅσοι τῷ τρόπῳ 
τὴν πίστιν φθάνουσι, καὶ δέονται τοῦ ὀνόματος, τὸ 
ἔργον ἔχοντες. Τούτων καὶ ὁ ἐμὸς ἦν πατὴρ, πτόρθος
 ἀλλότριος, τῷ βίῳ πρὸς ἡμᾶς ἐπικλίνων. 
Σωφροσύνῃ μέν γε τοσοῦτον διήνεγκεν, ὥστε ὁ 
αὐτὸς ἐρασμιώτατός τε ἅμα γενέσθαι καὶ κοσμιώτατος·
 ἃ χαλεπὸν ἀμφότερα συνδραμεῖν. Δικαιοσύνης
 δὲ τί μεῖζον γνώρισμα καὶ περιφανέστερον, 
ἢ ὅτι πολιτείας οὐ τὰ δεύτερα ἐσχηκὼς, οὐδὲ μιᾷ 
δραχμῇ πλείω τὴν οὐσίαν πεποίηκε, καίτοιγε τοὺς 
ἄλλους ὁρῶν τὰς Βριάρεω χεῖρας ἐπιβάλλοντας τοῖς 
δημοσίοις, καὶ τοῖς κακοῖς πόροις φλεγμαίνοντας; 
οὕτω γὰρ ἐγὼ καλῶ τὴν ἄδικον εὐπορίαν. Φρονήσεως
 δὲ, μικρὰ μὲν οὐδὲ ταῦτα γνωρίσματα, δηλώσει
 δὲ τὰ πλείω προϊὼν ὁ λόγος. Τούτων καὶ μισθὸν,
 οἶμαι, τὴν πίστιν ἠνέγκατο. Τὸ δὲ ὅπως 
(οὐδὲ γὰρ ἄξιον σιωπᾶσθαι πρᾶγμα τοσοῦτον), αὐτοὶ 
παραστήσωμεν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ζʹ. <hi rend="italic">Γυναῖκα μὲν ἀνδρείαν τίς εὑρήσει;</hi> τῆς 
θείας ἤκουσα λεγούσης Γραφῆς· καὶ τὸ δῶρον θεό- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="993">
<p>θεν εἶναι, τὴν ἀγαθὴν παρὰ τοῦ Κυρίου συζυγίαν 
ἁρμόζεσθαι. Τὸ δ' αὐτὸ δοκεῖ καὶ τοῖς ἔξωθεν· 
εἴπερ ἐκείνων τὸ, <hi rend="italic">Γυναικὸς ἀνὴρ χρῆμ' οὐδὲν 
ληίζεται κάλλιον ἐσθλῆς, οὐδὲ χεῖρον τῆς ἐναντίας.</hi> 
Τοῦ δὲ οὐκ ἔστιν εἰπεῖν, ὅστις κατὰ τοῦτο εὐδαιμονέστερος.
 Οἶμαι γὰρ, εἴ τις ἐκ περάτων γῆς, καὶ 
παντὸς γένους ἀνθρώπων, τὴν ἀρίστην ἁρμόσασθαι 
συζυγίαν ἐσπούδασεν, οὐκ εἶναι ταύτης εὑρεῖν 
ἀμείνω καὶ ἁρμοδιωτέραν. Οὕτω γὰρ ἀνδρῶν καὶ 
γυναικῶν εἰς ἓν συνῆλθε τὰ κράτιστα, ὥστε οὐχ ἧττον 
ἀρετῆς ἢ σωμάτων γενέσθαι συζυγίαν τὸν γάμον· 
ἐπεὶ τῶν ἄλλων κρατοῦντες, ἀλλήλων κρατεῖν οὐκ 
εἶχον, διὰ τὸ τῆς ἀρετῆς ἰσόῤῥοπον καὶ ὁμότιμον.
 
</p><p rend=" indent(1)">Ηʹ. Καὶ τῷ μὲν Ἀδὰμ ἡ δοθεῖσα κατ' αὐτὸν βοηθὸς
 (ἐπειδὴ καλὸν ἦν μὴ μόνον εἶναι τὸν ἄνθρωπον), 
ἀντὶ συνεργοῦ πολεμία κατέστη, καὶ οὐχ ὁμόζυγος, 
ἀλλ' ἀντίθετος· κλέψασα τὸν ἄνδρα δι' ἡδονῆς, καὶ 
τῷ ξύλῳ τῆς γνώσεως τοῦ ξύλου τῆς ζωῆς ἀλλοτριώσασα.
 Τῷ δὲ οὐ συνεργὸς μόνον ἡ παρὰ Θεοῦ 
δοθεῖσα (ἧττον γὰρ τοῦτο θαυμαστὸν), ἀλλὰ καὶ 
ἀρχηγὸς γίνεται, ἔργῳ τε καὶ λόγῳ πρὸς τὰ κράτιστα δι' 
ἑαυτῆς ἄγουσα· καὶ τὰ μὲν ἄλλα τοῦ ἀνδρὸς κρατεῖσθαι
 νόμῳ συζυγίας ἄριστον εἶναι κρίνουσα, τῆς 
εὐσεβείας δὲ οὐκ αἰσχυνομένη παρέχειν ἑαυτὴν καὶ 
διδάσκαλον. Ὃ θαυμάζειν μὲν ἐκείνης ἄξιον, θαυμάζειν 
δὲ πλέον τὸν ἑκοντὶ ἡττώμενον. Ἐκείνη γάρ ἐστιν 
ἡ, τῶν ἄλλων γυναικῶν κάλλει φιλοτιμουμένων καὶ 
ὑψουμένων, ὅσον τε φυσικὸν καὶ ὅσον ἐπίπλαστον, ἓν 
ἐπισταμένη κάλλος, τὸ τῆς ψυχῆς, καὶ τὸ τὴν θείαν 
εἰκόνα ἢ συντηρεῖν, ἢ ἀνακαθαίρειν εἰς δύναμιν· 
τοὺς δὲ γραπτοὺς καὶ τεχνητοὺς κόσμους, ταῖς 
ἐπὶ τῆς σκηνῆς ἀποῤῥίψασα. Μίαν δὲ ἀληθινὴν εὐγένειαν
 γινώσκουσα, τὴν εὐσέβειαν, καὶ τὸ εἰδέναι 
πόθεν τε γεγόναμεν, καὶ ποῖ καταντήσομεν. Ἕνα 
δὲ πλοῦτον ἀσφαλῆ τε καὶ ἄσυλον, τὸ ἀποπλουτεῖν 
Θεῷ, καὶ τοῖς πένησι, καὶ μάλιστα τῶν ἐκ γένους
 τοῖς ἀπανθήσασιν· οἷς τὸ μὲν ἄχρι τῆς 
χρείας ἐπαρκεῖν, οὐ λύσιν τῆς συμφορᾶς, ἀλλ' ὑπόμνησιν
 ἔχειν ἐνόμιζεν· τὸ δὲ ἐλευθεριώτερον εὖ 
ποιεῖν, τοῦτο εἶναι τιμῆς βεβαίας καὶ παραμυθίας 
τελεωτάτης. Καὶ τῶν μὲν τῇ οἰκωφελείᾳ προεχουσῶν,
 τῶν δὲ τῇ εὐσεβείᾳ (καὶ γὰρ χαλεπὸν ἀμφοτέρων
 ἐπιτυχεῖν), ἀμφοτέροις ἁπάσας νικήσασα, καὶ 
τῷ περὶ ἑκάτερον ἄκρῳ, καὶ τῷ μόνη τὰ δύο συναγαγεῖν.
 Οὕτω μὲν τὸν οἶκον συναύξουσα ταῖς ἑαυτῆς
 ἐπιμελείαις καὶ περινοίαις, κατὰ τοὺς Σολομῶντος
 περὶ τῆς ἀνδρείας γυναικὸς ὅρους καὶ νό- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="996">
<p>μους, ὡς εὐσεβεῖν οὐκ εἰδυῖα· οὕτω δὲ προσκειμένη 
Θεῷ καὶ τοῖς θείοις, ὡς οἰκουρίας πλεῖστον ἀπέχουσα·
 καὶ οὐδὲν ὑπὸ τοῦ ἑτέρου παραβλαπτομένη
 πρὸς θάτερον, ἀμφότερα δὲ δι' ἀλλήλων κρατύνουσα.
 
</p><p rend=" indent(1)">Θʹ. Τίς μὲν ἔλαθεν ἐκείνην, εὐχῆς ἢ καιρὸς, ἢ 
τόπος; ὃ καὶ πρῶτον ἦν αὐτῇ πάντων τῆς ἡμέρας
 κίνημα. Μᾶλλον δὲ τίς οὕτως ἔχειν ὁμοῦ τῷ 
αἰτεῖν τὸ αἰτούμενον ἤλπισεν; Τίς δὲ ἱερέων 
οὕτως ᾐδέσθη χεῖρα καὶ πρόσωπον, ἢ πᾶν εἶδος φιλοσοφίας
 ἐτίμησεν; Τίς δὲ μᾶλλον νηστείαις καὶ ἀγρυπνίαις
 τὰς σάρκας ὑπέσπασεν, ἢ ψαλμῳδίαις ἑαυτὴν 
ἐστήλωσε παννύχοις τε καὶ ἡμερησίαις; Τίς 
μὲν παρθενίαν ἠγάσθη πλέον, καίπερ ἀνασχομένη 
δέσεως; Τίς δὲ ὀρφανῶν καὶ χηρῶν ἀμείνων ἐγένετο 
παραστάτις; τίς δὲ πενθοῦσι τὰς συμφορὰς 
οὕτω συνυπεκούφισε; Καὶ ταῦτα δὴ, τὰ μικρὰ 
μὲν ἴσως, τυχὸν δέ τισι καὶ διαπτυόμενα, ὅτι μηδὲ 
προσιτὰ ῥᾳδίως τοῖς πλείοσι (τὸ γὰρ οὐκ ἐφικτὸν οὐδὲ 
πιστόν πως διὰ τὸν φθόνον), ἐμοὶ δὲ καὶ λίαν τιμώμενα,
 ὅτι πίστεως ἦν εὑρήματα, καὶ πνευματικῆς 
ζέσεως ἐγχειρήματα. Οἷον τὸ μήποτε φωνὴν αὐτῆς 
ἐν ἱεροῖς ἀκουσθῆναι συλλόγοις, ἢ τόποις, ἔξω τῶν 
ἀναγκαίων καὶ μυστικῶν. 
</p><p rend=" indent(1)">Ιʹ. Καὶ εἰ μέγα τῷ θυσιαστηρίῳ ποτὲ τὸ μὴ πέλεκυν
 ἐπ' αὐτὸ ἀναβῆναι, μηδὲ ὀφθῆναι, ἢ ἀκουσθῆναι 
λαξευτήριον (λόγῳ μείζονι, ὡς δέον φυσικὸν καὶ 
ἄτεχνον εἶναι πᾶν τῷ Θεῷ καθιερούμενον), πῶς οὐχὶ 
καὶ παρ' ἐκείνης μέγα, τὸ σιωπῇ τιμᾶσθαι τὰ ἅγια, 
τὸ μήποτε νῶτα δοθῆναι τῇ σεβασμίῳ τραπέζῃ, 
μηδὲ καταπτυσθῆναι θεῖον ἔδαφος, τὸ μήποτε δεξιὰν 
ἐμβληθῆναι ἢ χείλη μιγῆναι χερσὶν Ἑλληνικαῖς ἢ 
χείλεσι μηδὲ τῆς τἄλλα κοσμιωτάτης γυναικὸς καὶ 
οἰκειοτάτης; ἀλλὰ μηδὲ ἁλῶν κοινωνῆσαι, μὴ ὅτι 
ἑκοῦσαν, ἀλλὰ μηδὲ βιασθεῖσαν, τοῖς ἀπὸ τῆς βεβήλου 
καὶ ἀνάγνου τραπέζης· μηδὲ μιαρὸν οἶκον ἢ παρελθεῖν
 ποτε, ἢ ἰδεῖν ἀνασχέσθαι, παρὰ τὴν τοῦ συνειδότος
 νομοθεσίαν· μηδὲ διηγήμασιν Ἑλληνικοῖς, ἢ ᾄσμασι
 θεατρικοῖς καταμολυνθῆναι τὴν ἀκοὴν, ἢ τὴν 
γλῶσσαν, τὴν τὰ θεῖα δεχομένην ἢ φθεγγομένην 
(οὐδὲν γὰρ ἱεροῖς πρέπειν ἀνίερον)· καὶ ὃ τούτων 
θαυμασιώτερον, τὸ μήποτε τοσοῦτον δοῦναι πένθει 
σωματικῷ, καίτοιγε διαφερόντως καμπτομένην καὶ 
τοῖς τῶν ξένων πάθεσιν, ὥστε ἢ γοεράν ποτε πρὸ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="997">
<p>τῆς εὐχαριστίας ῥαγῆναι φωνὴν, ἢ δάκρυον ἐκπεσεῖν
 βλεφάρου μυστικῶς σφραγισθέντος, ἢ σχῆμα 
πένθιμον παραμένειν, καίτοιγε πολλῶν πολλάκις 
συμπεσόντων αὐτῇ λυπηρῶν, λαμπρᾶς παρούσης
 ἡμέρας. Ψυχῆς γὰρ εἶναι θεοφιλοῦς ὑποκλίνειν 
τοῖς θείοις ἅπαν ἀνθρώπινον. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΑʹ. Καὶ σιωπῶ τὰ τούτων ἀποῤῥητότερα, ὧν Θεὸς 
μάρτυς, καὶ τῶν πιστῶν θεραπαινίδων αἷς τὰ 
τοιαῦτα ἐπίστευσε. Τὸ γὰρ καθ' ἡμᾶς ἴσως οὐδὲ 
μνήμης ἀξιωτέον, ὡς ἀναξίους τοῦ ἐλπισθέντος· εἰ 
κἀκείνῃ μέγα τὸ ἐπιχείρημα, ὅτι καὶ πρὸ γενέσεως
 ἡμᾶς καθυπέσχετο τῷ Θεῷ, μηδὲν τὸ μέλλον 
εὐλαβηθεῖσα, καὶ γεννηθέντας εὐθὺς ἀνέθηκε. Θεοῦ 
δὲ τὸ μὴ πάντη διαμαρτεῖν αὐτὴν τῆς εὐχῆς, μηδὲ 
ἀπωσθῆναι τὸ καλλιέρημα. Τούτων μὲν οὖν τὰ 
μὲν παρῆν ἤδη, τὰ δὲ ἔμελλε, ταῖς κατὰ μέρος προσθήκαις
 αὐξόμενα. Καὶ καθάπερ ἥλιος ἥδιστον ταῖς 
ἑωθιναῖς προσβάλλων ἀκτῖσι, ταῖς μεσημβριναῖς θερμότερος
 ἵσταται καὶ φαιδρότερος· οὕτω καὶ αὕτη, οὐ 
μικρὰ τὰ τῆς εὐσεβείας ἀπ' ἀρχῆς ὑποφαίνουσα, 
τῷ τελευταίῳ φωτὶ πλέον ἐξέλαμψε. Τότε δ' οὖν 
κέντρον οὐ μικρὸν εὐσεβείας οἴκοθεν εἶχεν αὐτὴν ὁ 
εἰσοικισάμενος, ἄνωθεν μὲν, καὶ ἐκ προγόνων φιλόθεόν
 τε καὶ φιλόχριστον, καὶ πατρῷον κλῆρον διαδεξαμένην
 τὸν τῆς ἀρετῆς· ἀλλ' οὐκ ἐκ τῆς ἀγριελαίου,
 καθὼς ἐκεῖνος, ἐγκεντρισθεῖσαν εἰς καλλιέλαιον,
 οὐ φέρουσαν δὲ τὸ ἑτεροζυγεῖν δι' ὑπερβολὴν 
πίστεως· ἀλλὰ τοῦτο μόνον φιλοσοφῆσαι μὴ δυναμένην,
 τἄλλα καρτερικωτάτην οὖσαν γυναικῶν καὶ 
ἀνδρικωτάτην, τὸ ἐξ ἡμισείας ἡνῶσθαι τῷ Θεῷ 
διὰ τὴν τοῦ τμήματος ἀλλοτρίωσιν, ἀλλὰ μὴ προστεθῆναι
 τῇ σωματικῇ συναφείᾳ τὴν συμφυΐαν τοῦ πνεύματος·
 καὶ διὰ τοῦτο προσπίπτουσαν μὲν τῷ Θεῷ 
νυκτὸς καὶ ἡμέρας, καὶ παρ' αὐτοῦ τὴν σωτηρίαν 
τῆς κεφαλῆς αἰτουμένην ἐν πολλαῖς νηστείαις καὶ 
δάκρυσι, προσκειμένην δὲ τῷ ἀνδρὶ φιλοπόνως, καὶ 
πολυτρόπως αὐτὸν ἐμπορευομένην, ὀνειδισμοῖς, νουθεσίαις,
 θεραπείαις, ἀλλοτριώσεσι, τὸ μέγιστον, τῷ 
οἰκείῳ τρόπῳ, καὶ τῷ θερμοτέρῳ περὶ τὴν εὐλάβειαν, 
ᾧ μάλιστα ψυχὴ κάμπτεται καὶ μαλάσσεται, πρὸς 
ἀρετὴν ἑκουσίως βιαζομένη. Ἔμελλε δὲ ἄρα κοιλαίνειν
 τὴν πέτραν ἡ τοῦ ὕδατος ῥανὶς ἀεὶ πλήττουσα,
 καὶ χρόνῳ διανύσειν τὸ σπουδαζόμενον· δηλοῖ 
δὲ τὰ ἐφεξῆς. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1000">
<p rend="indent(1)">ΙΒʹ. Ἡ μὲν καὶ ᾔτει ταῦτα καὶ ἤλπιζεν, ἅτε τῇ 
πίστει μᾶλλον ἢ τῇ νεότητι ζέουσα. Καὶ γὰρ οὐδεὶς 
οὕτως ἐθάῤῥει τοῖς παροῦσιν, ὡς αὕτη τοῖς ἐλπισθεῖσι,
 πείρᾳ μαθοῦσα τοῦ Θεοῦ τὸ φιλόδωρον. Τῷ 
δὲ συνείργει μὲν πρὸς σωτηρίαν καὶ ὁ λογισμὸς, κατὰ 
μικρὸν τὴν θεραπείαν παραδεχόμενος· συνείργει δὲ 
καὶ ὀνειράτων ὄψις, οἷς εὐεργετεῖ πολλάκις Θεὸς 
ψυχὴν ἀξίαν τοῦ σώζεσθαι. Ἀλλὰ τίς ἡ ὄψις; 
Ἐνταῦθά μοι καὶ τὸ τοῦ διηγήματος ἥδιστον· Ἔδοξεν,
 ὃ μήπω πρότερον, καίτοι πολλάκις τῆς γυναικὸς
 ἱκετευούσης καὶ δεομένης, ψάλλειν ἐκ τῶν τοῦ 
θείου Δαβὶδ ἐκεῖνο τὸ μέρος· <hi rend="italic">Εὐφράνθην ἐπὶ τοῖς 
εἰρηκόσι μοι· εἰς οἶκον Κυρίου πορευσόμεθα.</hi> 
Καὶ ἡ ψαλμῳδία ξένη, καὶ ὁ πόθος τῇ ᾠδῇ συνεισέρχεται.
 Καὶ ὡς ἤκουσεν ἡ τῆς εὐχῆς ἐπιτυχοῦσα, 
τὸν καιρὸν ἁρπάζει, ὑποκριναμένη τε τὴν ὄψιν πρὸς 
τὸ ἥδιστον μετὰ τῆς ἀληθείας, καὶ τῇ χαρᾷ 
δηλοῦσα τῆς εὐεργεσίας τὸ μέγεθος, καὶ τὴν σωτηρίαν
 ἐπιταχύνουσα, μή τι παρεμπεσὸν ἐμποδίσῃ τῇ 
κλήσει, καὶ λύσῃ τὸ σπουδαζόμενον. Καὶ δὴ 
συμβὰν τηνικαῦτα πλείους ἀρχιερεῖς ἐπὶ τὴν Νικαίαν 
σπεύδειν, ἵνα κατὰ τῆς Ἀρείου στῶσι μανίας, 
ἄρτι τοῦ κακοῦ φυομένου, καὶ τὴν θεότητα τέμνοντος,
 δίδωσι μὲν ἑαυτὸν τῷ Θεῷ καὶ τοῖς κήρυξι τῆς 
ἀληθείας, καὶ τὸν πόθον ὁμολογεῖ, καὶ ζητεῖ παρ' 
αὐτῶν τὴν κοινὴν σωτηρίαν, ὧν εἷς Λεόντιος ἦν ὁ 
πάνυ, ὁ τότε τῆς καθ' ἡμᾶς μητροπόλεως ἐξηγούμενος.
 Ὃ δὲ κἀνταῦθα παρὰ τῆς χάριτος ἀπήντησε
 θαῦμα, σφόδρα ἂν ἀδικοίην τὴν χάριν, εἰ σιωπῇ 
παρέλθοιμι· μάρτυρες δὲ οὐκ ὀλίγοι τοῦ θαύματος· 
Πλανῶνταί τινα πλάνην πνευματικὴν οἱ τῆς ἀκριβείας
 διδάσκαλοι, καὶ προτυποῖ τὸ μέλλον ἡ χάρις,
 καὶ τύπος ἱερωσύνης τῇ κατηχήσει μίγνυται. 
Ὢ τῆς ἀκουσίου μυήσεως! Ἐπὶ γὰρ γόνυ κλιθεὶς, 
οὕτω τοῖς λόγοις τῆς κατηχήσεως καταρτίζεται, 
ὥστε πολλοὺς τῶν παρόντων προφητεῦσαι τὸ μέλλον, 
οὐ τῶν ὑψηλοτέρων μόνον, ἀλλὰ καὶ τῶν ταπεινοτέρων
 εἰς σύνεσιν, οὐκ ἀμυδροῖς σημείοις πιστωθέντας 
πρὸς τὸ ἐσόμενον. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΓʹ. Μικρὸν τὸ ἐν μέσῳ, καὶ τῷ θαύματι θαῦμα 
συνάπτεται· παραθήσομαι δὲ πιστῶν ἀκοαῖς τὸν λόγον·
 ψυχαῖς γὰρ βεβήλοις οὐδὲν τῶν καλῶν ἀξιόπιστον.
 Πρόσεισι μὲν τῇ δι' ὕδατος ἀναγεννήσει <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1001">
<p>καὶ Πνεύματος, δι' ἧς ὁμολογοῦμεν Θεῷ τὴν τοῦ κατὰ 
Χριστὸν ἀνθρώπου μόρφωσίν τε καὶ τελείωσιν, καὶ 
τοῦ χοϊκοῦ πρὸς τὸ πνεῦμα μετάθεσιν καὶ ἀνάπλασιν· 
καὶ πρόσεισι μετὰ θερμῆς τῆς ἐπιθυμίας, καὶ λαμπρᾶς
 τῆς ἐλπίδος, τῷ λουτρῷ προκαθήρας ἑαυτὸν
 εἰς δύναμιν, καὶ ψυχῇ καὶ σώματι καθαγνίσας 
πολλῷ μᾶλλον, ἢ οἱ τὰς πλάκας παρὰ Μωϋσέως 
δέξασθαι μέλλοντες. Τοῖς μὲν γὰρ μέχρις ἐσθῆτος ὁ 
ἁγνισμὸς, καὶ γαστρὸς μικρὰ στένωσις, καὶ σωφροσύνη
 τις σχέδιος· τῷ δὲ πᾶς ὁ ἐν μέσῳ βίος 
παρασκευὴ τῆς ἐλλάμψεως ἦν, καὶ πρὸ τῆς καθάρσεως
 κάθαρσις ἀσφαλιζομένη τὴν δωρεὰν, ἵνα ἡ 
τελειότης τῇ καθαρότητι πιστευθῇ, καὶ μὴ κινδυνεύσῃ 
τὸ ἀγαθὸν ἐν ἕξει τολμώσῃ μετὰ τῆς χάριτος. 
Ἐξελθόντα δὲ αὐτὸν ἐκ τοῦ ὕδατος, φῶς περιαστράπτει
 καὶ δόξα τῆς διαθέσεως ἀξία, μεθ' ἧς προσῆλθε 
τῷ χαρίσματι τῆς πίστεως· ἔστι μὲν οἷς καὶ τῶν 
ἄλλων ἐπίδηλος, οἳ τότε μὲν σιωπῇ τὸ θαῦμα κατέσχον,
 ἐξειπεῖν οὐ θαῤῥήσαντες (καὶ γὰρ αὐτοῦ μόνου 
ταύτην εἶναι τὴν ὄψιν ἕκαστος ᾤετο), μικρὸν δὲ 
ὕστερον ἀλλήλοις διέδωκαν· τῷ δὲ βαπτιστῇ καὶ τελειωτῇ
 τοσοῦτον ἐναργής τε καὶ γνώριμος, ὥστε 
μηδὲ κατασχεῖν δυνηθῆναι τὸ μυστήριον, ἀλλὰ 
καὶ δημοσίᾳ ῥῆξαι φωνὴν, ὅτι τὸν ἑαυτοῦ διάδοχον
 τῷ πνεύματι χρίσειεν. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΔʹ. Καὶ τοῦτο οὐδεὶς ἀπιστήσειε τῶν ἀκηκοότων 
τε καὶ γιγνωσκόντων, ὅτι Μωϋσῆς μὲν ἔτι μικρὸς
 ὢν τοῖς πολλοῖς, καὶ οὔπω λόγου τινὸς ἀξιούμενος,
 ἐκ τῆς βάτου καλεῖται, καιομένης μὲν, οὐκ ἀναλισκομένης
 δὲ, μᾶλλον δὲ τοῦ ἐν τῇ βάτῳ φανταζομένου,
 καὶ πιστοῦται τῷ πρώτῳ θαύματι· Μωϋσῆς 
ἐκεῖνος, ᾧ θάλασσα τέμνεται, καὶ ἄρτος ὕεται, καὶ 
πέτρα πηγάζει, καὶ στύλος πυρὸς καὶ νεφέλης ὁδηγοῦσι,
 μετ' ἀλλήλων ἱστάμενοι, καὶ χειρῶν ἔκτασις
 τρόπαιον ἵστησι, καὶ νικᾷ πολλὰς μυριάδας, 
τὸν σταυρὸν σχηματίζουσα. Ἡσαΐας δὲ, ὁ τῆς δόξης 
καὶ τῶν σεραφὶμ θεατὴς, καὶ μετ' ἐκεῖνον Ἱερεμίας,
 ὁ τὴν μεγάλην κατ' ἐθνῶν καὶ βασιλέων πιστευθεὶς
 δύναμιν· ὁ μὲν ἀκούει θείας φωνῆς, καὶ τῆς 
προφητείας τῷ ἄνθρακι προκαθαίρεται· ὁ δὲ πρὸ 
τῆς διαπλάσεως γιγνώσκεται, καὶ πρὸ γεννήσεως
 ἁγιάζεται. Παῦλος δὲ διώκτης ὢν ἔτι, ὁ μέγας 
τῆς ἀληθείας κῆρυξ, ὁ τῶν ἐθνῶν ἐν πίστει διδάσκα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1004">
<p>λος, καὶ φωτὶ περιλάμπεται, καὶ γνωρίζει τὸν διωκόμενον,
 καὶ τὴν μεγάλην διακονίαν πιστεύεται, καὶ 
πληροῖ τοῦ Εὐαγγελίου πᾶσαν ἀκοὴν καὶ διάνοιαν. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΕʹ. Τί δεῖ πάντας ἀπαριθμεῖσθαι τοὺς ὑπὸ Θεοῦ 
προσκληθέντας, καὶ τοιούτοις οἰκειωθέντας θαύμασιν,
 οἷς κἀκεῖνος ἐβεβαιώθη πρὸς τὴν εὐσέβειαν;
 Καὶ οὐ τὰ μὲν πρῶτα τοιαῦτα, καὶ οὕτως 
ἄπιστα καὶ παράδοξα, κατῄσχυνε δέ τι τῶν προϋπηργμένων
 τοῖς ὕστερον, ὡς ἄν τις τῶν τάχιστα 
κόρον τοῦ καλοῦ λαμβανόντων, εἶτα τοῦ πρόσω καταφρονούντων,
 ἢ καὶ παντάπασι πρὸς κακίαν παλινδρομούντων·
 οὐκ ἔστι τοῦτο εἰπεῖν· ἀλλὰ καὶ λίαν 
ἑαυτοῦ καὶ τῶν προειληφότων ἔχεται, ὥστε ἀμφότερα
 συναρμόζειν ἀλλήλοις, τά τε πρὸ τῆς ἱερωσύνης 
τοῖς ἐκείνης καλοῖς, καὶ τὰ μετ' αὐτὴν τοῖς πρότερον·
 καὶ μήτε ἄλλως ἄρξασθαι πρέπειν ἢ ὡς 
ἐτελεύτησε, μήτε εἰς ἄλλο προελθεῖν τέλος ἢ οὗ 
προήρξατο. Πιστεύεται μέν γε τὴν ἱερωσύνην, 
οὐ κατὰ τὴν νῦν εὐκολίαν καὶ ἀταξίαν, ἀλλὰ μικρόν 
τι διαλιπὼν, ὥστε τῇ καθάρσει προστεθῆναι καὶ τὴν 
τοῦ καθαίρειν ἐμπειρίαν καὶ δύναμιν, ὅπερ δὴ 
νόμος ἀκολουθίας πνευματικῆς. Ἐπεὶ δὲ πιστεύεται, 
πλέον ἡ χάρις δοξάζεται, ὥσπερ ὄντως Θεοῦ χάρις, 
ἀλλ' οὐκ ἀνθρώπων, οὐδὲ, ὅ φησιν ὁ Ἐκκλησιαστὴς, 
ὁρμή τις αὐτόνομος, καὶ προαίρεσις πνεύματος. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙϚʹ. Παραλαβὼν γὰρ τὴν Ἐκκλησίαν ὑλώδη καὶ 
ἀπηγροικισμένην, οὐ πόῤῥωθεν μὲν ἐπισκοπῇ ποιμανθεῖσαν,
 ἀλλ' ὅσον ἑνὶ τῶν πρὸ αὐτοῦ κοσμηθῆναι, 
καὶ τούτῳ θαυμασίῳ μὲν καὶ ἀγγελικῷ τὸν τρόπον, 
ἁπλουστέρῳ δὲ ἢ κατὰ τοὺς νῦν τῶν λαῶν προστάτας·
 τούτου δὲ τάχιστα προσληφθέντος, ἐπιπολὺ πάλιν
 ῥᾳθυμηθεῖσάν τε καὶ χερσομανήσασαν ἐξ ἀναρχίας·
 πρῶτον μὲν τὰ ἤθη τῶν ἀνθρώπων οὐ χαλεπῶς 
ἐξημέρωσε λόγοις τε ποιμαντικῆς ἐπιστήμης, 
καὶ τῷ προθεῖναι τύπον ἑαυτὸν, ὥσπερ ἀνδριάντα 
πνευματικὸν, εἰς κάλλος ἀπεξεσμένον πάσης ἀρίστης 
πράξεως. Ἔπειτα τοῖς θείοις λόγοις συντόνως ἐμμελετήσας,
 καίπερ ὀψιμαθὴς τῶν τοιούτων τυγχάνων, 
τοσαύτην ἐντὸς ὀλίγου χρόνου σοφίαν συνελέξατο, 
ὥστε τά τε ἄλλα μηδενὸς λείπεσθαι τῶν ἐπὶ πλεῖστον 
πεπονηκότων, καὶ χάριν ἐκ Θεοῦ ταύτην λαβεῖν ἐξαίρετον,
 ὀρθοδοξίας γενέσθαι πατὴρ καὶ διδάσκαλος· <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1005">
<p>οὐ κατὰ τοὺς νῦν σοφοὺς τοῖς καιροῖς συγκλινόμενος,
 οὐδὲ μέσως καὶ τεχνικῶς τοῦ καθ' ἡμᾶς λόγου 
προϊστάμενος, ὡς ἂν οἱ μὴ πῆξιν ἔχοντες πίστεως, 
ἢ καπηλεύοντες τὴν ἀλήθειαν· ἀλλ' ἦν τῶν μὲν λόγῳ 
δυνατῶν εὐσεβέστερος, τῶν ὀρθῶν δὲ τὴν διάνοιαν 
λογικώτερος· μᾶλλον δὲ λόγου τὰ δεύτερα φέρων, 
εὐσεβείᾳ πάντων ἐκράτει. Ἕνα μὲν Θεὸν εἰδὼς ἐν 
Τριάδι προσκυνούμενον, τρία δὲ εἰς μίαν θεότητα 
συναγόμενα· καὶ οὔτε τῷ ἑνὶ Σαβελλίζων, οὔτε τοῖς 
τρισὶν Ἀρειανίζων, ἢ τῷ συστέλλειν θεότητα καὶ 
ἀναλύειν ἀθέως, ἢ τῷ κατατέμνειν ἀνίσοις ἀλλοτριότησιν,
 ἢ μεγέθους, ἢ φύσεως. Οὗ γὰρ ἕκαστον 
ἀκατάληπτον καὶ ὑπὲρ τὴν ἡμετέραν ἐπίνοιαν, πῶς 
ἐνταῦθα τὸ ὑπεραῖρον ἢ νοηθήσεται, ἢ δογματισθήσεται;
 Ποῦ δὲ μετρεῖται τὸ ἄπειρον, ἵν', ὃ τῶν περατουμένων
 ἐστὶ, τοῦτο πάθῃ θεότης, βαθμοῖς μετρουμένη
 καὶ ὑποβάσεσιν; 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΖʹ. Ταῦτα ἐννοῶν ὁ μέγας ἐκεῖνος ἄνθρωπος 
τοῦ Θεοῦ, καὶ ἀληθῶς Θεολόγος, καὶ μετὰ τοῦ Πνεύματος
 περὶ τούτων κινούμενος, τί χρὴ λέγειν ἕτερον, 
ἢ ὅτι νέαν Ἱερουσαλὴμ καὶ κιβωτὸν ἄλλην ὑπὲρ ὑδάτων
 φερομένην, ὥσπερ ὁ μέγας ἐκεῖνος Νῶε, καὶ τοῦ 
δευτέρου τούτου κόσμου πατὴρ, τήνδε τὴν Ἐκκλησίαν
 καλεῖσθαι πεποίηκε· τοῦτό τε κατακλυσμοῦ 
τῶν ψυχῶν, καὶ τῆς τῶν αἱρετικῶν ἐπηρείας σαφῶς 
ὑπεραίρουσαν· καὶ ὅσῳ πλήθει τῶν ἄλλων ἐλείπετο, 
τοσοῦτον εὐδοξίᾳ κρατοῦσαν· καὶ τὸ τῆς ἱερᾶς πάσχουσαν
 Βηθλεὲμ, ἣν οὐδὲν ἐκώλυσε καὶ μικρὰν εἶναι 
πόλιν, καὶ τῆς οἰκουμένης μητρόπολιν, ὡς Χριστοῦ 
καὶ τροφὸν καὶ μητέρα, τοῦ τὸν κόσμον καὶ 
ποιήσαντος καὶ νικήσαντος; 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΗʹ. Τεκμήριον δὲ τοῦ λόγου· Καὶ γὰρ ἡνίκα παρὰ 
τοῦ θερμοτέρου μέρους τῆς Ἐκκλησίας κατεστασιάσθημεν,
 γράμματι κλαπέντες καὶ ῥήμασι τεχνικοῖς
 εἰς πονηρὰν κοινωνίαν, μόνος μὲν ἐπιστεύθη 
τὴν διάνοιαν ἄτρωτον ἔχειν, καὶ μὴ τῷ μέλανι τὴν 
ψυχὴν συμμελαίνεσθαι, εἰ καὶ ἁπλότητι συνηρπάσθη, 
καὶ τὸν δόλον ἐκ τοῦ τῆς ψυχῆς ἀδόλου μὴ ἐφυλάξατο·
 μόνος δὲ, μᾶλλον δὲ πρῶτος, τὸ στασιάζον 
πρὸς ἡμᾶς, ζήλῳ τῆς εὐσεβείας ἑαυτῷ τε καὶ τοῖς 
ἄλλοις κατήλλαξε, τελευταῖόν τ' ἀποδραμὸν, καὶ 
πρῶτον προσδραμὸν, αἰδοῖ τε τοῦ ἀνδρὸς, καὶ τῇ τοῦ 
δόγματος καθαρότητι· ὥστε καὶ τὸν πολὺν σάλον τῶν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1008">
<p>Ἐκκλησιῶν κατασβεσθῆναι, καὶ στῆναι τὴν καταιγίδα 
εἰς αὔραν, ταῖς ἐκείνου λυθεῖσαν εὐχαῖς τε καὶ παραινέσεσιν,
 εἴ τι δεῖ καὶ νεανιεύσασθαι, μεθ' 
ἡμῶν κοινωνῶν καὶ τῆς εὐσεβείας, καὶ τῆς ἐνεργείας·
 οἳ πρὸς πᾶν ἀγαθὸν αὐτῷ συναιρόμενοι, καὶ 
οἷον παρομαρτοῦντες καὶ παραθέοντες, ἐνταῦθα πλεῖστον
 μέρος συνεισενεγκεῖν ἠξιώθημεν. Ἀλλ' ὁ μὲν 
περὶ τούτων λόγος, μικρόν τι προεκδραμὼν, ἐνταῦθα 
μεινάτω. 
</p><p rend=" indent(1)">ΙΘʹ. Τίς δ' ἂν τῶν ἐκείνου καλῶν ἢ τὸ πλῆθος 
ἐξαριθμήσαιτο, ἢ τὰ πλείω παραδραμεῖν ἐθέλων, μὴ 
χαλεπῶς εὕροι τὸ παρετέον; Ἀεὶ γὰρ τὸ τὴν 
διάνοιαν ἐπεισιὸν, κρεῖττον τῶν προειληφότων φαίνεται·
 καὶ μετὰ τούτου γίνομαι· καὶ πλεῖον 
ἐμοὶ τοῦ τί χρὴ παραλιπεῖν, ἢ τοῖς ἄλλοις ἐπαινέταις 
τοῦ τί χρὴ λέγειν ἡ ἀπορία· ὥστε μοι τρόπον 
τινὰ ζημίαν γίνεσθαι τὴν περιουσίαν, καὶ δοκιμάζεσθαι
 τὴν διάνοιαν, τὰ ἐκείνου δοκιμάζειν ἐπιχειροῦσαν, 
καὶ οὐκ ἔχουσαν τὸ νικοῦν εὑρεῖν τοῖς ὁμοτίμοις. 
Ὅπερ γὰρ ἐπὶ τῶν σταθερῶν ὑδάτων ὁρῶμεν συμβαῖνον,
 ὅταν ψηφὶς ἐμπεσοῦσα κέντρον γένηται, ἄλλος 
ἐπ' ἄλλῳ κύκλος ἐγειρόμενος καὶ συνεχῶς ἐπιφρίσσων
 ἀεὶ λύει τὸν ἔξωθεν· τοῦτο καὶ αὐτῷ μοι συμβέβηκεν
 ἄντικρυς. Τὸ μὲν ἐπὶ νοῦν ἦλθε, τὸ δὲ ἐπεισῆλθε,
 τὸ δὲ ὑπεχώρησεν· καὶ κάμνω περὶ τὴν αἵρεσιν,
 ἀεὶ τοῦ προκαταλαβόντος ὑπεξισταμένου τῷ 
ἐπεισρέοντι. 
</p><p rend=" indent(1)">Κʹ. Τίς μὲν γὰρ ἐκείνου περὶ τὰ κοινὰ σπουδαιότερος;
 τίς δὲ τὰ οἴκοι φιλοσοφώτερος, ἐπειδὴ καὶ 
οἶκον ἐμέρισεν αὐτῷ, καὶ κτῆσιν σύμμετρον, ὁ πάντα 
καλῶς καὶ ποικίλως οἰκονομῶν Θεός; Τίς δὲ πένησι, τῷ 
ἀτιμωτάτῳ μέρει τῆς ὁμοτίμου φύσεως, ἢ τὴν ψυχὴν 
συμπαθέστερος, ἢ τὴν χεῖρα δαψιλέστερος; τῷ ὄντι γὰρ 
ὡς οἰκονόμος ἀλλοτρίων διενοεῖτο περὶ τῶν ἰδίων, ἐπικουφίζων
 τὴν πενίαν εἰς δύναμιν, καὶ δαπανώμενος, οὐ 
τοῖς περιττοῖς μόνον, ἀλλὰ δὴ καὶ τοῖς ἀναγκαίοις, 
ἥπερ δὴ σαφεστάτη φιλοπτωχίας ἀπόδειξις, καὶ διδοὺς
 μερίδα, οὐ τοῖς ἑπτὰ μόνον, κατὰ τὴν τοῦ Σολομῶντος
 νομοθεσίαν, ἀλλ' εἰ προσέλθοι καὶ ὄγδοος, 
μηδὲ ἐνταῦθα μικρολογούμενος, ἀλλ' ἥδιον ἀποκτώμενος,
 ἢ κτωμένους ἄλλους γινώσκομεν· ἀναιρῶν 
σύνδεσμον καὶ χειροτονίαν (ὅπερ ἐμοὶ δύναται μικρολογίαν
 καὶ δοκιμασίαν τοῦ ληψομένου, ὅστις τε 
ἄξιος, καὶ ὅστις οὔ), καὶ ῥῆμα γογγυσμοῦ μετὰ τῆς 
ἐπιδόσεως. Ὅπερ πάσχουσιν οἱ πολλοὶ, διδόντες μὲν, 
τὸ δὲ προθύμως οὐ προστιθέντες· ὃ τοῦ παρέχειν 
μεῖζόν ἐστι καὶ τελεώτερον. Πολλῷ γὰρ βέλτιον <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1009">
<p>εἶναι διὰ τοὺς ἀξίους ὀρέγειν καὶ τοῖς ἀναξίοις, ἢ 
τοὺς ἀξίους ἀποστερεῖν δέει τῶν ἀναξίων. Καὶ τοῦτο 
εἶναι φαίνεται, τὸ χρῆναι πέμπειν τὸν ἄρτον ἑαυτοῦ 
καὶ καθ' ὕδατος, ὡς οὐ παρασυρησόμενον, οὐδὲ ἀπολούμενον
 τῷ δικαίῳ τούτων ἐξεταστῇ, ἀλλ' ἐνταῦθα
 καταντήσοντα, οὗ πάντα κείσεται τὰ ἡμέτερα, 
καὶ ἀπαντήσονται ἐν καιρῷ, κἂν ἡμεῖς μὴ τοῦτο 
νομίζωμεν. 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΑʹ. Τὸ δὲ κάλλιστόν τε καὶ μέγιστον, ὅτι τῷ μεγαλοψύχῳ
 προσῆν καὶ τὸ ἀφιλότιμον. Ὅσον δὲ καὶ 
οἷον, δηλώσων ἔρχομαι· Τὰ μὲν γὰρ χρήματα κοινὰ, 
καὶ ἡ προθυμία τοῦ παρέχειν, αὐτῷ τε καὶ τῇ ὁμοζύγῳ
 πρὸς τὸ κάλλιστον ἁμιλλωμένοις· τῆς ἐπιδόσεως 
δὲ τὸ πλεῖστον τῇ ἐκείνης χειρὶ παρῆκεν, ὡς ἀρίστης 
οἰκονόμου τῶν τοιούτων καὶ πιστοτάτης. Τίνος δὴ 
γυναικὸς λέγω, καὶ οἵας, ᾗ μηδὲ τὸ Ἀτλαντικὸν πέλαγος,
 ἢ εἴ τι ἄλλο τῶν μεγίστων, ἤρκεσεν ἂν ἀπαντλούμενον;
 τοσοῦτος ἔρως τοῦ παρέχειν αὐτῇ, καὶ οὕτως
 ἄμετρος· ἣ τὴν Σολομώντειον βδέλλαν εἰς τοὐναντίον
 ἐζήλωσε, τῇ περὶ τὸ κρεῖττον ἀπληστίᾳ τὴν 
εἰς τὸ χεῖρον νικήσασα, καὶ κόρον οὐκ ἔχουσα 
τῆς περὶ τὸ εὖ ποιεῖν προθυμίας· ἣ μὴ ὅτι γε τὴν 
οὐσίαν ἅπασαν, ὅση τε ἦν αὐτοῖς, καὶ ὅση προσεγένετο,
 μικροτέραν ἡγεῖτο τῆς οἰκείας ἐφέσεως· 
ἀλλὰ καὶ ἑαυτὴν καὶ τοὺς παῖδας ἑτοίμως ἀπέδοτο ἂν, 
εἴ πως ἐνῆν, ὃ καὶ πολλάκις αὐτῆς λεγούσης ἤκουσα, 
ὥστε ἐκδαπανηθῆναι τοῖς πένησι. Ταύτῃ τὰς ἡνίας 
ὅλας ἐπαφῆκε τῆς ἐπιδόσεως. Ὃ καὶ παραδείγματος 
ἐμοὶ γοῦν κρεῖττον ὑπολαμβάνεται. Τὸ μὲν γὰρ εἰς 
χρήματα μεγαλόψυχον, καὶ παρ' ἄλλοις οὐ χαλεπῶς 
εὕροι τις ἂν, ὅσα τε εἰς τὰς κοινὰς καὶ πολιτικὰς 
ἀπόλλυται φιλοτιμίας, ὅσα τε τῷ Θεῷ διὰ τῶν πενήτων
 δανείζεται, καὶ μόνα τοῖς ἀναλίσκουσι θησαυρίζεται·
 τῆς δὲ ἐπὶ τούτῳ δόξης, οὐκ ἔστιν ὅντινα 
παραχωρήσαντα ῥᾳδίως εὑρίσκομεν. Τοῦ μὲν γὰρ 
δαπανᾷν, καὶ ἡ φιλοδοξία τοῖς πολλοῖς παρέχει τὸ 
πρόθυμον· οὗ δὲ ἀφανὴς ἡ ἐπίδοσις, ἐκεῖ καὶ 
τὸ παρέχειν ἀμβλύτερον. 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΒʹ. Ἡ μὲν οὖν χεὶρ τοσαύτη· καὶ τὰ πλείω τοῖς 
εἰδόσι παρήσομεν, ὥστε, εἴ τι καὶ ἡμῖν μαρτυρεῖται 
τοιοῦτον, ἐξ ἐκείνης εἶναι τῆς πηγῆς, κἀκείνου μοῖραν
 τοῦ ῥεύματος. Τίς δὲ μετὰ Θεοῦ μᾶλλον, ἢ τῷ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1012">
<p>βήματι προσήγαγεν, ἢ τὰς κατ' αὐτοῦ ὕβρεις 
ἐζηλοτύπησεν, ἢ τῶν ἀνιέρων σὺν φόβῳ τὴν ἱερὰν 
ἐκάθηρε τράπεζαν; Τίς δ' οὕτως ἀῤῥεπεῖ γνώμῃ, καὶ 
σταθμοῖς δικαιοσύνης, ἢ δίκην ἔκρινεν, ἢ κακίαν 
ἐμίσησεν, ἢ ἀρετὴν ἐτίμησεν, ἢ τοὺς ἀρίστους προὐτίμησεν;
 Τίς μὲν οὕτω συγγνώμων τοῖς ἁμαρτάνουσιν,
 ἢ τοῖς εὐδρομοῦσι σύνδρομος; τίς δὲ μᾶλλον 
ῥάβδου καὶ βακτηρίας καιρὸν ἐπιστάμενος, τῇ 
βακτηρίᾳ τὸ πλέον ἔνεμεν; Τίνος δὲ οἱ ὀφθαλμοὶ 
μᾶλλον ἐπὶ τοὺς πιστοὺς τῆς γῆς, τούς τε ἄλλους, 
καὶ ὅσοι Θεῷ ζῶσιν ἐν μοναδικῷ βίῳ καὶ ἄζυγι, γῆν 
καὶ τὰ περὶ τὴν γῆν ἀτιμάσαντες; 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΓʹ. Τίς δὲ πλέον, ἢ τῦφον ἐκόλασεν, ἢ ταπεινοφροσύνην
 ἠγάπησε, καὶ ταύτην οὐκ ἐπιπλάστως, 
οὐδὲ ἐξ ἐπιπολῆς, ὡς οἱ πολλοὶ τῶν νῦν προσποιουμένων
 φιλοσοφεῖν, καὶ κομψοὶ τὸ φαινόμενον, κατὰ 
τὰς ἀφρονεστάτας τῶν γυναικῶν, αἳ ἀποροῦσαι κάλλους
 οἰκείου πρὸς τὰ χρώματα καταφεύγουσι, καὶ 
εἰσί πως, ὡς ἂν εἴποιμι, κοσμίως θεατριζόμεναι, 
δι' εὐσχημοσύνην ἀσχήμονες, καὶ δι' αἶσχρος αἰσχρότεραι;
 Οὐ γὰρ ἐν ἐσθῆτι τὸ ταπεινὸν ἦν αὐτῷ, 
ἀλλ' ἐν ψυχῆς καταστήματι· οὐδὲ θρύψις αὐχένος,
 ἢ φωνῆς ὕφεσις, ἢ προσώπου νεῦσις, 
ἢ βάθος ὑπήνης, ἢ κεφαλῆς ἐν χρῷ κόσμησις, ἢ βαδίσματος
 ἦθος τὸ ταπεινὸν ὑπεκρίνετο, τὰ πρὸς ὀλίγον
 τυπούμενα, καὶ τάχιστα ἐλεγχόμενα· πᾶν γὰρ ὃ 
προσποιητὸν, οὐδὲ μόνιμον. Ἀλλ' ἦν ὁ αὐτὸς ὑψηλότατος
 μὲν τῷ βίῳ, ταπεινότατος δὲ τῷ φρονήματι·
 καὶ τὴν μὲν ἀρετὴν ἀπρόσιτος, τὴν συνουσίαν 
δὲ καὶ λίαν εὐπρόσιτος. Καὶ συνήθης μὲν τὴν ἀμπεχόνην,
 ἐπίσης φεύγων καὶ τὸ ὑψηλὸν καὶ τὸ ταπεινόν· 
ὑπὲρ δὲ πολλοὺς τὴν ἔνδον λαμπρότητα. Καὶ γαστρὸς 
νόσον, καὶ ἀπληστίαν δαμάζων μὲν, εἰ καί τις ἄλλος, 
οὐ δοκῶν δέ· τὸ μὲν ἵνα καθαίρηται τὸ δὲ ἵνα μὴ 
ὑπεραίρηται, τῷ καινῷ θηρώμενος τὸ εὐδόκιμον. 
Πολιτικοῦ μὲν γὰρ ἔργον εἶναι πάντα ποιεῖν καὶ λέγειν,
 ἐξ ὧν εὐδοκιμήσει παρὰ τοῖς ἔξωθεν, ᾧ μηδέν 
ἐστι τοῦ παρόντος βίου μακαριώτερον· πνευματικοῦ 
δὲ καὶ τοῦ καθ' ἡμᾶς, πρὸς ἓν μόνον βλέπειν, τὴν 
σωτηρίαν, καὶ ὃ μὲν ἂν εἰς τοῦτο φέρῃ, μέγα οἴεσθαι, 
ὃ δ' ἂν μὴ, διαπτύειν ὡς μηδενὸς ἄξιον· καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1013">
<p>διὰ τοῦτο, τὸ μὲν ὁρώμενον ἀτιμάζειν, ὅπως δ' 
ἂν ἐντὸς κάλλιστα ἔχοι, τοῦτο μόνον σκοπεῖν, καὶ 
ταῦτα περὶ πολλοῦ ποιεῖσθαι, ἐξ ὧν αὐτός τε πλείστου
 ἄξιος ἔσται, καὶ τοὺς ἄλλους ἕλξει δι' ἑαυτοῦ 
πρὸς τὸ βέλτιστον. 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΔʹ. Ὃ δὲ κάλλιστον τῶν ἐκείνου καὶ ἰδιώτατον,
 καὶ οὐδὲ τοῖς πολλοῖς ἀγνοούμενον, ἡ ἁπλότης,
 καὶ τὸ τοῦ ἤθους ἄδολόν τε καὶ ἀμνησίκακον. 
Ἄλλος μὲν γὰρ ἄλλο τι τῶν παλαιῶν ἢ τῶν νέων 
κατωρθωκέναι πιστεύεται, ὡς ἕκαστος ἔτυχεν ἐκ 
Θεοῦ χάριτός τινος ἠξιωμένος. Ἰὼβ, τὸ ἐν τοῖς πάθεσι
 καρτερικὸν καὶ ἀνάλωτον· Μωσῆς καὶ Δαβὶδ, τὸ 
πρᾶον· Σαμουὴλ τὸ χρηματίσαι, βλέπων τὰ ἔμπροσθεν·
 Φινεὲς τὸν ζῆλον, ἀφ' οὗ καὶ ὀνομάζεται· Πέτρος
 καὶ Παῦλος, τὸ σύντονον τοῦ κηρύγματος· 
οἱ τοῦ Ζεβεδαίου τὸ μεγαλόφωνον, ὃ καὶ βροντῆς 
υἱοὺς αὐτοὺς προσηγόρευσεν· καὶ τί ἂν καταριθμοίην
 ἅπαντας; ἐν γὰρ εἰδόσιν ὁ λόγος. Στεφάνου 
δὲ καὶ τοῦ ἐμοῦ πατρὸς, οὐδὲν οὕτως, ὡς τὸ 
ἀπόνηρον γνώρισμα. Ὁ μὲν γὰρ οὐδὲ κινδυνεύων 
ἐμίσει τοὺς βάλλοντας, ἀλλ' ἐλιθάζετο μὲν, ὑπὲρ δὲ 
τῶν λιθαζόντων ηὔχετο, ὡς Χριστοῦ μαθητὴς, ὑπὲρ 
οὗ καὶ τὸ πάσχειν ἦν αὐτῷ, μεῖζον τοῦ θανάτου καρποφορῶν
 τῷ Θεῷ, τὴν μακροθυμίαν· τῷ δὲ οὐδὲν 
μέσον ἦν τῆς ἐπιπλήξεως καὶ τῆς ἀφέσεως, ὡς μικροῦ
 καὶ κλέπτεσθαι τὸ λυποῦν τῷ τάχει τῆς συγχωρήσεως.
 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΕʹ. Θεοῦ μὲν ὀργῆς τρυγίαν τινὰ καὶ πιστεύομεν 
καὶ ἀκούομεν, τὸ λεῖμμα τῆς κατὰ τῶν ἀξίων 
κινήσεως· ἐπειδὴ Θεὸς ἐκδικήσεων Κύριος. Εἰ γὰρ 
καὶ κλίνει διὰ φιλανθρωπίαν ἐκ τοῦ ἀποτόμου πρὸς 
τὸ ἐνδόσιμον, ἀλλ' οὐ πάντη συγχωρεῖ τοῖς ἁμαρτάνουσιν,
 ἵνα μὴ τῇ χρηστότητι χείρους γίνωνται. Ὁ 
δὲ οὐδὲν ὑπεκράτει τοῖς παροξύνουσι, καίτοιγε 
οὐδὲ παντάπασιν ἄτρωτος ἦν θυμῷ, κἀν τοῖς πνευματικοῖς
 μάλιστα τῷ ζήλῳ νικώμενος· πλὴν εἴ 
που τύχοι παρεσκευασμένος καὶ ὡπλισμένος, καὶ ὡς 
πρὸς ἀντίπαλον τὸ λυπῆσον πόῤῥωθεν παρατεταγμένος.
 Οὕτω δὲ οὐδ' ἂν μυριάσι μετεκινήθη, τὸ δὴ λεγόμενον,
 καὶ τοῦτο ἐκείνου γλυκὺ τὸ πάθος. Ὁ μὲν 
γὰρ θυμὸς ἦν αὐτῷ, οὐ κατὰ τὴν ὁμοίωσιν τοῦ ὄφεως, 
ἔνδοθεν ὑποσμύχων, καὶ πρὸς ἄμυναν εὐτρεπὴς, οὐδὲ 
εἰς ὀργὴν φθάνων ἐκ τοῦ πρώτου κινήματος, καὶ 
ἀντιδόσεως ἔφεσιν, ἀλλὰ κατὰ τὸ κέντρον τῆς με- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1016">
<p>λίσσης δίχα τοῦ θανατοῦν τὸν πλησσόμενον· τὸ 
δὲ φιλάνθρωπον ὑπὲρ ἄνθρωπον. Τροχοὶ πολλάκις 
ἠπειλοῦντο καὶ μάστιγες, καὶ οἱ παραστησόμενοι 
πλησίον· καὶ ὁ κίνδυνος ἦν ὤτων θλίψις, ἢ παρειῶν
 ὕβρεις, ἢ πὺξ κατὰ κόῤῥης· οὕτω τὴν 
ἀπειλὴν διελύετο. Ἐσθὴς περιῃρεῖτο καὶ ὑποδήματα,
 καὶ κατὰ γῆς ὁ κακοῦργος· εἶτα ὁ θυμὸς οὐκ 
ἐπὶ τὸν ἠδικηκότα, τὸν δὲ προθύμως ὑπουργήσαντα,
 ὡς κακῶν ὑπηρέτην. Πῶς ἄν τις μᾶλλον ἐφάνη 
χρηστὸς ὢν, ἢ Θεῷ δῶρα προσφέρειν ἄξιος; Οὐ γὰρ 
ἔφθανε κεκινημένος πολλάκις, καὶ ὑπεραπελογεῖτο 
τοῦ κινήσαντος, ἐρυθριῶν ὡς οἰκείοις, τοῖς ἐκείνου 
πταίσμασιν. 
</p><p rend=" indent(1)">ΚϚʹ. Δρόσος ὑφίσταται μᾶλλον ἡλιακὴν ἀκτῖνα 
ἑωθινὰ βάλλουσαν, ἤ τι παρέμενεν ἐκείνῳ θυμοῦ λείψανον·
 ἀλλ' ὁμοῦ τε ἐφθέγγετο, καὶ ὁ χόλος τοῖς 
ῥήμασι συναπήρχετο, μόνον ἀφεὶς τὸ φιλάγαθον, καὶ 
οὔποτε ἡλίου φανεὶς μακρότερος· οὐδὲ τὴν ἀπολλύουσαν
 καὶ φρονίμους ὀργὴν γεωργήσας, ἤ τι τῆς ἑαυτοῦ
 κακίας ἐνσημήνας τῷ σώματι, τὸ δὲ γαληνὸν διασώζων
 κἀν τῷ κινήματι. Τοιγαροῦν συνέβαινεν ἐκείνῳ
 τὸ παραδοξότατον, οὐ μόνῳ μὲν ἐπιτιμᾷν, μόνῳ 
δὲ ὑπὸ τῶν ἐγκαλουμένων ἀγαπᾶσθαί τε καὶ θαυμάζεσθαι,
 νικῶντος τοῦ χρηστοῦ τὴν θερμότητα· 
καὶ ὄντως τιμιώτερον εἶναι τὸ τῷ δικαίῳ παιδεύεσθαι,
 ἢ τῷ πονηρῷ καταλείφεσθαι· τοῦ μὲν γὰρ 
καὶ τὸ τραχὺ προσηνὲς διὰ τὴν ὠφέλειαν, τοῦ δὲ καὶ 
τὸ χρηστὸν ὕποπτον διὰ τὸ κακόηθες. Καίπερ δὲ οὕτως
 ἔχων ψυχῆς καὶ ἤθους ἁπλοϊκοῦ καὶ θεοειδοῦς, 
ὅμως τι τοῖς ὑβρισταῖς καὶ φοβερὸς ἦν διὰ τὴν 
εὐσέβειαν· μᾶλλον δὲ οὐδὲ ἄλλο τι τὸ πλῆττον ἦν, ἢ 
ἁπλότης καταφρονουμένη. Οὐ γὰρ ἦν αὐτὸν εὐχῆς, ἢ 
κατάρας προέσθαι ῥῆμα, καὶ μή τι δοῦναι παραυτίκα,
 ἢ ἀγαθὸν διαρκὲς, ἢ λυπηρὸν πρόσκαιρον· τὸ 
μὲν γὰρ ἦν ἐκ βάθους ψυχῆς, τὸ δὲ ἐπὶ χείλεσι μόνον,
 καὶ πατρική τις ἐπίπληξις. Πολλοῖς γέ τοι τῶν 
λελυπηκότων οὐδὲ ὑπερήμερος ἀπήντησεν ἡ ἀντίδοσις,
 οὐδὲ ὀπισθόπους ἡ δίκη, τοῦτο δὴ τὸ ποιητικόν·
 ἀλλὰ παρ' αὐτὰ τῆς κινήσεως ἐπλήγησαν, ἐπεστράφησαν,
 προσῆλθον, ἐγονυπέτησαν, συγγνώμης 
ἔτυχον, ἀπῆλθον, ἡττημένοι καλῶς, ἀμείνους ἐγένοντο,
 καὶ σωφρονισθέντες, καὶ συγγνωσθέντες. Ἐπεὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1017">
<p>καὶ τὸ σύγγνωμον πολλάκις μέγα πρὸς σωτηρίαν, αἰδοῖ
 κατεῖργον τὸν ἀδικήσαντα, καὶ μετάγον εἰς φίλτρον
 ἐκ φόβου τὴν ἀσφαλεστέραν εὔνοιαν. Ἐπαιδεύθησαν
 δὲ, οἱ μὲν ὑπὸ βοῶν ἀναῤῥιφέντες τῇ ζεύγλῃ 
τετρυχωμένων, καὶ ἀπαντησάντων ἀθρόως, οὔπω 
τοῦτο πρότερον πεπονθότων· οἱ δὲ ἵπποις σφενδονηθέντες,
 καὶ συμπατηθέντες, τῶν εὐπειθεστάτων τε 
καὶ ἡμερωτάτων· οἱ δὲ πυρετοῖς ἀσχέτοις καταληφθέντες,
 καὶ φαντασίαις ὧν τετολμήκασιν· οἱ δὲ ἄλλοι
 ἄλλο τι παιδαγωγηθέντες, καὶ μαθόντες τὴν 
ὑπακοὴν ἐξ ὧν ἔπαθον. 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΖʹ. Ἆρ' οὖν τὸ μὲν ἐπιεικὲς τοσοῦτον αὐτῷ καὶ 
οὕτω γνώριμον· ἐντελείας δὲ καὶ τῆς περὶ 
τὸ πρακτέον ἀρετῆς παρῆκεν ἑτέρῳ τὸ πλέον ἔχειν; 
Οὐ μὲν οὖν· ἀλλ' ἦν ὁ αὐτὸς ἥμερος μὲν, εἰ καί τις 
ἅλλος, ἐνεργὸς δὲ κατὰ τὸ ἥμερον. Δύο γὰρ τούτων 
ὡς τὰ πολλὰ μαχομένων ἀλλήλοις καὶ ἀντικαθισταμένων,
 ἁπλότητος καὶ τραχύτητος, καὶ τῆς μὲν τὸ 
ἥμερον ἐχούσης μετὰ τοῦ ἀπράκτου, τῆς δὲ τὸ πρακτικὸν
 δίχα τοῦ φιλανθρώπου, ἐκείνῳ συνῆλθε θαυμασίως
 ἀμφότερα· πράττειν μὲν, ὡς αὐστηρῷ μετὰ τῆς 
ἡμερότητος· ὑφίεσθαι δὲ, ὡς ἀπράκτῳ μετὰ τῆς ἐντελείας,
 ἐν προστασίαις, ἐν παῤῥησίαις, ἐν εἴδει παντὶ
 κυβερνήσεως. Τὸ γὰρ τοῦ ὄφεως φρόνιμον περὶ τὸ 
κακὸν τῷ τῆς περιστερᾶς ἀκεραίῳ περὶ τὸ καλὸν 
ἀναμίξας, οὔτε τὸ φρόνιμον εἴασε κακοῦργον γενέσθαι,
 οὔτε τὸ ἁπλοῦν ἀνόητον· ἀλλ' ἓν ἀρετῆς εἶδος, 
ὡς μάλιστα ἐνῆν, ἐξ ἀμφοτέρων ἀπηκριβώσατο. Τὸν 
δὴ τοιοῦτον μὲν γεγονότα, οὕτω δὲ τῆς ἱερωσύνης 
προστάντα, τοιαύτης δὲ παρὰ πᾶσι δόξης τετυχηκότα,
 τί θαυμαστὸν καὶ σημείων ἀξιωθῆναι, οἷς βεβαιοῖ 
Θεὸς τὴν εὐσέβειαν; 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΗʹ. Ἓν δὲ τῶν περὶ ἐκεῖνον θαυμάτων· Ἔκαμνεν 
ἀῤῥωστίᾳ, καὶ πονηρῶς εἶχε τοῦ σώματος. Καὶ τί 
θαυμαστὸν, εἰ κακοπαθοῦσι καὶ ἅγιοι, εἴτε εἰς κάθαρσιν
 καὶ τῆς μικρᾶς ἰλύος, εἴτε εἰς βάσανον ἀρετῆς 
καὶ πεῖραν φιλοσοφίας, εἴτε εἰς παίδευσιν τῶν ἀσθενεστέρων
 ἐν ἐκείνοις μανθανόντων τὸ καρτερεῖν, ἀλλὰ 
μὴ ἐκκακεῖν τοῖς πάθεσιν; Ἔκαμνεν οὖν, καὶ ὁ καιρὸς
 ἦν τὸ ἅγιον Πάσχα καὶ περιβόητον, ἡ βασίλισσα
 τῶν ἡμερῶν ἡμέρα, καὶ ἡ λαμπρὰ νὺξ λύουσα 
τὸ σκότος τῆς ἁμαρτίας, καθ' ἣν ἡμεῖς ὑπὸ πλουσίῳ 
φωτὶ τὴν σωτηρίαν ἡμῶν αὐτῶν ἑορτάζομεν, καὶ τῷ 
φωτὶ δι' ἡμᾶς νεκρωθέντι συννεκρωθέντες, καὶ ἀνισταμένῳ
 συνανιστάμεθα. Ἐνταῦθα μὲν δὴ τοῦ καιροῦ
 τὸ πάθος· τὸ δὲ ἦν, ὡς ἐν βραχεῖ διηγήσασθαι· 
Πυρετὸς μὲν σφοδρὸς καὶ διακαὴς πᾶν τὸ βάθος συνέφλεγεν,
 ἡ δὲ δύναμις ἐπελελοίπει, τῶν σιτίων δὲ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1020">
<p>ἀποκέκλειστο, ὕπνος δὲ ἀπελήλατο, ἀπορίᾳ δὲ εἴχετο,
 καὶ παλμοῖς συνεκόπτετο. Τὰ δὲ εἴσω τοῦ στόματος
 ἅπαντα, ἥ τε ὑπερῴα, καὶ ὅσον ὑπεραιώρηται,
 τοσούτοις ἕλκεσιν ἐξηνθήκει, καὶ οὕτω πικροῖς
 τε καὶ συνεχέσιν, ὥστε μηδὲ ὕδατι ῥᾴδιον εἶναι 
τὸν πόρον, μηδὲ ἀκίνδυνον. Ἤρκουν δὲ οὔτε ἰατρῶν 
τέχναι, οὔτε οἰκείων εὐχαὶ καὶ λίαν προσλιπαρούντων, 
οὔτε θεραπεία πᾶσα προσαγομένη. Ὁ μὲν οὖν ἐν 
τούτοις ἦν, πνέων μικρὰ καὶ ἀπεγνωσμένα, καὶ μηδὲ 
τῶν παρόντων ἐπαισθανόμενος, ἀλλ' ὅλος τῆς ἐκδημίας
 ὢν, καὶ τῶν πάλαι ποθουμένων αὐτῷ καὶ ηὐτρεπισμένων.
 Ἡμᾶς δὲ εἶχε τὸ ἱερὸν, μύστας 
ὁμοῦ καὶ ἱκέτας (ἐπειδὴ τῶν ἄλλων ἀπεγνώκειμεν
 ἁπάντων), πρὸς τὸν μέγαν ἰατρὸν καὶ τὴν τῆς 
νυκτὸς ἐκείνης δύναμιν καταφεύγοντας, καὶ τὴν τελευταίαν
 ἐπικουρίαν· τί καὶ φῶ; ἑορτάσοντας, ἣ 
θρηνήσοντας; πανηγυρίσοντας, ἢ τιμήσοντας τὸν 
οὐκέτι ἐνταῦθα τὰ ἐπιτάφια; Ὢ τῶν δακρύων ἐκείνων,
 ἃ παρὰ παντὸς ἐχέθη τοῦ λαοῦ τηνικαῦτα! ὢ 
φωνῶν, καὶ βοῶν, καὶ ὕμνων ταῖς ψαλμῳδίαις 
συγκιρναμένων! Ἐζήτουν παρὰ τοῦ ἱεροῦ τὸν ἱερέα, 
παρὰ τοῦ μυστηρίου τὸν μυσταγωγὸν, παρὰ τοῦ 
Θεοῦ τὸν ἄξιον παραστάτην· καὶ ταῦτα ἦν, ἐξαρχούσης
 τῆς ἐμῆς Μαρίας, καὶ ἀνακρουομένης τὸ 
τύμπανον, οὐ τὸ ἐπινίκιον, ἀλλὰ τὸ ἱκέσιον, καὶ τότε 
πρῶτον ἀναισχυντεῖν μαθούσης ὑπὸ τοῦ πάθους, καὶ 
καταβοώσης τοῦ λαοῦ τε ὁμοίως καὶ τοῦ Θεοῦ· τοῦ 
μὲν, συναλγεῖν πασχούσῃ, καὶ προσφιλοτιμεῖσθαι 
τοῖς δάκρυσι· τοῦ δὲ, εἰσακούειν τῶν δεομένων, πάντων
 αὐτὸν τῶν πρὸ τούτου θαυμάτων (καὶ γὰρ 
εὑρετικὸν τὸ πάσχειν) ὑπομιμνήσκουσα. 
</p><p rend=" indent(1)">ΚΘʹ. Τί οὖν ἐνταῦθα ὁ τῆς νυκτὸς ἐκείνης καὶ 
τοῦ κειμένου Θεός; Φρίττειν ἐπέρχεταί μοι τοῖς ἑξῆς 
προσιόντι τοῦ διηγήματος (φρίττοιτε δὲ καὶ 
ὑμεῖς, οἱ ἀκούοντες, μὴ ἀπιστοίητε δέ· οὐ γὰρ ὅσιον, 
ἡμῶν καὶ περὶ ἐκείνου διηγουμένων). Παρῆν ὁ 
τοῦ μυστηρίου καιρὸς, καὶ ἡ σεβάσμιος στάσις, καὶ 
τάξις, τοῖς τελουμένοις ἐφησυχάζουσα· ὁ δὲ παρὰ 
τοῦ ζωοποιοῦντος τοὺς νεκροὺς καὶ τῆς ἱερᾶς νυκτὸς 
διανίσταται. Μικρὸν ὑποκινεῖται πρῶτον, εἶτα στεῤῥότερον·
 εἶτα καλέσας τῶν παραμενόντων τινὰ θεραπευτὴν
 ἐξ ὀνόματος, μικρὰ πάνυ καὶ ἀμυδρᾷ τῇ 
φωνῇ, παρεῖναί τε καὶ ὀρέγειν ἐσθῆτα, καὶ χεῖρα ὑπέχειν
 ἐκέλευεν. Καὶ ὃς παρῆν μετ' ἐκπλήξεως, καὶ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1021">
<p>ὑπηρέτει προθύμως· καὶ ὃς ὡς βακτηρίᾳ τῇ 
χειραγωγίᾳ χρησάμενος, μιμεῖται τὸν ἐπὶ τοῦ ὄρους 
Μωϋσέα καὶ τὰς παρειμένας χεῖρας εἰς εὐχὴν 
σχηματίσας, συντελεῖ προθύμως ἢ προτελεῖ τοῦ 
λαοῦ τὰ μυστήρια, ῥήμασι μὲν ὀλίγοις καὶ ὅσοις ἔσθενεν,
 διανοίᾳ δὲ, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, καὶ λίαν τελεωτάτῃ 
(ὢ τοῦ θαύματος!), ἄνευ βήματος ἐπὶ βήματος, ἄνευ 
θυσιαστηρίου θύτης, ἱερεὺς πόῤῥω τῶν τελουμένων· 
καὶ ταῦτα παρῆν αὐτῷ παρὰ τοῦ ἁγίου Πνεύματος, 
αὐτῷ μὲν γινωσκόμενα, τοῖς παροῦσι δὲ οὐχ ὁρώμενα.
 Εἶτα ἐπειπὼν τὰ τῆς εὐχαριστίας ῥήματα 
οὕτως, ὡς σύνηθες, καὶ τὸν λαὸν κατευλογήσας, πάλιν
 τῆς κλίνης γίνεται, τροφῆς τε μικρόν τι προσέμενος,
 καὶ ὕπνου μεταλαβὼν, ἀνακαλεῖται τὸ 
πνεῦμα· καὶ ταῖς κατὰ μικρὸν προσθήκαις τῆς 
ὑγείας συναυξηθείσης, ἡ καινὴ παρῆν ἡμέρα
 τῆς ἑορτῆς (ἣν οὕτως ὀνομάζομεν πρώτην Κυριακὴν,
 μετὰ τὴν ἀναστάσιμον ταύτην ἔχοντες)· καὶ τὸ 
ἱερὸν καταλαβὼν σὺν παντὶ τῷ τῆς Ἐκκλησίας πληρώματι
 ἐγκαινίζει τὴν σωτηρίαν, καὶ θύει τὰ χαριστήρια.
 Καί μοί τι τοῦτο τὸ ἔργον τοῦ περὶ τὸν 
Ἐζεχίαν θαύματος οὐκ ἀτιμότερον· ὃν ἀσθενήσαντα
 καὶ δεηθέντα, προσθήκῃ ζωῆς ὁ Θεὸς ἐδόξασεν·
 καὶ τοῦτο ἐγνώρισε τῇ σκιᾷ τῶν ἀναβαθμῶν ἐπαναχθείσῃ,
 κατὰ τὴν αὐτοῦ τοῦ σωθέντος αἴτησιν· 
ὁμοῦ τε τῇ χάριτι καὶ τῷ σημείῳ τὸν βασιλέα τιμῶν, 
καὶ τῇ προσθήκῃ τῆς ἡμέρας τὴν τῶν ἡμερῶν προσθήκην
 πιστούμενος. 
</p><p rend=" indent(1)">Λʹ. Τὸ δ' αὐτὸ καὶ περὶ τὴν μητέρα τὴν ἐμὴν συνηνέχθη
 θαῦμα, οὐ μικρὸν ὕστερον· ἄξιον δὲ μηδὲ 
τοῦτο παραδραμεῖν· ταύτην τε γὰρ τὰ εἰκότα τιμήσομεν,
 εἴπερ τινὰ οὖσαν τιμῆς ἀξίαν, ἐκείνῳ τε χαριούμεθα
 τὴν κοινωνίαν τοῦ διηγήματος. Ἅπτεται
 κἀκείνης ἀῤῥωστία τῆς πάντα καρτερικῆς, 
καὶ γενναίας, καὶ ἀνόσου τὸν ἅπαντα χρόνον. Πολλῶν
 δὲ ὄντων τῶν λυπούντων ἵνα μὴ μακρὸν ἀποτείνω
 λόγον, ἡ ἀτροφία τὸ βαρύτατον ἦν ἐπὶ συχνὰς 
ἡμέρας τοῦτο κινδυνευούσῃ, καὶ μηδὲν εὑρισκούσῃ 
τοῦ κακοῦ φάρμακον. Πῶς οὖν τρέφει ταύτην Θεός; 
Οὐ μάννα βρέξας, ὡς τὸ πάλαι τῷ Ἰσραήλ· ἢ πέ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1024">
<p>τραν ῥήξας, ἵνα πηγάσῃ λαῷ διψῶντι· ἢ κόραξιν 
ἑστιάσας, ὡς τὸν Ἡλίαν ἐκεῖνον· ἢ προφήτῃ μεταρσίῳ 
κορέσας, ὡς τὸν Δανιὴλ πρότερον ἐν λάκκῳ λιμώττοντα.
 Τίνα δὲ τρόπον; Ἔδοξεν ἐμὲ τὸν αὐτῇ φίλτατον
 (προετιμᾶτο γὰρ ἡμῶν ἄλλος οὐδ' ἐν ὀνείρῳ),
 ἀθρόως ἐπιστάντα νυκτὸς, μετὰ κανοῦ, καὶ ἄρτων
 τῶν λαμπροτάτων, ἐπευξάμενόν τε αὐτοῖς, καὶ 
σφραγίσαντα, ὥσπερ φίλον ἡμῖν, θρέψαι τε καὶ ῥῶσαι,
 καὶ συναγαγεῖν τὴν δύναμιν. Καὶ ἡ τῆς νυκτὸς 
ὄψις, ἔργον ἦν ἀληθείας· ἐξ ἐκείνου γὰρ ἑαυτῆς γίνεται
 καὶ τῆς χρηστοτέρας ἐλπίδος· τῷ τοῦτο δῆλον
 ἐναργεῖ καὶ φανερῷ γνωρίσματι. Ἐπειδὴ
 γὰρ τῆς ἡμέρας ἐπιλαβούσης, εἰσελθὼν τότε πρὸς 
αὐτὴν ὄρθριος, πρῶτον μὲν φαιδροτέραν ἢ πρόσθεν 
ἐθεασάμην· ἔπειτα, πῶς ἡ νὺξ, καὶ ὅτου δέοιτο, τὰ 
συνήθη δὴ ταῦτα ἐπυνθανόμην· Σύ με ἔθρεψας, 
φησὶν, ὦ τέκνον, μάλα ἑτοίμως καὶ φιλανθρώπως, 
ἔπειτα ἐρωτᾷς τὸ, πῶς ἔχοιμι; λίαν καλῶς τε καὶ 
γαληνῶς. Καὶ ἅμα κατένευον αἱ θεραπεύτριαι 
πρὸς τοῦτο μὴ ἀντιτείνειν, ἀλλ' ἑτοίμως δέχεσθαι τὴν 
ἀπόκρισιν· μὴ ἀθυμίᾳ καταβληθείη, γυμνωθείσης 
τῆς ἀληθείας. Ἓν ἔτι προσθήσω τῶν κοινῶν ἀμφοτέροις.
 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΑʹ. Πλέοντί μοι τὸ Παρθενικὸν πέλαγος ἀπὸ 
τῆς Ἀλεξανδρέων, ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα· ἔπλεον δὲ παντελῶς
 ἔξω τῆς ὥρας, οὕτω τοῦ πόθου πείθοντος, ἐπὶ 
νηὸς Αἰγιναίας· τοῦτο γάρ με καὶ μάλιστα προὔτρεψεν 
ὡς οἰκείοις προσδραμόντα τοῖς ἄξουσι· πλέοντι δ' 
οὖν, ὡς ὀλίγον ἀνήχθημεν, δεινὸς συμπίπτει χειμὼν, 
καὶ οἷον μὴ πολλῶν πρότερον μνημονεύειν εἶχον,
 ὡς ἔφασκον, οἱ συμπλέοντες. Πάντων δὲ τὸν κοινὸν
 θάνατον δεδοικότων, ὁ τῆς ψυχῆς ἦν ἐμοὶ φοβερώτερος.
 Ἐκινδύνευον γὰρ ἄθλιος ἀπελθεῖν καὶ ἀτέλεστος,
 ποθῶν τὸ πνευματικὸν ὕδωρ ἐν τοῖς φονικοῖς 
ὕδασι. Καὶ διὰ τοῦτο ἐβόων, ἱκέτευον, ἐπόθουν 
μικρὰν προθεσμίαν· καὶ συνεβόων οἱ συμπλέοντες, 
καὶ τοῦτο ἐν τοῖς κοινοῖς κινδύνοις, ὡς οὐδὲ τῶν ἐπιτηδείων
 τινὲς, ξένοι φιλάνθρωποι, τὸ συναλγεῖν μαθόντες
 ἐκ τῶν κινδύνων. Τοῦτο ἔπασχον μὲν ἐγὼ, 
συνέπασχον δὲ οἱ γεννήτορες, διὰ νυκτερινῆς φαντασίας
 τοῦ κινδύνου μετέχοντες, καὶ ἀπὸ γῆς ἐβοήθουν, 
τῶν κυμάτων δι' εὐχῆς κατεπᾴδοντες, ὡς ὕστερον 
συμβαλόντες ἔγνωμεν τὸν καιρὸν, ἡνίκα ἐπανήλθομεν.
 Τοῦτο καὶ ἡμῖν ἐδήλωσεν ὕπνος σωτήριος, ἐπειδή
 ποτε τοῦτον ἔγνωμεν, μικρὸν ὑπανέντος τοῦ κλύδωνος.
 Ἐριννύος ἐκράτουν ἐγὼ, φοβερὸν βλε- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1025">
<p>πούσης, καὶ ἀπειλούσης τὸν κίνδυνον· ταύτην γὰρ 
ἡμῖν σαφῶς ἡ νὺξ ὑπέγραψεν. Ἄλλος ἐδόκει τῶν ἐμπλεόντων
 (ἦν δὲ παῖς τῶν εὐνουστάτων ἐμοὶ καὶ 
φιλτάτων, καὶ ὑπεραγωνιώντων, οὕτως ἔχοντος), τὴν 
μητέρα τὴν ἐμὴν ἐπιβᾶσαν τῆς θαλάσσης, καὶ τῆς 
νηὸς λαβομένην ἐξέλκειν ταύτην ἐπὶ τὴν γῆν, οὐ σὺν 
πολλῷ τῷ πόνῳ. Καὶ ἡ ὄψις ἐπιστεύετο· ἡμεροῦτο 
γὰρ ἡ θάλασσα, καὶ Ῥόδος εἶχεν ἡμᾶς αὐτίκα οὐ 
πολὺ τὸ ἐν μέσῳ κακοπαθήσαντας. Ἐκείνου τοῦ κινδύνου
 καὶ ἡμεῖς δῶρον γεγόναμεν· καθυποσχόμενοι, 
εἰ σωθείημεν, ἡμᾶς αὐτοὺς τῷ Θεῷ, καὶ δεδωκότες 
ὡς ἀπεσώθημεν. 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΒʹ. Τὰ μὲν δὴ κοινὰ τοιαῦτα. Πάλαι δὲ οἶμαι θαυμάζειν
 τινὰς τῶν τὰ ἐκείνου σαφῶς ἐγνωκότων, ὅτι 
περὶ μὲν τούτων οὕτω καταγεγόναμεν, ὡς μόνα πρὸς 
εὐφημίαν ἔχοντες· τῆς δὲ τῶν καιρῶν δυσχερείας τὴν 
μνήμην ἀνεθέμεθα, πρὸς οὓς παραταξάμενος 
ἐκεῖνος φαίνεται, ὥσπερ ἢ ἀγνοήσαντες ταῦτα, ἢ μὴ 
μεγάλα νομίζοντες. Φέρε οὖν καὶ ταῦτα προσθῶμεν
 τοῖς εἰρημένοις· Ἤνεγκεν ὁ καθ' ἡμᾶς καιρὸς 
πρῶτον κακὸν, οἶμαι δὲ καὶ τελευταῖον, τὸν ἀποστάτην
 καὶ τοῦ Θεοῦ καὶ τῶν λογισμῶν βασιλέα· ὃς μικρὸν
 μὲν ἔργον ἡγησάμενος εἶναι Πέρσας χειρώσασθαι,
 μέγα δὲ τὸ Χριστιανοὺς παραστήσασθαι, καὶ 
ἅμα τῶν ἀγόντων αὐτὸν δαιμόνων τοῦτο πειθόντων, 
οὐδὲν εἶδος ἀσεβείας ἐνέλειπε, πείθων, ἀπειλῶν, 
σοφιζόμενος, ἕλκων πρὸς ἑαυτὸν, οὐ μόνον οἷς ἐτεχνάζετο,
 ἀλλὰ καὶ οἷς ἐβιάζετο. Οὐ μὴν λαθεῖν οἷός τε 
ἦν κλέπτων τὸν διωγμὸν σοφιστικαῖς ἐπινοίαις, οὐδὲ 
μὴν καὶ φανερῶς τῇ δυναστείᾳ χρώμενος· ἵν' ἑνί γε 
τῷ τρόπῳ πάντως ἁλῶμεν, ἢ κακουργηθέντες, ἢ βιασθέντες.
 Τοῦτον τίς μᾶλλον ἢ περιφρονήσας, ἢ καταλύσας
 εὑρίσκεται; Τῆς μὲν οὖν περιφρονήσεως 
πρὸς πολλοῖς ἄλλοις ἐκεῖνο σημεῖον, οἵ τε τοξόται, 
καὶ ὁ τούτων στρατηγὸς, οὓς ἐπῆγεν ἐκεῖνος τοῖς ἱεροῖς
 οἴκοις ἡμῶν, ὡς ἢ παραληψόμενος, ἢ καταστρεψόμενος.
 Ἐπειδὴ γὰρ πολλοῖς προσβαλὼν ἄλλοις, 
κἀνταῦθα ἧκεν μετὰ τοῦ ἴσου φρονήματος, καὶ τὸ ἱερὸν
 ἐζήτει μετὰ τῶν προσταγμάτων, τοσοῦτον ἀποσχέσθαι
 τοῦ τι καταπράξασθαι ὧν ἐβούλετο, ὥστε,
 εἰ μὴ θᾶττον ὑπεκλίθη τῷ ἐμῷ πατρὶ, ἢ παρ' 
ἑαυτοῦ συνεὶς, ἤ τινος συμβουλεύσαντος ἀκούσας,
 κἂν τοὺς πόδας ξανθεὶς ἀπηλλάγη, ζέσαντος
 ἐπ' αὐτὸν θυμῷ καὶ ζήλῳ περὶ τοῦ ναοῦ τοῦ ἱερέως.
 Τὴν κατάλυσιν δὲ πῶς ἄν τις μᾶλλον φανείη 
πραγματευσάμενος, ἢ δημοσίᾳ μὲν εὐχαῖς καὶ δεή- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1028">
<p>σεσι πανδήμοις βάλλων τὸν ἀλιτήριον, καὶ οὐδὲ τὸν 
καιρὸν εὐλαβούμενος· ἰδίᾳ δὲ τὴν νυκτερινὴν παράταξιν
 κατ' αὐτοῦ προβαλλόμενος, χαμευνίᾳ μὲν τὰς 
γεραιὰς ἐκείνας καὶ δροσερὰς κατατρύχων σάρκας,
 δάκρυσι δὲ πηγάζων τὸ ἔδαφος, μικροῦ καὶ 
εἰς ἐνιαυτὸν ὅλον· καὶ τοῦτο τῷ τῶν κρυπτῶν 
γνώστῃ μόνῳ φιλοσοφῶν, ἡμᾶς δὲ λανθάνειν ἐπιχειρῶν
 διὰ τὸ ἀνεπίδεικτον, ὥσπερ ἔφην, τῆς εὐλαβείας; 
Καὶ λαθὼν ἂν ἦν παντάπασιν, εἰ μή ποτε ἀθρόως 
ἐπεισελθὼν ἐγὼ, καὶ χαμευνίας σύμβολα θεασάμενος,
 καὶ τῶν περὶ αὐτὸν πυθόμενος, τίνα ταῦτ' 
ἦν, ἔγνων τῆς νυκτὸς τὸ μυστήριον. 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΓʹ. Ἕτερον δὲ τοῦ αὐτοῦ καιροῦ καὶ τῆς αὐτῆς 
ἀνδρίας διήγημα· ἐστασίαζεν ἡ Καισαρέων πόλις 
περὶ προβολὴν ἀρχιερέως, τοῦ μὲν ὑπεξελθόντος, 
τοῦ δὲ ἐπιζητουμένου, καὶ ἡ στάσις θερμὴ, καὶ μὴ 
ῥᾳδίαν τὴν λύσιν ἔχουσα. Φύσει τε γὰρ περὶ τοῦτο 
μάλιστα στασιώδης ἡ πόλις, διὰ θερμότητα πίστεως,
 καὶ τὸ τῆς καθέδρας ἐπίδοξον, πλείω τὴν φιλονεικίαν
 εἰργάζετο. Ταῦτα ἦν, καὶ παρῆσαν τῶν 
ἐπισκόπων τινὲς τὸν ἀρχιερέα δώσοντες· ὡς δὲ εἰς 
πλείους τοῦ δήμου διαιρεθέντος, καὶ ἄλλων ἄλλον 
προβαλλομένων, ὅπερ ἐν τοῖς τοιούτοις φιλεῖ συμβαίνειν,
 ὡς ἕκαστος ἔτυχεν ἢ φιλίας πρός τινας ἔχων, ἢ 
πρὸς Θεὸν εὐλαβείας, τέλος συμφρονήσας ὁ δῆμος 
ἅπας, τῶν πρώτων παρ' αὐτοῖς ἕνα, βίῳ μὲν ἐξειλεγμένον,
 οὔπω δὲ τῷ θείῳ βαπτίσματι κατεσφραγισμένον,
 τοῦτον ἄκοντα συναρπάσαντες, καὶ ἅμα 
στρατιωτικῆς χειρὸς συλλαβομένης αὐτοῖς τηνικαῦτα 
ἐπιδημούσης ἐπὶ τὸ βῆμα ἔθεσαν, καὶ τοῖς ἐπισκόποις
 προσήγαγον, τελεσθῆναί τε ἠξίουν καὶ κηρυχθῆναι,
 πειθοῖ βίαν ἀναμίξαντες· οὐ λίαν μὲν εὐτάκτως, 
λίαν δὲ πιστῶς καὶ διαπύρως. Κἀνταῦθα οὐκ ἔστιν 
εἰπεῖν, ὅντινα εὐδοκιμώτερον ἐκείνου καὶ θεοσεβέστερον
 διέδειξεν ὁ καιρός. Τί γὰρ γίνεται, καὶ ποῖ προῆλθεν
 ἡ στάσις; Ἐβιάσθησαν, ἥγνισαν, ἀνεκήρυξαν, 
ἐπὶ τὸν θρόνον ἔθεσαν, χειρὶ μᾶλλον ἢ γνώμῃ καὶ 
διαθέσει πνεύματος· ἐδηλώθη δὲ τοῖς μετὰ ταῦτα. 
Ὡς γὰρ ἀπηλλάγησαν ἄσμενοι, καὶ γνώμης ἐγένοντο 
κύριοι, βουλὴν βουλεύονται σὺν ἀλλήλοις, οὐκ οἶδα 
μὲν εἰ πνευματικὴν, βουλεύονται δ' ὅμως, μηδὲν 
κύριον ἡγεῖσθαι τῶν πεπραγμένων, μηδὲ τὴν κατάστασιν
 ἔγκριτον· τήν τε βίαν ἐπικαλοῦντες αὐτῷ, 
μηδὲν ἧττον βιασθέντι, καὶ ῥημάτων λαμβανόμενοί 
τινων, ὡς εἰρημένων τηνικαῦτα προπετέστερον ἢ σοφώτερον.
 Οὐ μὴν ὁ μέγας ἀρχιερεὺς, καὶ δίκαιος τῶν 
πραγμάτων ἐξεταστὴς, ἢ συναπήχθη τοῖς ταῦτα βουλευομένοις,
 ἢ τὴν γνώμην ἐπῄνεσεν· ἀλλ' ἔμεινεν <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1029">
<p>ἀκλινὴς καὶ ἀήττητος, οὐδέν γε ἧττον ἢ μηδὲ βιασθεὶς 
ὅλως. Χρῆναι γὰρ, κοινῆς οὔσης τῆς βίας, ἢ 
κατηγοροῦντας ἀντικατηγορεῖσθαι, ἢ ἀφιέντας ἀφίεσθαι,
 ἢ τό γε δικαιότερον, μήτ' ἀφιέντας ἀφίεσθαι.
 Εἰ μὲν γὰρ αὐτοὺς εἶναι συγγνώμης ἀξίους, 
κἀκεῖνον πάντως· εἰ δὲ μηδαμῶς ἐκεῖνον, σχολῇ γὰρ 
ἂν αὐτούς. Πολλῷ γὰρ βέλτιον εἶναι, τότε κινδυνεύειν 
καὶ ἀντιτείνειν μέχρι παντὸς, ἢ ὕστερον ἐπιβουλεύειν,
 κἀν τούτῳ τῷ καιρῷ μάλιστα, ἡνίκα καὶ 
τὰς οὔσας ἔχθρας καταλύειν ἄμεινον ἦν, ἢ τὰς οὐκ 
οὔσας περινοεῖν· εἶχε γὰρ οὕτως. 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΔʹ. Παρῆν μὲν ὁ βασιλεὺς βρέμων Χριστιανοῖς, 
δι' ὀργῆς δὲ ἡ χειροτονία, ἠπειλεῖτο δὲ ὁ προβληθείς· 
ἐπὶ ξυροῦ δὲ ἡ πόλις, ἢ μηκέτ' εἶναι μετὰ τὴν 
ἡμέραν ἐκείνην, ἢ περισωθῆναι, καί τινος φιλανθρωπίας
 τυχεῖν. Προσεγεγόνει γὰρ οἷς παρώξυντο περὶ 
τῆς Τύχης, ἐν καιρῷ τῆς εὐτυχίας περιλυθείσης, καὶ 
ἡ περὶ τὸν ἄνδρα καινοτομία, ὡς τῶν δημοσίων σεσυλημένων.
 Ἐζήτει δὲ ὁ τοῦ ἔθνους ἄρχων ὅ τι χαρίσαιτο
 τῷ καιρῷ, κἀκεῖνον τί διαθείη κακὸν, οὐδὲ ἄλλως
 πρὸς αὐτὸν ἔχων ἐπιτηδείως, ἀλλ' ὡς ἐξ ἀντιπολιτείας
 διάφορος ὤν. Ἐκάλει δὲ δι' ἐπιστολῶν τοὺς 
χειροτονήσαντας ὡς κατηγορήσοντας, οὐκ ἔτι ἀπραγμόνως,
 ἀλλ' ἤδη τι καὶ ἀπειλῆς προστιθεὶς, ὡς 
τοῦτο ἀπαιτοῦντος τοῦ βασιλέως. Τότε τοίνυν καὶ 
πρὸς αὐτὸν ἐλθούσης ἐπιστολῆς, οὐδὲν δείσας, οὐδὲ 
μικρὸν ἐπισχὼν (σκοπῶμεν τὴν παῤῥησίαν, ὅση καὶ 
μεθ' ὅσου τοῦ πνεύματος, ἐκ τῶν ἀντεπεσταλμένων), 
Ἡμεῖς, φησὶν, ὦ κράτιστε ἡγεμὼν, πάντων
 τῶν πραττομένων ἔχομεν ἐξεταστὴν ἕνα καὶ βασιλέα,
 τὸν νῦν πολεμούμενον· ἐκεῖνος καὶ τὴν νῦν 
ἐξετάσει χειροτονίαν, ἣν ἔνθεσμον καὶ φίλην αὐτῷ
 πεποιήμεθα. Ὑμῖν δὲ ἄλλο μέν τι βιάζεσθαι βουλομένοις,
 καὶ πάνυ ῥᾷστον· τοῦτο δὲ οὐδεὶς ἡμᾶς ἀφαιρήσεται,
 τὸ συνηγορεῖν, ὡς ὀρθῶς καὶ δικαίως πεπραγμένοις,
 τοῖς πεπραγμένοις· εἰ μὴ καὶ τοῦτον 
θείητε τὸν νόμον, οἷς οὐ θεμιτὸν παρακύπτειν 
εἰς τὰ ἡμέτερα. Τοῦτο τὸ γράμμα καὶ αὐτὸς ἐθαύμασεν
 ὁ δεξάμενος, εἰ καὶ πρὸς ὀλίγον ἐχαλέπῃνεν, ὡς 
οἱ πολλοὶ τῶν τὰ ἐκείνου καλῶς γιγνωσκόντων
 ἀπήγγελλον· τοῦτο καὶ βασιλέως τὴν ὁρμὴν 
ἔστησε, καὶ τοῦ κινδύνου τὴν πόλιν ἀπήλλαξεν, οὐ 
φαύλως δ' ἂν προσθείην, ὅτι καὶ τῆς αἰσχύνης ἡμᾶς. 
Τούτου τοῦ μικροπολίτου τὸ ἔργον, καὶ τῆς καθέδρας <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1032">
<p>τὰ δεύτερα ἔχοντος. Ἆρ' οὐ πολλῷ βέλτιον οὕτω 
πρωτεύειν, ἢ ἀπὸ τῶν ὑψηλοτέρων θρόνων φθέγγεσθαι,
 καὶ κρατεῖν ἐν τοῖς πράγμασι μᾶλλον ἢ 
τοῖς ὀνόμασιν; 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΕʹ. Ὃ δὲ τελευταῖον μὲν τῶν ἐκείνου τῇ τάξει, 
πρῶτον δὲ τῇ δυνάμει καὶ μέγιστον, τίς οὕτως ἔξω 
τῆς καθ' ἡμᾶς οἰκουμένης, ὥστε ἀγνοεῖν; Ἐστασίαζε 
πάλιν ἡ αὐτὴ πόλις ἐπὶ τοῖς αὐτοῖς, τάχιστα προσληφθέντος
 τοῦ καλῶς βιασθέντος, καὶ πρὸς 
Θεὸν ἐκδημήσαντος, ὑπὲρ οὗ γενναίως καὶ 
ἀνδρικῶς ἐν τοῖς διωγμοῖς ἠγωνίσατο. Καὶ ἡ στάσις 
ἦν, ὅσῳ θερμοτέρα, τοσούτῳ καὶ ἀλογωτέρα. Οὐ γὰρ 
ἠγνοεῖτο τὸ ὑπεραῖρον, ὥσπερ οὐδ' ἐν ἀστράσιν ἥλιος· 
ἀλλὰ καὶ λίαν ἐπίδηλον ἦν, τοῖς τε ἄλλοις ἅπασι, καὶ 
τοῦ λαοῦ μάλιστα τῷ ἐγκρίτῳ τε καὶ καθαρωτάτῳ,
 ὅσον τε περὶ τὸ βῆμα, καὶ ὅσον ἐν τοῖς καθ' 
ἡμᾶς Ναζιραίοις· ἐφ' οἷς ἔδει τὰς τοιαύτας προβολὰς
 κεῖσθαι μόνοις, ἢ ὅτι μάλιστα, καὶ οὐδὲν ἂν ἦν 
ταῖς Ἐκκλησίαις κακόν· ἀλλὰ μὴ τοῖς εὐπορωτάτοις 
τε καὶ δυνατωτάτοις, ἢ φορᾷ δήμου καὶ ἀλογίᾳ, καὶ 
τούτων αὐτῶν μάλιστα τοῖς εὐωνοτάτοις. Νῦν δὲ 
κινδυνεύω τὰς δημοσίας ἀρχὰς εὐτακτωτέρας ὑπολαμβάνειν
 τῶν ἡμετέρων, αἷς ἡ θεία χάρις ἐπιφημίζεται·
 καὶ βελτίω τῶν τοιούτων διοικητὴν φόβον, ἢ 
λόγον. Ἐπεὶ τίς ἂν ἐπ' ἄλλον ἦλθε τῶν εὖ φρονούντων,
 σὲ παραλιπὼν, ὦ θεία καὶ ἱερὰ κεφαλὴ, τὸν 
ἐπὶ τῶν χειρῶν Κυρίου ἐζωγραφημένον, τὸν ἄζυγα, 
τὸν ἀκτήμονα, τὸν ἄσαρκον μικροῦ καὶ ἀναίμονα, τὸν 
ἐν λόγοις μετὰ τὸν Λόγον, τὸν ἐν φιλοσόφοις σοφὸν, 
τὸν ἐν κοσμικοῖς ὑπερκόσμιον, τὸν ἐμὸν ἑταῖρον καὶ 
συνεργὸν, τὸν συμμεριστὴν τῆς ψυχῆς, ἵν' εἴπω τι 
τολμηρότερον, καὶ βίου κοινωνὸν καὶ παιδεύσεως; 
Ἐβουλόμην ἐλευθερίαν ἔχειν τὸν λόγον, ἐν ἄλλοις σε 
γράφων, ἀλλὰ μὴ παρόντος σου τὰ τοιαῦτα ἐξετάζεσθαι,
 καὶ ὑφίεσθαι τὰ πλείω διὰ κολακείας ὑπόνοιαν. 
Ἀλλ' ὅ μοι λέγειν ὁ λόγος ὥρμησε, τὸ Πνεῦμα μὲν 
ᾔδει τὸν ἑαυτοῦ (πῶς γὰρ οὔ;)· ἀντεστάτει δὲ ὁ φθόνος·
 τὸ δὲ ὧν, αἰσχύνομαι λέγειν· εἴθε δὲ μηδ' 
ἄλλων λεγόντων ἀκούειν ἦν, καὶ κωμῳδούντων ἐπιμελῶς
 τὰ ἡμέτερα. Τοῦτο μὲν οὖν, καθάπερ οἱ ποταμοὶ
 τῶν πετρῶν τὰς ἐν μέσῳ τῷ ῥεύματι, παραδράμωμεν,
 σιωπῇ τιμῶντες τὰ λήθης ἄξια· αὐτοὶ δὲ 
πρὸς τὰ ἑξῆς τοῦ λόγου προΐωμεν. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1033">
<p rend="indent(1)">ΛϚʹ. ᾜδει τὰ τοῦ Πνεύματος ἀκριβῶς ὁ τοῦ 
Πνεύματος· καὶ διὰ τοῦτο μηδὲν ταπεινὸν φρονεῖν 
ᾤετο δεῖν, μηδὲ κατὰ συστάσεις καὶ προλήψεις 
μάχεσθαι, χάριτι πλέον ἢ Θεῷ νέμοντας· ἀλλὰ πρὸς 
ἓν βλέπειν μόνον, τὸ τῶν Ἐκκλησιῶν ὄφελος, καὶ τὴν 
κοινὴν σωτηρίαν. Διὰ τοῦτο ἔγραφεν, ἐνουθέτει, συνήρμοζε
 τὸν λαὸν, τοὺς ἱερέας, τούς τε ἄλλους 
καὶ ὅσοι τοῦ βήματος, διεμαρτύρετο, ἐψηφίζετο, 
ἐχειροτόνει καὶ μήπω παρών· ἐδίδου τῇ πολιᾷ τὸ 
ἐναυθεντεῖν, ὡς οἰκείοις, τοῖς ἀλλοτρίοις. Καὶ τέλος, 
ἐπειδὴ κανονικὴν ἔδει γενέσθαι τὴν χειροτονίαν 
αὐτῷ, λείποντος ἑνὸς τῷ ἀριθμῷ τῶν ἀνακηρυξόντων,
 τοῦ σκίμποδος ἑαυτὸν ἀποσπάσας, γήρᾳ καὶ 
νόσῳ συντετριμμένος, ἐπὶ τὴν πόλιν νεανικῶς 
ἵεται· μᾶλλον δὲ φέρεται νεκρῷ τῷ σώματι, καὶ μικρὰ 
πνέοντι· καλὸν ἐντάφιον αὐτῷ, κἂν εἴ τι δέοι παθεῖν, 
τὴν σπουδὴν ἐκείνην ἔσεσθαι πεπεισμένος. Γίνεται δέ 
τι κἀνταῦθα σημεῖον οὐκ ἀπιστούμενον· Ῥώννυται 
τῷ πόνῳ, νεάζει τῇ προθυμίᾳ, οἰκονομεῖ, παρατάσσεται,
 τίθησιν ἐπὶ τοῦ θρόνου, προπέμπεται, οὐκ 
ἔτι σορῷ τῷ φορείῳ, κιβωτῷ δὲ θείᾳ χρησάμενος. Ἣν 
δὲ ἄρτι μακροθυμίαν ἐπαινῶν ἐπαυσάμην, ταύτην ἐνταῦθα
 καὶ πλέον δείκνυσιν. Οὐ γὰρ φερόντων τῶν 
συλλειτουργῶν τὴν αἰσχύνην τῆς ἥττης, καὶ τὴν ἐν 
τοῖς πράγμασι τοῦ γέροντος δυναστείαν, καὶ διὰ τοῦτο
 δυσχεραινόντων αὐτῷ καὶ λοιδορουμένων, ἵσχυσεν 
οἷς ἐκαρτέρει καὶ τούτων ὑπεράνω γενέσθαι, μέγιστον
 εὑρὼν εἰς συμμαχίαν τὴν ἐπιείκειαν, καὶ τὸ μὴ 
ἀντιλοιδορεῖν λοιδορούμενον. Τί γὰρ εἶναι δεινὸν, 
εἰ τοῖς πράγμασι νικήσας, φέροι τῇ γλώσσῃ νικώμενος,
 Τοιγαροῦν οὕτω κἀκείνους εἷλε τῇ μακροθυμίᾳ, 
προσλαβὼν καὶ τὸν χρόνον τῆς γνώμης σύμμαχον, 
ὥστε ἀπελογοῦντο, προσέπιπτον, μεταβάλλοντες εἰς 
θαῦμα τὴν ἀγανάκτησιν. ᾘσχύνοντο τοῖς προτέροις, 
ἐχρῶντο πατριάρχῃ, καὶ νομοθέτῃ, καὶ δικαστῇ, τὸ 
μισεῖν ἀποῤῥίψαντες. 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΖʹ. Τοῦ δὲ αὐτοῦ ζήλου καὶ ἡ κατὰ τῶν αἱρετι- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1036">
<p>κῶν ἔνστασις, ἡνίκα ἐπεστράτευσαν ἡμῖν μετὰ 
τῆς βασιλικῆς ἀσεβείας, ὡς καταστρεφόμενοι καὶ 
ἡμᾶς, καὶ τοῖς ἄλλοις προσθήσοντες, ἤδη σχεδὸν πᾶσι 
δεδουλωμένοις. Οὐδὲ γὰρ ἐνταῦθα μικρόν τι μέρος 
ἡμῖν συνεισήνεγκε, καὶ παρ' ἑαυτοῦ καὶ παρ' ἡμῶν 
ἴσως· οὓς ἐπῆγεν ἐκείνοις, ὡς πικροτάτοις θηρίοις, 
οὐκ ἀγεννεῖς σκύλακας, γυμνάζων πρὸς τὴν εὐσέβειαν.
 Ἓν ἀμφοτέροις μέμφομαι (καί μοι μηδὲν 
δυσχεράνητε τῆς παῤῥησίας· ἐκρήξω γὰρ τὸ λυποῦν,
 εἰ καὶ φορτικώτερον), ὅτι με τοῖς τοῦ βίου 
κακοῖς δυσχεραίνοντα, καὶ τῆς ἐρημίας ἐρῶντα, ὡς 
οὐκ οἶδ' εἴ τις ἄλλος τῶν καθ' ἡμᾶς, καὶ τὴν κοινὴν 
ταύτην ζάλην καὶ κόνιν, ὡς ἔχω τάχους, ἐκκλίνειν 
φιλονεικοῦντα, καὶ εἰς τὸ ἀσφαλὲς ἀποσώζεσθαι, οὐκ 
οἶδ' ὅπως τῇ φορτικῇ καὶ ἐπιβούλῳ τῶν ψυχῶν ἀγορᾷ
 ταύτῃ φέροντες παραδεδώκατε, δι' εὐπρεποῦς
 ὀνόματος τῆς ἱερωσύνης. Ἐξ ὧν ἤδη μοι τὰ μὲν 
συνέβη κακὰ, τὰ δὲ ἐλπίζεται. Τὸ γὰρ ἤδη παθεῖν,
 καὶ πρὸς τὸ μέλλον πως δύσελπι, κἂν ὁ 
λογισμὸς ἄλλο τι πείθῃ, τὸ κρεῖττον ὑποτιθέμενος.
 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΗʹ. Οὐκ ἂν οὐδὲ τοῦτο τῶν ἐκείνου καλῶν 
παρέλθοιμι. Πάντα μὲν ἦν καρτερικὸς, καὶ κρείττων 
τοῦ περιβλήματος· τῇ τελευταίᾳ δὲ νόσῳ κακοπαθῶν,
 ἣ τῷ γήρᾳ συνεπέθετο, καὶ ταύτῃ χρονίᾳ 
καὶ σφαλερᾷ, τὸ μὲν ἀῤῥωστῆσαι κοινὸν πρὸς τοὺς 
ἄλλους ἔσχεν ἀνθρώπους· τοῦτο δὲ, οὐκ ἔτι κοινὸν, 
ἀλλὰ σφόδρα ἐκείνου, καὶ τοῖς ἄλλοις ἀκόλουθον θαύμασιν.
 Οὐ γὰρ ἔστιν ὅτε μὴ τῷ πάθει στενοχωρούμενος,
 καὶ πολλάκις γε τῆς ἡμέρας, ἔστι δὲ ὅτε καὶ 
ὥρας, ὑπὸ μόνης ἐῤῥώννυτο τῆς λειτουργίας· καὶ 
ὑπεχώρει τὸ πάθος, ὥσπερ ἐξ ἐντολῆς φυγαδευόμενον.
 Ζήσας δὲ σχεδόν τι περὶ τὰ ἑκατὸν ἔτη, πέρα 
τῶν Δαυϊδικῶν ὅρων, περὶ τοῦ καθ' ἡμᾶς χρόνου, 
καὶ τούτων αὐτῶν ἐν τῇ ἱερωσύνῃ πέντε καὶ τεσσαράκοντα,
 μέτρον τῆς ἀνθρωπίνης ζωῆς, ἔπειτα ἐν γήρᾳ
 καλῷ καταλύει τὸν βίον. Καὶ τοῦτο, πῶς; Ἐν τοῖς 
τῆς εὐχῆς ῥήμασί τε καὶ σχήμασιν, οὐδὲν μὲν κακίας 
ἴχνος, πλεῖστα δὲ ἀρετῆς καταλιπὼν ὑπομνήματα. 
Τοιγαροῦν καὶ τὸ σέβας αὐτῷ πλεῖον ἢ κατὰ ἄνθρωπον,
 ἐν ταῖς ἁπάντων γλώσσαις καὶ διανοίαις·
 καὶ οὐκ ἔστι ῥᾳδίως εὑρεῖν, ὅστις ἐκείνου
 μεμνημένος, οὐχὶ καὶ τὴν φαντασίαν ἀσπάζεται,
 τοῦτο δὴ τὸ τῆς Γραφῆς, χεῖρα θεὶς ἐπὶ στόμα- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1037">
<p>τι. Τοιοῦτος μὲν ὁ βίος αὐτῷ, τοιαύτη δὲ ἡ τοῦ βίου 
συμπλήρωσις καὶ τελείωσις. 
</p><p rend=" indent(1)">ΛΘʹ. Ἐπεὶ δὲ καὶ μνημόσυνον τῆς ἐκείνου μεγαλοψυχίας
 ἔδει τῷ βίῳ καταλειφθῆναι, τί μᾶλλον 
ἔδει, ἢ τὸν νεὼν τοῦτον, ὃν Θεῷ τε ἤγειρε καὶ ἡμῖν, 
ὀλίγα μὲν τῷ λαῷ προσχρησάμενος, τὰ πλείω δὲ 
οἴκοθεν εἰσενεγκών; Ἔργον οὐ σιωπῆς ἄξιον, μεγέθει
 μὲν ὑπὲρ τοὺς πολλοὺς, κάλλει δὲ σχεδὸν ὑπὲρ 
ἅπαντας· ὀκτὼ μὲν ἰσοπλεύροις εὐθείαις εἰς ἑαυτὸν 
ἀπαντῶντα, κιόνων δὲ καὶ στοῶν κάλλεσι διωρόφων 
εἰς ὕψος αἰρόμενον, καὶ τοῖς ὑπὲρ αὐτῶν πλάσμασιν
 οὐ λειπομένοις τῆς φύσεως· οὐρανῷ δὲ 
ἄνωθεν καταστράπτοντα, πηγαῖς δὲ φωτὸς πλουσίαις
 τὰς ὄψεις περιαυγάζοντα, ὥσπερ ἀληθῶς φωτὸς
 οἰκητήριον· δρόμοις τε ἀμφιθέτοις ὕλης τῆς 
λαμπροτάτης ἰσογωνίοις κυκλούμενον, καὶ πολὺν τὸν 
ἐν μέσῳ τόπον περιλαμβάνουσι· πυλῶν δὲ καὶ προπυλαίων
 προλάμποντα χάρισι, καὶ πόῤῥωθεν τοὺς 
προσιόντας δεξιούμενον. Καὶ οὔπω λέγω τὸν ἔξωθεν 
κόσμον, λίθου τετραπέδου, καὶ εἰς τρίχα συνηρμοσμένου
 κάλλος καὶ μέγεθος, ὅσος τε καὶ μαρμάρεος 
ἐν ἕδραις καὶ κεφαλίσιν, αἳ τὰς γωνίας διειλήφασι,
 καὶ ὅσος ἐπιχώριος μηδὲν τοῦ ξένου λειπόμενος·
 ζώνας τε πολυειδεῖς καὶ ποικίλας προβεβλημένας
 τε καὶ ἐνυφασμένας, ἀπὸ κρηπῖδος εἰς κορυφὴν,
 ἣ ζημιοῖ τὸν θεατὴν, τὴν ὄψιν ὁρίζουσα. Πῶς 
ἂν ὁ λόγος ἔργον τοσούτου χρόνου, καὶ πόνου, 
καὶ τοσαύτης χειρὸς οὕτως ἐν βραχεῖ παραστήσειεν; 
Ἢ τοσοῦτον εἰπεῖν ἀρκέσει, ὅτι πολλῶν τὰς ἄλλας 
πόλεις κοσμούντων ἔργων, ἰδίων τε καὶ δημοσίων, 
τοῦτο καὶ μόνον ἴσχυσε διαβοήτους ἡμᾶς καταστῆσαι 
τοῖς πλείοσιν. Ἀλλ' ὁ μὲν ναὸς οὕτως ἔχων. Ἐπεὶ δὲ 
καὶ ἱερέως ἔδει, καὶ τοῦτον οἴκοθεν ἐπιδίδωσιν· εἰ 
μὲν κατὰ τὸν ναὸν, οὐκ ἔχω λέγειν, πλὴν ἐπιδίδωσιν. 
Ἐπεὶ δὲ καὶ θυμάτων ἔδει, καὶ ταῦτα προστίθησι, 
τὰ πάθη τοῦ παιδὸς, καὶ τὴν ἐν τοῖς δεινοῖς καρτερίαν·
 ἵν' ἔχῃ παρ' αὐτοῦ Θεὸς ὁλοκάρπωμα 
λογικὸν, ἱερεῖον πνευματικὸν ἀντὶ νομικοῦ θύματος 
καλῶς δαπανώμενον. 
</p><p rend=" indent(1)">Μʹ. Τί φῂς, ὦ πάτερ; ἱκανὰ ταῦτα, καὶ ἀπέχεις 
τῶν πόνων τὰς ἀμοιβὰς, οὓς ἐπὶ τοῖς ἐμοῖς λόγοις <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1040">
<p>ἐμόχθησας, τὸν εἴτε προπεμπτήριον, εἴτ' ἐπιτάφιον 
τοῦτον ἔπαινον; καὶ δίδως εἰρήνην τῷ λόγῳ, τὸν παλαιὸν
 τρόπον, κἀνταῦθα τοῦτον ὁρίζεις, φεύγων τὸν 
κόρον, ὡς ἂν εἴη σύμμετρος; ἢ τίνα προσθήκην ἐπιζητεῖς;
 Ὁρίζεις, οἶδ' ὅτι· καὶ γὰρ αὐτάρκης. Ἐκεῖνο
 δὲ προσθεῖναι συγχώρησον· Γνώρισον ἡμῖν ποῦ 
ποτε εἶ δόξης, καὶ τὸ περὶ σὲ φῶς, καὶ τὴν σὴν μετ' 
ὀλίγον ὁμόζυγα, καὶ τῶν τέκνων, ἃ προκατέθαψας·
 κἀμὲ ταῖς αὐταῖς δέξαι σκηναῖς, ἢ μηδὲν 
ἔτι, ἢ μικρὰ τῷ βίῳ τούτῳ κακοπαθήσοντα· καὶ πρὸ 
τῶν σκηνῶν, τῷ γλυκεῖ λίθῳ τούτῳ, ὃν ἀμφοτέροις
 ἔστησας, τιμῶν κἀνταῦθα τὸν σὸν ἱερὸν καὶ 
ὁμώνυμον· καὶ τοῦ λόγου συγγνώμην ἔχε, τοῦ 
τε παρεθέντος, καὶ τοῦ προσληφθέντος σὴν χάριν. 
Καὶ διεξάγοις ἀκινδύνως, μάλιστα μὲν ἅπασαν 
ποίμνην καὶ πάντας ἀρχιερέας, ὧν ἐκλήθης πατὴρ, 
ἐξαιρέτως δὲ τὸν ὑπὸ σοῦ βιασθέντα, καὶ τυραννηθέντα
 πατρικῶς τε καὶ πνευματικῶς, ὡς ἂν μὴ 
πάντα σε μεμφοίμην τῆς τυραννίδος. 
</p><p rend=" indent(1)">ΜΑʹ. Σοὶ δὲ τί δοκοῦμεν, ὦ κριτὰ τῶν ἐμῶν 
λόγων καὶ κινημάτων; Εἰ μὲν αὐτάρκως διείλεκται 
ταῦτα, καὶ τῆς σῆς ἐπιθυμίας ἀξίως, τοῦτο ἐπιψήφισον,
 καὶ δεχόμεθα· πάντως δὲ Θεοῦ ψῆφος 
ἡ σή. Εἰ δὲ παρὰ πολὺ τῆς ἐκείνου δόξης, καὶ τῆς σῆς 
ἐλπίδος, ἐγγὺς ὁ σύμμαχος. Ἐπάφες τὴν σὴν φωνὴν 
τοῖς ἐκείνου καλοῖς προσδοκωμένην, ὡς ὑετὸν ὥριμον·
 πάντως δὲ ὑπόχρεων ἔχει σε τῶν μεγίστων, 
καὶ ὡς ποιμένα ποιμὴν, καὶ ὡς πατὴρ υἱὸν τὸν ἐν 
χάριτι. Τί θαυμαστὸν, εἰ διὰ σοῦ βροντήσας τῇ 
οἰκουμένῃ, καὶ αὐτός τι τῆς σῆς φωνῆς ἀπολαύσειεν; 
Τί δεῖ λοιπόν; Τῇ πνευματικῇ Σάῤῥᾳ, τῇ τοῦ μεγάλου
 πατρὸς ἡμῶν Ἀβραὰμ, καὶ ὁμοζύγῳ, καὶ ἰσοχρόνῳ,
 συμφιλοσοφῆσαι τὰ ἐπικήδια. 
</p><p rend=" indent(1)">ΜΒʹ. Οὐχ ἡ αὐτὴ φύσις, ὦ μῆτερ, Θεοῦ καὶ ἀνθρώπων·
 μᾶλλον δὲ ὅλως τῶν θείων καὶ τῶν 
ἐπιγείων. Παρ' ἐκείνοις μὲν τὸ ἄτρεπτον καὶ ἀθάνατον,
 αὐτοῦ τε τοῦ εἶναι, καὶ τῶν ὅσα τοῦ εἶναι· τῶν 
γὰρ παγίων τὰ πάγια. Τὰ δὲ ἡμέτερα πῶς ἔχει; <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1041">
<p>Ῥεῖ τε καὶ φθείρεται, καὶ ἄλλοτε ἄλλην λαμβάνει
 μεταβολήν. Ζωὴ γοῦν καὶ θάνατος, ταῦθ' ἅπερ 
λέγεται, πλεῖστον ἀλλήλων διαφέρειν δοκοῦντα, εἰς 
ἄλληλα περιχωρεῖ πως καὶ ἀντικαθίσταται. Ἡ μὲν 
γὰρ ἐκ φθορᾶς ἀρχομένη τῆς μητρὸς ἡμῶν, καὶ διὰ 
φθορᾶς ὁδεύουσα τῆς ἀεὶ τοῦ παρόντος ἐκστάσεως, 
εἰς φθορὰν καταστρέφει τὴν τοῦ βίου τούτου κατάλυσιν·
 ὁ δὲ τῶν ἐνταῦθα κακῶν ἀπαλλαγὴν ἔχων, καὶ 
πρὸς τὴν ἄνω πολλάκις μετάγων ζωὴν, οὐκ οἶδα εἰ 
κυρίως προσαγορεύοιτο θάνατος, ἐν ὀνόματι μᾶλλον 
ἢ πράγματι τὸ φοβερὸν ἔχων· καὶ κινδυνεύομεν πάσχειν
 πως ἄλογον πάθος, ἃ μὲν ἔστιν οὐ φοβερὰ δεδοικότες,
 ἃ δὲ φοβεῖσθαι ἄξιον ὡς αἱρετώτερα περιέποντες.
 Μία ζωὴ, πρὸς τὴν ζωὴν βλέπειν· εἷς θάνατος,
 ἡ ἁμαρτία· ψυχῆς γὰρ ὄλεθρος. Τἄλλα δὲ, οἷς 
μέγα φρονοῦσί τινες, ὀνειράτων ὄψις ἐστὶ κατὰ τῶν 
ὄντων παίζουσα, καὶ ψυχῆς ἀπατηλὰ φάσματα. Ἂν 
οὕτως ἔχωμεν, ὦ μῆτερ, οὔτε τῇ ζωῇ μέγα 
φρονήσομεν, οὔτε τῷ θανάτῳ λίαν ἀνιασόμεθα. Τί 
τοίνυν δεινὸν πεπόνθαμεν, εἰ πρὸς τὴν ἀληθινὴν ζωὴν 
ἐνθένδε μεταβεβήκαμεν; εἰ στροφῶν, καὶ ἰλίγγων,
 καὶ κόρων, καὶ τῆς αἰσχρᾶς φορολογίας ἀπηλλαγμένοι,
 μετὰ τῶν ἑστώτων καὶ οὐ ῥεόντων ἐσόμεθα
 φῶτα μικρὰ, φῶς τὸ μέγα περιχορεύοντες;
 
</p><p rend=" indent(1)">ΜΓʹ. Ἀλλὰ λυπεῖ σε τὸ τῆς διαζεύξεως; ἀλλ' εὐφραινέτω
 τὸ τῆς ἐλπίδος. Ἀλλὰ δεινὸν ἡ χηρεία; 
ἐκείνῳ δὲ οὐ δεινόν. Καὶ ποῦ τὸ τῆς ἀγάπης 
ἀγαθὸν, ἑαυτῷ τὰ ῥᾴω διδόντα, τῷ πλησίον ἀπονέμειν
 τὰ προσαντέστερα; Τί δὲ καὶ δεινὸν ὅλως τῇ λυθησομένῃ
 μετὰ μικρόν; Ἐγγὺς ἡ προθεσμία, τὸ λυπηρὸν
 οὐκ ἐπίμονον. Μὴ φορτίζωμεν ἀγεννέσι 
λογισμοῖς τὰ κουφότατα. Μεγάλων ἐστερήμεθα καὶ 
γὰρ τετυχήκαμεν· τὸ μὲν στερεῖσθαι, πάντων, τὸ δὲ 
τυχεῖν, οὐ πολλῶν. Μὴ τοῦτο καμπτέτω, ἀλλ' ἐκεῖνο 
παραμυθείσθω. Τὸ γὰρ κρεῖττον, νικᾷν εὐλογώτερον.
 Ἤνεγκας παίδων ἀποβολὴν, τῶν ὡραίων ἔτι, 
καὶ τῷ ζῇν ἐπιτηδείων, ἀνδρικώτατα καὶ φιλοσοφώτατα·
 ἔνεγκε καὶ γηραιοῦ κατάθεσιν σώματος 
ἤδη τῷ βίῳ κάμνοντος, εἰ καὶ τὰς αἰσθήσεις ἀπαθεστάτας
 ὁ τῆς ψυχῆς τόνος αὐτῷ συνετήρησεν. 
Ἀλλὰ δέῃ τοῦ κηδεμόνος; ποῦ δὲ ὁ σὸς οὗτος Ἰσαὰκ, 
ὃν ἀντὶ πάντων σοι καταλέλοιπεν; Αἴτει παρ' αὐτοῦ 
τὰ μικρὰ, τὴν χειραγωγίαν, καὶ τὴν δουλείαν· ἀντιδίδου
 τὰ μείζονα, τὴν μητρικὴν εὐλογίαν, καὶ τὰς 
εὐχὰς, καὶ τὴν ἐκεῖθεν ἐλευθερίαν. Ἀγανακτεῖς 
νουθετουμένη; τοῦτο ἐπαινῶ· καὶ γὰρ πολλοὺς 
νενουθέτηκας, ὅσους ὁ πολὺς χρόνος ὑπὸ τὴν σὴν 
ἤγαγε σύνεσιν. Οὐδὲν ὁ λόγος πρὸς σὲ τὴν φιλο- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="1044">
<p>σοφωτάτην· ἔστω κοινὸν τοῖς πενθοῦσι παραμυθίας 
φάρμακον, ὡς ἂν εἰδεῖεν ἀνθρώπους ἄνθρωποι 
προπέμποντες. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
