<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber de cognitione dei (+ Θεογνωσία) (fragmenta ap. Euthymium Zigabenum, Panoplia dogmatica) [Sp.]</title>
        <author>Gregorius Nyssenus Theol.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2017077.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2017, work number 077), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Gregorius Nyssenus Theol. (c. A.D. 4), Liber de cognitione dei (+ Θεογνωσία) (fragmenta ap. Euthymium Zigabenum, Panoplia dogmatica) [Sp.] (2017: 077); MPG 130.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="130">
<div type="page" n="28">
<p rend="indent(1)">Εἴπερ ἐκ τῆς τῶν ἁπλῶν στοιχείων συνουσίας, γῆς 
λέγω, καὶ ὕδατος, καὶ ἀέρος, καὶ πυρὸς, ἢ τῶν λεγομένων
 ἀτόμων κατ' Ἐπίκουρον τὰ ἐγκόσμια γεγένηται,
 εὑρεθήσεται τὸ γεννητὸν τοῦ ἀγεννήτου, καὶ 
τὸ ποιηθὲν τοῦ ποιήσαντος ἀσυγκρίτως κρεῖττον, 
καὶ τιμιώτερον, καὶ τοσοῦτον ὅσον ὁ ἄνθρωπος τῶν 
ἁπλῶν στοιχείων καὶ τῶν εἰρημένων ἀτόμων διαφορώτερος.
 Πῶς δ' ἂν καὶ κατὰ φύσιν ἐναντία συνέδραμον
 ἀβλαβῶς εἰς ἑνὸς κόσμου συμπλήρωσιν; 
Πῶς δ' ἂν καὶ συνεφώνησαν οὐκ ἔχοντα βούλησιν, 
ἢ λόγον; Ἢ πῶς τῷ ἀνθρώπῳ λόγον ἀνέθηκαν τὰ 
παντελῶς ἄψυχα, καὶ ἄλογα, καὶ ἀναίσθητα; Ἔδει 
δὲ καὶ ᾧ τὸ πλέον τῆς σφετέρας οὐσίας ἀπεκλήρω- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="29">
<p>σαν, ἐλέφαντά φημι, ἢ εἴ τι τούτου μεῖζον, ἐκείνῳ 
μᾶλλον συναποκληρῶσαι καὶ τὸ κατὰ πάντων τῶν 
ὑποδεεστέρων ἡγεμονικὸν καὶ βασιλικόν. Ἀλλὰ μὴν 
τὸ πολλῷ τούτων λειπόμενον κατὰ σωματικὸν μέγεθος
 καὶ ῥώμην ὁ ἄνθρωπος ἐκείνου κατάρχει διὰ 
τὸν λόγον, ὃν ἐκ τοῦ λόγον ἔχοντος Δημιουργοῦ πάντως
 κατεπλούτησε. Πῶς δ' ἂν καὶ ἐκ τῶν εἰκῇ καὶ 
ὡς ἔτυχε φερομένων τὰ τεταγμένα γεγονέναι λέγοιντο;
 <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="257">
<p rend="indent(1)">Ὁ νόμος μὲν, καὶ οἱ προφῆται, ὧν ἦν Χριστὸς 
πλήρωμα, τὰ περὶ τούτου πάντα λεπτομερῶς ἀνεγράψαντο,
 καὶ μὴν καὶ περὶ τῆς ἁγίας Τριάδος. Παρεντέθεινται
 δὲ σποράδην, καὶ ἀσαφείᾳ συνεσκιάσθησαν
 τὰ πολλὰ κατὰ θείαν πρόνοιαν, ἵνα μὴ νηπιόφρονες
 ἔτι ὄντες Ἰουδαῖοι, καὶ μήπω νοεῖν ὑψηλότερα 
δυνάμενοι, εἰς ἀναξίας ὑπολήψεις ἐκκλίνωσι, καὶ 
πάθεσι τὸ ἀπαθὲς ἀπαγάγωσι. Καὶ γὰρ ἐν Χωρὴβ 
τοῦ Θεοῦ λαλεῖν πρὸς αὐτοὺς ἀρξαμένου, παρῃτήσαντο
 τὴν τοιαύτην φωνὴν δι' οἰκείαν ἀσθένειαν, 
εἰπόντες· <hi rend="italic">Οὐ προσθήσομεν ἀκοῦσαι τῆς φωνῆς 
Κυρίου τοῦ Θεοῦ ἡμῶν, καὶ τὸ πῦρ τὸ μέγα οὐκ 
ὀψόμεθα ἔτι, οὐδ' οὐ μὴ ἀποθάνωμεν. Καὶ εἶπε <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="page" n="260">
<p>Κύριος πρός με, φησὶν ὁ ταῦτα γράψας Μωσῆς· 
<hi rend="italic">Ὀρθῶς πάντα ὅσα ἐλάλησα Προφήτην ἀναστήσω 
αὐτοῖς ἐκ τῶν ἀδελφῶν αὐτῶν, ὥσπερ σὲ, καὶ δώσω 
τὸ ῥημά μου ἐν τῷ στόματι αὐτοῦ, καὶ λαλήσει αὐτοῖς,
 καθότι ἂν ἐντείλωμαι αὐτῷ.</hi> Ταῦτα μὲν οὕτως· 
ὁ δὲ νοῦς τῶν ῥημάτων, ὅτι Ἐπειδήπερ οὐ δύνανται 
νῦν ἀκούειν, <hi rend="italic">προφήτην ἀναστήσω αὐτοῖς,</hi> καὶ τὰ 
ἑξῆς, ὃς ἀναγγελεῖ αὐτοῖς ὅσα τό γε νῦν ἔχον οὐκ 
ἰσχύουσι παραδέξασθαι. Ἐκ τούτων οὖν εἰσι τὰ περὶ 
Πατρὸς καὶ Υἱοῦ καὶ ἁγίου Πνεύματος, καὶ τὰ περὶ 
τῆς θείας ἐνανθρωπήσεως, καὶ ἁπλῶς ὅσα διὰ τοῦ 
Εὐαγγελίου νενομοθέτηται. Τὸ γὰρ <hi rend="italic">ὥσπερ σὲ,</hi> τὴν 
ὁμοίωσιν κατὰ τὸ νομοθετεῖν ἐμφαίνει μᾶλλον. Ἀλλ' 
Ἰησοῦς μὲν ὁ τοῦ Ναυῆ οὔτε τοιαύτης οἵας ὁ Μωϋσῆς 
ἠξιώθη θεοφανείας, οὔτε νομοθέτης, ὡς ἐκεῖνος, ἐγένετο,
 οὔτε χάριν εὗρεν ὅσην ἐκεῖνος. 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ δὲ Χριστὸς κατὰ τὸ νομοθετεῖν ὅμοιος ἐκείνῳ 
γενόμενος, τἄλλα πάντα διαφερόντως ὡς Δεσπότης 
ὑπέρκειται. Ὅτι δὲ οὐχ ὁ τοῦ Ναυῆ υἱὸς ἦν ὁ ἀναστησόμενος
 προφήτης, ἄκουσον. Εἴρηκε Μωϋσῆς ἐν 
τῷ Δευτερονομίῳ πρὸς τὸν λαὸν, ὅτι <hi rend="italic">Προφήτην ἀναστήσει
 Κύριος ὁ Θεός σου ἐκ τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν,</hi> 
καὶ τὰ ἑξῆς. Ὁ δὲ τοῦ Ναυῆ πρὸ πολλοῦ ἦν κεχειροτονημένος
 ὑπὸ τοῦ Θεοῦ διὰ τῶν χειρῶν Μωϋσέως, 
ὡς τὸ Λευϊτικὸν ἱστορεῖ. Λοιπὸν οὖν ἕτερος ὁ ἀναστησόμενος
 παρὰ τὸν ἀναστάντα. Ἀλλ', ὡς ἔοικεν, 
ἀγνοοῦσιν οἱ Ἰουδαῖοι τὸ γεγραμμένον κατὰ τὸ 
συμπέρασμα τοῦ Δευτερονομίου μετὰ τὸν θάνατον 
τοῦ Μωϋσέως, ὅτι καὶ <hi rend="italic">Οὐκ ἀνέστη ἔτι προφήτης ἐν 
Ἰσραὴλ ὡς Μωϋσῆς, ὃν ἔγνω Κύριος πρόσωπον 
κατὰ πρόσωπον.</hi> Ἔδει μὲν οὖν ὅτε πρὸς τὸν Μωϋσῆν 
εἶπεν ὁ Θεὸς, ὅτι Προφήτην ἀναστήσω αὐτοῖς, τότε 
τοῦτο καὶ τὸν Μωϋσῆν εἰπεῖν πρὸς τὸν λαόν. Ἀλλ' 
αὐτὸς ἐν Χωρὴβ τοῦτο μαθὼν, ὕστερον εἶπεν αὐτὸ 
πρὸς τὸν λαὸν κατὰ τὸ Δευτερονόμιον, οἰκονομικῶς 
ἀναμένων τὴν Ἰησοῦ τοῦ Ναυῆ προχείρισιν, ἵνα μὴ 
τοῦτον εἶναι τὸν εἰκότα προφήτην ὑπολαμβάνωσι· 
μετὰ μέντοι τὴν αὐτοῦ χειροθεσίαν τότε τοῦτο κατεμήνυσε
 τῷ λαῷ. Ταῦτα μὲν οὖν ἐπὶ τοσοῦτον. Μυρίων 
δὲ χρήσεων οὐσῶν τῶν τε προκαταγγελουσῶν τὰ περὶ 
Χριστοῦ, καὶ τῶν ἀπαγγελουσῶν περὶ τῆς ἁγίας 
Τριάδος, τὰ πολλὰ μὲν ἐάσομεν, καὶ μᾶλλον ὅσα 
παρερμηνεύειν οὗτοι κακοήθως ἐπιχειροῦσιν, ἵνα 
μὴ δῶμεν θύραν καὶ διατριβὴν ταῖς πονηραῖς ἀντιῤῥήσεσιν·
 <hi rend="italic">Πᾶς γὰρ οἶκος Ἰσραὴλ φιλόνεικοί εἰσι, 
καὶ σκληροκάρδιοι,</hi> φησὶν Ἰεζεκιήλ· Ὀλίγα δὲ προχειρισόμεθα
 σαφῆ τε καὶ ἀναντίῤῥητα, καὶ ὅσα 
τούτους ἢ πάντως ἐθελοκωφοῦντας, ἢ ἀνοηταίνοντας 
ἀπελέγξουσι. 
<label type="head">Βίβλου Γενέσεως.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ εἶπεν ὁ Θεὸς, Ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ' εἰκόνα
 ἡμετέραν, καὶ καθ' ὁμοίωσιν.</hi> Ὁ Πατὴρ δηλονότι
 πρὸς τοὺς ἐκ τῆς οὐσίας αὐτοῦ τοὺς κοινωνοῦντας 
αὐτῷ τοῦ δημιουργικοῦ καὶ δεσποτικοῦ ἀξιώματος. 
Οὐκ ἔχει γὰρ ἐνταῦθα χώραν τὸ τῆς Ἑβραΐδος δια- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="261">
<p>λέκτου ἰδίωμα, τὸ χρώμενον ἔστιν ὅτε τοῖς ἑνικοῖς 
πληθυντικῶς. Ἢ γὰρ ἂν, καὶ ἐφ' ἃ μὴ χρὴ τῷ 
τοιούτῳ ἰδιώματι καταχρώμενοι, πολλῆς ἐμπλήσομεν 
τοὺς ἀντιλέγοντας ταραχῆς. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ εἶπεν ὁ Θεὸς, Ἰδοὺ Ἀδὰμ γέγονεν ὡς εἷς ἐξ 
ἡμῶν,</hi> ἤγουν ὡς ἕκαστος ἡμῶν τῶν ἐν τῇ μιᾷ θεότητι 
προσώπων. Εἰ γὰρ καὶ εἰρωνικῶς εἴρηται, ἀλλ' οὖν 
ἑνὸς προσώπου σημαντικὸν ὅλως εἶναι οὐ δύναται. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ εἶπεν ὁ Θεὸς, Δεῦτε καὶ καταβάντες συγχέωμεν
 αὐτῶν τὰς γλώσσας.</hi> Τὸ γὰρ <hi rend="italic">δεῦτε</hi> πρὸς δύο τοὐλάχιστον
 ὁ λέγων λέγει, καὶ Τριὰς ἐντεῦθεν συναπαρτίζεται.
 Πρὸς ἰσοδυνάμους δὲ, καὶ ὁμοουσίους τὸ 
<hi rend="italic">δεῦτε, ποιήσωμεν τόδε,</hi> καὶ οὐ πρὸς ἀγγέλους ἐρεῖς, 
ὅπερ ἐστὶν ἄτοπον. Ἢ οἵους ἂν, καὶ ὅσους ἐρεῖς, 
παραγραψόμεθα διὰ τὸ ἀμάρτυρον. 
</p><p rend=" indent(1)">Πῶς Θεὸς διαλέγεται; Ἆρα τὸν ἡμέτερον τρόπον; 
εὐσεβέστερον λέγειν, ὅτι τὸ θεῖον βούλημα, καὶ ἡ 
πρώτη ὁρμὴ τοῦ νοεροῦ κινήματος, τοῦτο Λόγος 
ἐστὶ τοῦ Θεοῦ. Σχηματίζει δὲ αὐτὸν διεξοδικῶς ἡ 
Γραφὴ, ἵνα δείξῃ, ὅτι οὐχὶ γενέσθαι μόνον ἐβουλήθη 
τὴν κτίσιν, ἀλλὰ διά τινος συνεργοῦ παραχθῆναι 
ταύτην εἰς γένεσιν. Ἠδύνατο γὰρ, ὡς ἐξ ἀρχῆς 
εἶπε, περὶ πάντων ἐπεξελθεῖν. Ἐν ἀρχῇ ἐποίησεν ὁ 
Θεὸς τὸν οὐρανὸν, καὶ τὴν γῆν. Εἶτα ἐποίησε τὸ 
φῶς, εἶτα ἐποίησε τὸ στερέωμα. Νῦν δὲ τὸν Θεὸν 
οἱονεὶ προστάσσοντα καὶ διαλεγόμενον εἰσάγουσα, 
τὸν ᾧ διαλέγεται κατὰ τὸ σιωπώμενον ὑποφαίνει, οὐ 
βασκαίνουσα ἡμῖν τῆς γνώσεως, ἀλλ' ἐκκαίουσα 
ἡμᾶς πρὸς τὸν πόθον, δι' ὧν ἴχνη τινὰ καὶ ἐμφάσεις 
ὑποβάλλει τοῦ ἀποῤῥήτου. Τὸ γὰρ πόνῳ κτηθὲν 
περιχαρῶς ὑπεδέχθη, καὶ φιλοπόνως διεφυλάχθη. 
Ὦν μέντοι πρόχειρος ὁ πορισμὸς, τούτων ἡ κτίσις 
εὐκαταφρόνητος. Διὰ τοῦτο ὁδῷ τινι καὶ τάξει 
ἡμᾶς εἰς τὴν περὶ τοῦ Μονογενοῦς ἔννοιαν ἐμβιβάζει, 
καίτοι γε τοῦ ἐν φωνῇ λόγου οὐδὲ οὕτως ἦν χρεία 
τῇ ἀσωμάτῳ φύσει, αὐτῶν τῶν νοηθέντων μεταδίδοσθαι
 δυναμένων τῷ συνεργοῦντι. Ὥστε τίς χρεία 
λόγου τοῖς δυναμένοις ἐξ αὐτοῦ τοῦ νοήματος κοινωνεῖν
 ἀλλήλοις τῶν βουλευμάτων; φωνὴ μὲν γὰρ 
ἀκοὴν, καὶ ἀκοὴ φωνῆς ἕνεκεν. Ὅπου δὲ οὐκ ἀὴρ, 
οὐχὶ γλῶσσα, οὐδὲ οὖς, οὐ πόρος σκολιὸς, ἐπὶ τὴν ἐν 
τῇ κεφαλῇ συναίσθησιν ἀναφέρων τοὺς ψόφους, ἐκεῖ 
οὐδὲ ῥημάτων χρεία, ἀλλ' ἐξ αὐτῶν, ὡς ἂν εἴποι 
τις, τῶν ἐν καρδίᾳ νοημάτων τοῦ θελήματος ἡ μετάδοσις.
 Ὅπερ οὖν ἔφην, ὥστε διαναστῆναι τὸν νοῦν 
ἡμῶν πρὸς τὴν ἔρευναν τοῦ προσώπου, πρὸς ὃν οἱ 
λόγοι σοφῶς καὶ ἐντέχνως, τοῦτο τῆς διαλέκτου 
παρείληπται. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ὤφθη δὲ τῷ Ἀβραὰμ ὁ Θεὸς πρὸς τῇ δρυῒ τῇ 
Μαμβρῇ, καθημένου αὐτοῦ ἐπὶ τῆς θύρας τῆς σκηνῆς
 αὐτοῦ μεσημβρίας. Ἀναβλέψας δὲ τοῖς ὀφθαλ- <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="page" n="264">
<p>μοῖς αὐτοῦ εἶδε, καὶ ἰδοὺ τρεῖς εἱστήκεισαν ἐπάνω 
αὐτοῦ. Καὶ ἰδὼν, προσέδραμεν εἰς συνάντησιν αὐτοῖς,
 καὶ προσεκύνησεν ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ εἶπε, 
Κύριε, εἰ ἄρα εὗρον χάριν ἐναντίον σου, μὴ παρέλθῃς
 τὸν παῖδά σου. Εἶπε δὲ πρὸς αὐτὸν, Ποῦ 
Σάῤῥα ἡ γυνή σου; Ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν, <hi rend="italic">Ἰδοὺ, ἐν 
τῇ σκηνῇ.</hi> Καὶ εἶπεν, <hi rend="italic">Ἐπαναστρέφων ἥξω πρὸς 
σὲ,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. Ἰδοὺ γέγραπται, ὀφθῆναι μὲν τῷ 
Ἀβραὰμ τὸν Θεὸν, εἶναι δὲ τρεῖς τοῦ ὀφθέντας, καὶ 
τριῶν ὄντων πρὸς ἕνα τὴν διάλεξιν γίνεσθαι, εἰς ἔμφασιν
 πάντως τοῦ τρισυποστάτου τῆς μιᾶς θεότητος. 
Εἰ δὲ τὸν ἕνα μὲν ἐρεῖς εἶναι Θεὸν, τοὺς ἄλλους δὲ 
ἀγγέλους, πῶς ἠνέσχοντο συγκαθίσαι τῷ Δεσπότῃ; 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Κύριος ἔβρεξεν ἐπὶ Σόδομα καὶ Γόμοῤῥα θεῖον 
καὶ πῦρ παρὰ Κυρίου ἐκ τοῦ οὐρανοῦ.</hi> Τῶν δύο μὲν 
τοῦτο προσώπων ἐμφαντικὸν, καὶ τῆς αὐτοβουλίας, 
ἰσοδυναμίας δηλωτικὸν, τοῖς δυσὶ δὲ καὶ τὸ τρίτον 
συνεισάγεται, διὰ τὸ ἀχώριστον καὶ φεράλληλον. 
<label type="head">Τῆς Ἐξόδου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἄκουε, Ἰσραὴλ, Κύριος ὁ Θεός σου, Κύριος εἷς 
ἐστι.</hi> Τὸ μὲν γὰρ Κύριος, καὶ Θεὸς, καὶ Κύριος τὰς 
τρεῖς ὑποστάσεις ὑπεμφαίνει, τὸ δὲ εἶς ἐστι τὴν ἐν 
τρισὶ μίαν θεότητα καὶ φύσιν. 
<label type="head">Τοῦ Δαβίδ.</label> 
<hi rend="italic">Ἐπὶ τῷ Θεῷ αἰνέσω ῥῆμα, ἐπὶ τῷ Κυρίῳ αἰνέσω 
λόγον. Ἐπὶ τῷ Θεῷ ἤλπισα, οὐ φοβηθήσομαι, τί 
ποιήσει μοι ἄνθρωπος.</hi> Καὶ πάλιν· <hi rend="italic">Θῦσον τῷ Θεῷ 
θυσίαν αἰνέσεως, καὶ ἀπόδος τῷ Ὑψίστῳ τὰς εὐχάς
 σου, καὶ ἐπικάλεσαί με ἡμέρᾳ θλίψεώς σου.</hi> 
Καὶ αὖθις, <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος, καὶ εὐλογητὸς ὁ Θεὸς, καὶ 
ὑψωθήτω ὁ Θεὸς τῆς σωτηρίας μου.</hi> Καὶ προσέτι, 
<hi rend="italic">Ἐν τῷ φωτί σου ὀψόμεθα φῶς,</hi> τουτέστιν, ἐν τῷ Υἱῷ 
σου γνωσόμεθα τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον. Δι' αὐτοῦ γὰρ 
ὥσπερ τὰ περὶ τοῦ Πατρὸς, οὕτω καὶ τὰ περὶ τοῦ ἁγίου 
Πνεύματος ἀριδηλότερον ἐμυσταγωγήθημεν. Καὶ 
πολλὰ τοιαῦτα τῆς ἁγίας Τριάδος εὑρίσκομεν καταγγελτικά.
 Καὶ ὁ ἀγγελικὸς δὲ ὕμνος, <hi rend="italic">Ἅγιος, ἅγιος, 
ἅγιος Κύριος,</hi> διὰ μὲν τοῦ <hi rend="italic">τρισαγίου</hi> τὸ τρισυπόστατον,
 διὰ δὲ τοῦ <hi rend="italic">Κύριος</hi> ἑνιαῖον ἐδήλωσε τῆς θεότητος. 
Ἐκφαντικώτερον δὲ περὶ Πατρὸς καὶ Υἱοῦ φησιν ὁ 
Δαβὶδ ἐκ προσώπου τοῦ Πατρὸς πρὸς τὸν Υἱὸν, <hi rend="italic">Ἐκ 
γαστρὸς πρὸ ἑωσφόρου ἐγέννησά σε,</hi> γαστρὸς θεοπρεπῶς
 νοουμένης τῆς πατρικῆς οὐσίας καὶ φύσεως. 
Τίνα γὰρ ἄλλον ἐρεῖν ἰσχύσεις ἀχρόνως γεγεννημένον;
 ἐκ δὲ προσώπου τοῦ Υἱοῦ· <hi rend="italic">Κύριος εἶπε πρός 
με, Υἱός μου εἶ σὺ, ἐγὼ σήμερον γεγέννηκά σε,</hi> τὴν 
χρονικὴν αὐτοῦ δηλοῖ γέννησιν, τὴν ἐκ τῆς Παρθένου. 
Γεγέννηκα γὰρ, ἀντὶ τοῦ γεννηθῆναι εὐδόκησα, ἢ 
ἔκτισα. Εἴρηκε δὲ συμφώνως τούτῳ καὶ Σολομὼν 
προσώπῳ τοῦ υἱοῦ, <hi rend="italic">Κύριος ἔκτισέ με,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. 
Εἶτα ἐπήγαγε· <hi rend="italic">Πρὸ δὲ πάντων βουνῶν γεννᾷ με.</hi> 
Τὸ μὲν γὰρ <hi rend="italic">ἔκτισε</hi> τῆς κάτω καὶ χρονικῆς αὐτοῦ γεννήσεως,
 τὸ δὲ <hi rend="italic">πρὸ πάντων βουνῶν γεννᾷ με</hi> τῆς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="265">
<p>ἄνω, καὶ ἀχρόνου, καὶ προαιωνίου. Καὶ πάλιν ὁ Δαβὶδ, 
<hi rend="italic">Τῷ Λόγῳ Κυρίου οἱ οὐρανοὶ ἐστερεώθησαν, καὶ τῷ 
Πνεύματι τοῦ στόματος αὐτοῦ πᾶσα ἡ δύναμις 
αὐτῶν·</hi> Κύριον μὲν τὸν Πατέρα λέγων, Λόγον δὲ τὸν 
Υἱὸν αὐτοῦ, ὅτι ὅπως ἔχει πρὸς τὸν Πατέρα, ὡς πρὸς 
νοῦν λόγος, οὐ μόνον διὰ τὸ ἀπαθὲς τῆς γεννήσεως, 
ἀλλὰ καὶ τὸ συναφὲς, καὶ τὸ ἐξαγγελτικόν· Πνεῦμα 
δὲ, τὸ Πνεῦμα τὸ ἅγιον. Καὶ πάλιν περὶ μὲν τοῦ 
Λόγου καὶ Υἱοῦ, <hi rend="italic">Ἀπέστειλε τὸν Λόγον αὐτοῦ, καὶ 
ἰάσατο αὐτοὺς,</hi> ὁ Πατὴρ δηλονότι τὸν Υἱὸν, νοσοῦντας 
ἐν πλάνῃ. Περὶ δὲ τοῦ ἁγίου Πνεύματος, <hi rend="italic">Ἐξαποστελεῖς
 τὸ Πνεῦμα σου καὶ κτισθήσονται,</hi> οἱ τῆς καινῆς 
δηλαδὴ κτίσεως, <hi rend="italic">καὶ ἀνακαινιεῖς τὸ πρόσωπον τῆς 
γῆς,</hi> τῆς παλαιωθείσης ἐν ἁμαρτίαις. Οὔτε δὲ Λόγος 
προφητικὸς ἀποστέλλεται διὰ τῶν φωνητικῶν ὀργάνων
 εἰς τὸν ἀέρα χεόμενος, καὶ λυόμενος. Λέγει 
γὰρ ἐν ἄλλοις· <hi rend="italic">Εἰς τὸν αἰῶνα, Κύριε, ὁ Λόγος σου 
διαμένει ἐν τῷ οὐρανῷ.</hi> Οὔτε Πνεῦμα δι' ἀναπνευστικῶν
 ὁμοίως ὀργάνων ἐξωθούμενον, καὶ λυόμενον, 
καὶ χεόμενον. Ταῦτα γὰρ σωμάτων. Φανερὸν οὖν, 
ὅτι Λόγος, καὶ Πνεῦμα, ἐνυπόστατα, καὶ ἀΐδια, καὶ 
δημιουργά. Καὶ ὁ Ἰὼβ δέ φησι, <hi rend="italic">Ζῇ Κύριος, ὁ οὕτω 
με κρίνας, καὶ ὁ παντοκράτωρ, ὁ παραπικράνας 
μου τὴν ψυχὴν, καὶ Πνεῦμα θεῖον τὸ περιὸν ἐν 
ῥισί μου.</hi> Καὶ ὁ Ζαχαρίας ἐκ προσώπου τοῦ Θεοῦ καὶ 
Πατρὸς, <hi rend="italic">Ἐγὼ μεθ' ὑμῶν εἰμι, καὶ ὁ Λόγος μου, καὶ 
τὸ Πνεῦμά μου.</hi> Καὶ ὁ Ἠσαΐας, <hi rend="italic">Νῦν Κύριος ἐξαπέσταλκέ
 με, καὶ τὸ Πνεῦμα αὐτοῦ.</hi> 
<label type="head">Βίβλου Γενέσεως.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Φησὶν Ἰακὼβ πρὸς τὰς δύο γυναῖκας αὐτοῦ· Καὶ 
εἶπέ μοι ὁ ἄγγελος τοῦ Θεοῦ καθ' ὕπνους, Ἑώρακα 
ὅσα σοι Λάβαν ποιεῖ,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. Εἶτα, <hi rend="italic">Ἐγώ εἰμι 
ὁ Θεὸς, ὁ ὀφθείς σοι ἐν τόπῳ Θεοῦ.</hi> Εἰ οὖν ἄγγελος
 ἁπλῶς ἦν εἷς τῶν λειτουργικῶν δυνάμεων, 
πῶς ἑαυτὸν ἐκάλει Θεόν; ἢ πάντως ὁ Υἱὸς ἦν, ὅς 
ἐστιν ἄγγελος τοῦ Θεοῦ καὶ Πατρὸς, ὡς λόγος νοῦ· 
ἐξαγγελτικὸς γὰρ ὁ λόγος τοῦ νοῦ, ἔτι δὲ, καὶ ὡς μετὰ 
τὴν ἐνανθρώπησιν ἀναγγείλας ἡμῖν τὸ τῆς πατρότητος
 ὄνομα. <hi rend="italic">Ἐφανέρωσα γὰρ,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">τὸ ὄνομά σου τοῖς 
ἀνθρώποις,</hi> καὶ ὡς τῆς <hi rend="italic">μεγάλης βουλῆς ἄγγελος.</hi> 
Οὕτω γὰρ αὐτὸν προσηγόρευσεν Ἠσαΐας· προσέτι, 
καὶ <hi rend="italic">θαυμαστὸν σύμβουλον, καὶ Θεὸν ἰσχυρὸν 
ἐξουσιαστὴν</hi> κατονομάσας αὐτόν. Τίς γὰρ Θεοῦ 
σύμβουλος, εἰ μὴ ὁ ὁμοούσιος, καὶ αὐτοδύναμος, καὶ 
ἰσότιμος Υἱός; βουλὴ δὲ τοῦ Πατρὸς, ἡ διὰ τῶν ἀνθρώπων.
 Ἡ βουλὴ δὲ τοῦ Πατρὸς, καὶ τοῦ Υἱοῦ, 
αὐτοθελὲς αἰνίττεται. Ὅτι δὲ ὁ Υἱὸς οὗτος καὶ 
Θεὸς ἐνηνθρώπησε, φησὶν ὁ αὐτός· <hi rend="italic">Ὅτι παιδίον 
ἐγεννήθη ἡμῖν, Υἱὸς καὶ ἐδόθη ἡμῖν.</hi> Δι' ἡμᾶς γὰρ 
ἐγεννήθη παιδίον ὁ Υἱὸς, καὶ συνανεστράφη ἡμῖν. 
Περὶ γὰρ τοῦ κυρίως Υἱοῦ ταῦτα προεφήτευσε, καὶ 
οὐ περὶ ἀπλῶς υἱοῦ, καὶ ὡς παράδοξον ἔργον. Τί 
δὲ παράδοξον ἁπλῶς υἱὸν γεννηθῆναι παιδίον; διὸ καὶ 
τὰ ἑξῆς ἀριδηλότατα προσέθηκεν εἰς ἔμφασιν τῆς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="268">
<p>αὐτοῦ θεότητος, καὶ διαστολὴν τῆς ἁπλῶς υἱότητος.
 
<label type="head">Ἱερεμίου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Οὗτος ὁ Θεὸς ἡμῶν, οὐ λογισθήσεται ἕτερος 
πρὸς αὐτόν.</hi> Εἶτα ἐπήγαγε, <hi rend="italic">Μετὰ ταῦτα ἐπὶ τῆς γῆς 
ὤφθη, καὶ τοῖς ἀνθρώποις συνανεστράφη.</hi> Καὶ πάλιν
 ἐν ἑτέρῳ λόγῳ· <hi rend="italic">Ἰδοὺ ὁ Θεὸς ἡμῶν αὐτὸς ἥξει 
καὶ σώσει ἡμᾶς.</hi> Διδοὺς δὲ καὶ σημεῖον τῆς ἐνσάρκου
 παρουσίας αὐτοῦ προσέθηκε, <hi rend="italic">Τότε ἀνοιχθήσονται
 ὀφθαλμοὶ τυφλῶν, καὶ ὦτα κωφῶν ἀκούσονται.
 Τότε ἁλεῖται ὡς ἔλαφος ὁ χωλὸς, καὶ τρανὴ 
ἔσται γλῶσσα μογιλάλου·</hi> ἅπερ ἅπαντα γεγονότα 
μαρτύριον ἀψευδὲς τῆς ἐνανθρωπήσεως αὐτοῦ. Ὁ αὐτὸς
 δὲ καὶ αὖθις εἴρηκεν· <hi rend="italic">Οὐ πρέσβις, οὐκ ἄγγελος, 
ἀλλ' αὐτὸς ὁ Κύριος ἔσωσεν αὐτούς.</hi> Πρέσβις γὰρ 
ὁ μεσίτης, οἷος ἦν ὁ Μωϋσῆς, καὶ εἴ τις κατ' ἐκεῖνον· 
καί τοι καὶ διὰ μεσίτου, καὶ δι' ἀγγέλου πολλοὶ 
πολλάκις ἐσώθησαν, ὡς οἱ διὰ Μωσέως δημαγωγούμενοι,
 καὶ διὰ Ἰησοῦ τοῦ Ναυῆ, καὶ τῶν τοιούτων. 
Καὶ αὖθις, οἱ περὶ τὸν Ἐζεκίαν, ἐφ' οὗ τὰς ρπεʹ 
χιλιάδας τῶν Ἀσσυρίων ὁ ἄγγελος ἀνεῖλε μιᾷ νυκτί. 
Πρόδηλον οὖν, ὅτι φανερὰν ἐπιδημίαν Θεοῦ τὰ ῥήματα
 μηνύουσι. 
<label type="head">Ἡσαΐου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Δώσει Κύριος αὐτὸς ἡμῖν σημεῖον. Ἰδοὺ ἡ Παρθένος
 ἐν γαστρὶ ἕξει, καὶ τέξεται υἱόν.</hi> Πᾶσα μὲν 
ἐν γαστρὶ ἔχουσα, οὐκ ἔστι παρθένος. Αὕτη δὲ ἐν 
γαστρὶ ἔχουσα, παρθένος ἦν. Διὸ καὶ ὡς παράδοξον
 εἰς σημεῖον δέδοται. 
<label type="head">Τοῦ αὐτοῦ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Πρὶν ἢ γνῶναι τὸ παιδίον ἀγαθὸν ἢ κακὸν, ἀπειθεῖ
 πονηρίᾳ τοῦ ἐκλέξασθαι τὸ ἀγαθόν.</hi> Ποίῳ δὲ 
παιδὶ ταῦτα προσαρμόσεις; Μόνος γὰρ ὁ Χριστὸς 
ἁμαρτίαν, φησὶν, οὐκ ἐποίησεν, οὐδὲ εὑρέθη δόλος 
ἐν τῷ στόματι αὐτοῦ, τουτέστιν οὔτε λόγῳ, οὔτε 
ἔργῳ ἡμάρτηκε. Τῶν ἄλλων δὲ πάντων οὐδεὶς, φησὶ, 
καθαρὸς ἀπὸ ῥύπου. 
<label type="head">Μιχαίου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ σὺ, Βηθλεὲμ γῆ Ἰούδα, οὐδαμῶς ἐλαχίστη 
εἶ ἐν τοῖς ἡγεμόσιν Ἰούδα. Ἐκ σοῦ γάρ μοι ἐξελεύσεται
 ἡγούμενος, ὅστις ποιμανεῖ τὸν λαόν μου 
τὸν Ἰσραήλ.</hi> Ἵνα δὲ διδάξῃ, ὅτι οὐκ ἔστιν ἄνθρωπος 
ψιλὸς οὗτος, ἀλλ' ἡνωμένος Θεῷ, προσέθηκεν, <hi rend="italic">Αἱ 
ἔξοδοι αὐτοῦ ἀπ' ἀρχῆς ἀφ' ἡμερῶν αἰῶνος·</hi> αἱ 
κατὰ τὴν θεότητα, φησὶν, ἐνέργειαι αὐτοῦ, ἢ ἡ γέννησις
 αὐτοῦ ἀπ' ἀρχῆς ἐκ διαστημάτων αἰῶνος, 
ἤγουν αἰώνιοι. Ὁ δὲ Ζοροβάβελ ἐν Βαβυλῶνι γεγέννηται.
 Ὁρᾷς ἀκριβολογίαν μέχρι καὶ τοῦ τόπου, οὗ 
ὁ Χριστὸς γεγέννηται; 
<label type="head">Δανιήλ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Ἐθεώρουν ἐν ὁράματι τῆς νυκτὸς, καὶ ἰδοὺ μετὰ 
τῶν νεφελῶν τοῦ οὐρανοῦ, ὡσεὶ υἱὸς ἀνθρώπου 
ἐρχόμενος ἦν. Καὶ ἕως τοῦ Παλαιοῦ τῶν ἡμερῶν <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="page" n="269">
<p>ἔφθασε, καὶ ἐνώπιον αὐτοῦ προσηνέχθη, καὶ αὑτῷ 
ἐδόθη ἡ ἀρχὴ, καὶ ἡ τιμὴ, καὶ ἡ βασιλεία, καὶ 
πάντες οἱ λαοὶ, φυλαὶ, γλῶσσαι αὐτῷ δουλεύουσιν.
 Ἡ ἐξουσία αὐτοῦ ἐξουσία αἰώνιος, ἥτις οὐ 
παρελεύσεται. Καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ οὐ διαφθαρήσεται.
 Τίς οὖν ἐστιν, ὁ ὡς υἱὸς ἀνθρώπου λαβὼν τὴν 
ἐξουσίαν ἀναφαίρετον κατὰ πάντων; Ἄνθρωπος 
μὲν πάντως οὐδεὶς, ὁ θεάνθρωπος δὲ Χριστὸς, 
περὶ ὁ καὶ οὗ δαβὶδ εἴρηκε πρὸς τὸν Θεὸν καὶ Πατέρα·
 <hi rend="italic">Ὁ Θεὸς, τὸ κρίμα σου τῷ βασιλεῖ δὸς, καὶ 
τὴν δικαιοσύνην σου τῷ υἱῷ τοῦ βασιλέως.</hi> Ὁ 
Χριστὸς γὰρ καὶ ὡς Θεὸς βασιλεύς ἐστι, καὶ υἱὸς 
βασιλέως. Καὶ ὡς ἄνθρωπος βασιλεὺς γέγονε, καὶ 
υἱὸς βασιλέως τοῦ Δαβὶδ, διὸ καὶ ὕστερον ἔλεγεν, 
<hi rend="italic">Ἐδόθη μοι ἐξουσία ἐν οὐρανῷ καὶ ἐπὶ γῆς.</hi> Πρὸς 
ὃν ὁ Πατὴρ μετὰ τὸ λαβεῖν τὴν βασιλείαν, ὡς ἄνθρωπον
 ἔλεγε, <hi rend="italic">Κάθου ἐκ δεξιῶν μου. Εἶπε</hi> γὰρ, φησὶν,
 <hi rend="italic">ὁ Κύριος τῷ Κυρίῳ μου· Κάθου ἐκ δεξιῶν μου 
ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν
 σου.</hi> Ἢ τίνες εἰσὶν δύο κύριοι τοῦ Δαβὶδ, περὶ 
ὧν ὁ λόγος, εἰ μὴ τούτους ἐρεῖς; Εἰπὼν δὲ ὁ Δαβὶδ, 
<hi rend="italic">Ὁ Θεὸς, τὸ κρίμα σου τῷ βασιλεῖ δὸς,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς, 
προσεπήγαγεν ὅτι <hi rend="italic">Πρὸ τοῦ ἡλίου διαμένει τὸ ὄνομα 
αὐτοῦ,</hi> τὸ τῆς θεότητος, ἢ τῆς υἱότητος δηλονότι. 
Ἀεὶ γὰρ ἦν ἀμφότερα. Τίς οὖν ὁ τοιοῦτος βασιλεὺς, 
εἰ μὴ οὗτος; τίνι δὲ καὶ πάντα τὰ ἔθνη ἐδούλευσαν, 
καὶ ἐνευλογήθησαν, καὶ ἐμακάρισαν, εἰ μὴ μόνον 
τὸν Χριστόν; εἰ δ' ἔτι περιμένεις αὐτὸν, ὅτε ὁ Ἠλίας 
προδραμεῖται τούτου, τὴν δευτέραν κάθοδον τοῦ Σωτῆρος
 λέγεις, ὅτε καὶ ἡ τοῦ κόσμου συντέλεια. Δύο γὰρ 
οὐσῶν καθόδων, τῆς μὲν κατὰ τὴν ἐνανθρώπησιν αὐτοῦ,
 τῆς δὲ κατὰ τὴν μέλλουσαν παγκόσμιον κρίσιν, ἡ 
μὲν ἤδη γέγονεν, ἧς πρόδρομος Ἰωάννης, ὁ δεύτερος
 Ἠλίας· ἡ δὲ γενήσεται πρόδρομον ἔχουσα 
Ἠλίαν τὸν δεύτερον Ἰωάννην. Ἀμφότεροι γὰρ τοῦ 
αὐτοῦ Πνεύματος, καὶ τῆς αὐτῆς χάριτος, καὶ 
δυνάμεως, ὅσον εἰς τὸ προτρέχειν Χριστοῦ. 
</p><p rend=" indent(1)">Τὸν ἠλειμμένον καὶ μεσσίαν, ὃν ἀπεκδέχεσθε, ψιλός
 ἐστιν ἄνθρωπος, ἢ θεάνθρωπος; Εἰ μὲν γὰρ ψιλὸς
 ἄνθρωπος, οὐκ ἔστιν ὂν οἱ προφῆται κατήγγειλαν.
 Οὗτοι γὰρ σημεῖα θεότητος αὐτῷ προστιθέασι, 
διαστέλλοντες ἀπὸ τῶν ψιλῶν ἀνθρώπων. Καὶ πόθεν
 ἄλλοθεν μαθόντες προσδοκᾶτε τοῦτον; Εἰ δὲ 
θεάνθρωπός ἐστιν, ἰδοὺ καὶ ἄλλο πρόσωπον θεότητος
 ὁμολογοῦντες λανθάνετε. Οὐ γὰρ τὸν Πατέρα 
πάντως ἐρεῖτε. <hi rend="italic">Παιδίον</hi> γὰρ, φησὶν, <hi rend="italic">ἐγεννήθη ἡμῖν,</hi> 
Υἱὸς, ἀλλ' οὐχ ὁ Πατήρ. Τοῦ ἀλείφειν δὲ καὶ τοῦ 
χρίειν ταυτὸ σημαινόντων, ὁ αὐτός ἐστιν ἠλειμμένος,
 καὶ Χριστός. <hi rend="italic">Σύνετε δὴ, ἄφρονες ἐν τῷ λαῷ, 
καὶ μωροί ποτε φρονήσατε.</hi> Καὶ ὁ Ἡσαΐας δέ φησι 
πρὸς ὑμᾶς, <hi rend="italic">Οἱ τυφλοὶ, ἐμβλέψατε, καὶ οἱ κωφοὶ, 
ἀκούσατε.</hi> Ἢ γοῦν προδήλως ἐθελοτυφλώττετε, ἢ 
παντελῶς ἀναισθητεῖτε Πότε οὖν ὀνομάτων ὁμωνυμίας,
 ἢ ῥημάτων σημασίας, ἢ λέξεων ἰδιότητας 
διαστελεῖτε, δι' ὧν καταλαμβάνεται ἡ ἀλήθεια; 
<label type="head">Περὶ τῶν παθῶν τοῦ Χριστοῦ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶν ὁ Δαβὶδ ἐκ προσώπου τοῦ Χριστοῦ· <hi rend="italic">Συνα- <pb/> </hi></p>
</div>
<div type="page" n="272">
<p>γωγὴ πονηρευομένων περιέσχον με. Ὤρυξαν χεῖράς
 μου, καὶ πόδας μου. Ἐξηρίθμησαν πάντα τὰ 
ὀστᾶ μου. Διεμερίσαντο τὰ ἱμάτιά μου ἑαυτοῖς, καὶ 
ἐπὶ τὸν ἱματισμόν μου ἔβαλον κλῆρον. Ταῦτα τίνι 
ἄλλῳ προσαρμόσεις παρὰ τὸν Χριστὸν, περὶ ὧν 
ἁπάντων συνωδὰ τὸ Εὐαγγέλιον ἱστορεῖ; καὶ διὰ 
τοῦ Ἡσαΐου δὲ προείρηκε περὶ τῶν τοιούτων ὁ 
Χριστός· <hi rend="italic">Τὸν νῶτόν μου δέδωκα εἰς μάστιγας, 
τὰς δὲ σιαγόνας μου εἰς ῥαπίσματα, τὸ δὲ πρόσωπόν
 μου οὐκ ἀπέστρεψα ἀπὸ αἰσχύνης ἐμπτυσμάτων.</hi>
 Καὶ πάλιν Δαβίδ· <hi rend="italic">Ἔδωκαν εἰς τὸ βρῶμά μου 
χολὴν, καὶ εἰς τὴν δίψαν μου ἐπότισάν με ὄξος.</hi> 
Εἰ δὲ περὶ τοῦ ἐν αἰχμαλωσίᾳ λαοῦ ταῦτα νοήσεις, 
ἐπιστομίσει σε τὸ μηδαμοῦ γεγράφθαι κατ' εἶδος 
αὐτὰ ταῦτα τούτους παθεῖν, ἕτερα δὲ πολλὰ καὶ 
χαλεπά. Περὶ δὲ τῆς ἀναιρέσεως αὐτοῦ προείρηκεν
 Ἡσαΐας· <hi rend="italic">Ὡς πρόβατον ἐπὶ σφαγὴν ἤχθη.</hi> Ἵνα δὲ 
γνῷς, ὅτι σωτήριος ἡμῖν αὕτη γεγένηται, φησὶ 
πάλιν ὁ αὐτὸς, <hi rend="italic">Τῷ μώλωπι αὐτοῦ πάντες ἰάθημεν.</hi> 
Καὶ ἵνα μάθῃς, ὅτι διὰ τὴν σφαγὴν αὐτοῦ παρεδόθη
 τὸ γένος τῶν Ἰουδαίων εἰς ἐξολόθρευσιν, προσέθηκε,
 <hi rend="italic">Καὶ δώσω τοὺς πονηροὺς ἀντὶ τῆς ταφῆς 
αὐτοῦ.</hi> Τί γὰρ Ἰουδαίων πονηρότερον ἀνελόντων 
τὸν τοσαῦτα τούτους εὐεργετήσαντα; 
<label type="head">Περὶ τῆς ἀναστάσεως αὐτοῦ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Φησὶν ὁ Δαβὶδ, ὅτι <hi rend="italic">Οὐκ ἐγκαταλείψεις τὴν ψυχήν 
μου εἰς ᾅδου, οὐδὲ δώσεις τὸν ὅσιόν σου ἰδεῖν διαφθορὰν,</hi>
 τοῦ σώματος δηλονότι. Εἶτα, <hi rend="italic">Ἐγνώρισάς 
με ὁδοὺς ζωῆς·</hi> καὶ Ὠσηὲ δὲ φανερώτερον φησί· 
<hi rend="italic">Καὶ ὑγιάσει ἡμᾶς μετὰ δύο ἡμέρας, ἐν τῇ ἡμέρᾳ 
τῇ τρίτῃ, καὶ ἀναστησόμεθα, καὶ ζησόμεθα ἐνώπιον 
αὐτοῦ,</hi> προσώπῳ ταῦτα λέγων τῶν κεκοιμημένων 
ἁγίων, ὧν τὰ σώματα συνηγέρθησαν τῷ Χριστῷ 
κατὰ τὴν τριήμερον ἀνάστασιν αὐτοῦ, <hi rend="italic">καὶ ἐνεφανίσθησαν
 πολλοῖς,</hi> ὡς διδάσκει τὸ Εὐαγγέλιον. Φησὶ δὲ 
καὶ ὁ Ἑβραῖος Ἰώσηπος κατὰ τὸν ὀκτωκαιδέκατον 
τόμον τῆς <hi rend="italic">Ἀρχαιολογίας</hi> αὐτοῦ· Γίνεται δὲ κατὰ 
τοῦτον τὸν χρόνον Ἰησοῦς σοφὸς ἄνθρωπος, εἴπερ 
ἄνδρα αὐτὸν λέγειν χρή. Ἦν γὰρ παραδόξων ἔργων 
ποιητὴς, διδάσκαλος ἀνθρώπων ἡδονῇ τἀληθῆ δεχομένων
 καὶ πολλοὺς μὲν τῶν Ἰουδαίων, πολλοὺς δὲ 
καὶ ἀπὸ τοῦ ἑλληνικοῦ ἐπηγάγετο. Ὁ Χριστὸς οὗτος 
ἦν, καὶ αὐτὸν ἐνδείξει τῶν παρ' ἡμῖν πρώτων ἀνδρῶν
 καθήλωσαν Ἰουδαῖοι σταυρῷ, ἐπιτετιμηκότος 
Πιλάτου. Οὐκ ἐξεπαύσαντο δὲ οἱ τὸ πρῶτον ἀγαπήσαντες
 τὰ αὐτοῦ καταγγέλλειν. Ἐφάνη γὰρ αὐτοῖς 
τρίτην ἔχων ἡμέραν πάλιν ζῶν, τῶν θείων προφητῶν 
ταῦτά τε καὶ ἄλλα μυρία περὶ αὐτοῦ θαυμάσια εἰρηκότων.
 
<label type="head">Περὶ τῆς ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησίας ἐκ τῶν Ἡσαίου.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Εὐφράνθητι, ἔρημος διψῶσα. Ἀγαλλιάσθω ἔρημος,
 καὶ ἀνθείτω ὡς κρίνον, καὶ ἐξανθήσει, καὶ 
ἀγαλλιάσεται τὰ ἔρημα τοῦ Ἰορδάνου. Καὶ ἡ δόξα 
τοῦ Λιβάνου ἐδόθη αὐτῇ, καὶ ἡ τιμὴ τοῦ Καρμήλου.</hi>
 Αἰσθητῶς μὲν οὖν οὔτε γέγονεν, οὔτε γενήσεται 
ταῦτα. Τίς γὰρ ἂν ἕλοιτο τὴν ἔρημον οἰκῆσαι, εἰ μὴ 
τοὺς Χριστιανοὺς ἐρεῖς μοναχούς; Ἀναγωγικὼς δὲ, <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="273">
<p>καὶ πάνυ. Ἔρημος μὲν γὰρ ἡ ἐξ ἐθνῶν ἐκκλησία 
τῶν ἀκάρπων πρὶν, καὶ ὄντων οἰκητήριον τῶν νοητῶν
 θηρίων, ἥτις φλεγομένη τῷ πυρὶ τῶν παθῶν 
ἐδίψε θεογνωσίας καὶ σωτηρίας. Καὶ τυχοῦσα τοῦ 
κηρύγματος εὐφραίνεται, καὶ ἀγαλλιᾶται, καὶ ἀνθεῖ 
τῇ φαιδρότητι, καὶ εὐωδίᾳ τῶν ἀρετῶν. Ἐδόθη δὲ αὐτῇ 
καὶ ἡ δόξα τοῦ Λιβάνου, τουτέστι τοῦ παλαιοῦ λαοῦ, ὃν 
καὶ Κάρμηλον ὠνόμασε. Δόξα δὲ τούτου καὶ τιμὴ ἡ 
εὐσέβεια, καὶ ἡ πρὸς Θεὸν οἰκείωσις, καὶ τὸ ὕψος τῆς 
δόξης καὶ τοῦ νόμου, καὶ τὸ τῶν θείων ἀντιλήψεων 
ἀμφιλαφὲς, καὶ τὸ τῶν χαρίτων κατάκομον. Καὶ πάλιν, 
<hi rend="italic">Εὐφράνθητι, στεῖρα, ἡ οὐ τίκτουσα, ῥῆξον καὶ 
βόησον, ἡ οὐκ ὠδίνουσα, ὅτι πολλὰ τὰ τέκνα τῆς 
ἐρήμου μᾶλλον, ἢ τῆς ἐχούσης τὸν ἄνδρα.</hi> Στεῖρα 
μὲν γὰρ ἡ δηλωθεῖσα ἐκκλησία, καὶ ἄγονος καρπῶν 
ἀρετῆς τὸ πρότερον, ὕστερον δὲ τὰ σπέρματα τῆς 
εὐσεβείας ὑποδεξαμένη πολύπαις ἐγένετο, νικήσασα 
τῇ πολυπληθείᾳ τὴν Ἰουδαϊκὴν συναγωγὴν, ἧς ἀνὴρ 
ὁ Θεὸς τὸ πρὶν, ἀγαπῶν καὶ προνοούμενος καὶ φυλάττων
 αὐτὴν, ἢ καὶ ὁ νόμος. Πάλιν δὲ προσώπῳ τοῦ 
Θεοῦ καὶ Πατρὸς ὁ Ἡσαΐας πρὸς τὸν Υἱὸν καὶ Θεόν 
φησιν· <hi rend="italic">Ἰδοὺ δέδωκά σε εἰς διαθήκην ἐθνῶν τοῦ καταστῆσαι
 τὴν γῆν, καὶ κληρονομῆσαι κληρονομίαν
 ἐρήμου,</hi> καὶ τὰ ἑξῆς. Καὶ διὰ τοῦ Δαβὶδ γὰρ 
ἐπηγγείλατο τῷ Υἱῷ λέγων, <hi rend="italic">Καὶ δώσω σοι ἔθνη, τὴν 
κληρονομίαν σου.</hi> Ὁ αὐτὸς δὲ Δαβὶδ παρεκάλει τὸν 
Πατέρα περὶ τούτων λέγων, <hi rend="italic">Κατάστησον, Κύριε, νομοθέτην
 ἐπ' αὐτούς.</hi> Καὶ ὁ Ἡσαΐας δὲ εἴρηκε προσώπῳ
 τοῦ τοιούτου νομοθέτου· <hi rend="italic">Νόμος παρ' ἐμοῦ ἐξελεύσεται,
 καὶ ἡ κρίσις μου εἰς φῶς ἐθνῶν, καὶ εἰς 
τὸν βραχίονά μου ἔθνη ἐλπιοῦσι.</hi> Τίς δὲ ὁ νόμος 
οὗτος παρὰ τὸν εὐαγγελικὸν, ὃς ἐφώτισε τὰ ἐσκοτισμένα
 τῇ πλάνῃ ἔθνη; Ὁ γὰρ Μωσαϊκὸς πρὸ πολλῶν
 ἐτῶν ἐξελήλυθεν. 
<label type="head">Τοῦ αὐτοῦ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Περὶ τῆς καινῆς διαθήκης τοῦ εὐαγγελίου πάλιν 
προεφήτευσεν Ἡσαΐας εἰπὼν, <hi rend="italic">Ἐκ Σιὼν ἐξελεύσεται 
νόμος καὶ λόγος Κυρίου ἐξ Ἱερουσαλήμ.</hi> Ὁ γὰρ 
Κύριος ἡμῶν Ἰησοῦς Χριστὸς νῦν μὲν ἐν τῷ ὄρει 
Σιὼν καθήμενος, καὶ διδάσκων, νῦν δὲ ἐν τῇ πόλει τῇ 
Ἱερουσαλὴμ διατρίβων, ἐνομοθέτησε τὸν εὐαγγελικὸν 
νόμον τε καὶ λόγον. Οὐ γὰρ περὶ τοῦ Μωσαϊκοῦ νῦν 
φησιν ὁ προφήτης. Πῶς γὰρ, ὃς ἐν τῷ Σινᾷ ἐνομοθετήθη,
 ἀλλ' οὐκ ἐν Σιὼν, οὐδὲ ἐν Ἱερουσαλὴμ, καὶ 
πάλαι πολλῷ πρὸ τοῦ Ἡσαΐου, ὥσπερ, εὐαγγελικὸς 
πολλῷ μετὰ τὸν Ἡσαΐαν; Διὸ καὶ προσφυῶς εἶπεν, 
ὅτι ἐξελεύσεται. Ὁ παλαιὸς γὰρ ἐξῆλθε. Περὶ τούτου
 δὲ τοῦ καινοῦ καὶ Ἱερεμίας προείρηκε λέγων, 
<hi rend="italic">Ἰδοὺ ἡμέραι ἔρχονται, λέγει Κύριος, καὶ διαθήσομαι
 ὑμῖν διαθήκην καινὴν, οὐ κατὰ τὴν διαθήκην, 
ἢν διεθέμην τοῖς πατράσιν ὑμῶν ἐν ἡμέρᾳ ἐπιλαβομένου
 μου τῆς χειρὸς αὐτῶν, ἐξαγαγεῖν αὐτοὺς 
ἐκ γῆς Αἰγύπτου, ὅτι αὐτοὶ οὐκ ἐνέμειναν τῇ διαθήκῃ
 μου κἀγὼ ἠμέλησα αὐτῶν.</hi> Συνεσκιασμένα δὲ 
ταῦτα καὶ τὰ τοιαῦτα, ἵνα μὴ ἀφανισθῶσι τὰ βιβλία. 
Ὅπου γὰρ παρόντα, καὶ θαυματουργοῦντα βλέποντες, 
καὶ τελείαν ἀπόδειξιν τῆς ἑαυτοῦ θεότητος παρεχόμε- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="276">
<p>νον οὐκ ᾐδέσθησαν, ἀλλ' ἐσταύρωσαν, σχολῇ γ' ἂν τῶν 
περὶ αὐτοῦ προφητειῶν ἐφείσαντο, εἰ ταύτας ἀσυσκιάστους
 ἔλαβον καὶ γυμνάς; Ἔτι δὲ καὶ τὸ τοῦ 
Χριστοῦ ὄνομα κλῆσις ἡμῖν ἔσται, προείρηκε μὲν 
Ἡσαΐας, <hi rend="italic">Ὑμᾶς,</hi> λέγων, <hi rend="italic">ἀνελεῖ Κύριος, τοῖς δὲ δουλεύουσί
 μοι κληθήσεται ὄνομα καινὸν, καὶ εὐλογηθήσεται
 ἐπὶ πάσης τῆς γῆς.</hi> Καὶ αὖθις, <hi rend="italic">Ὄψονται 
ἔθνη τὴν δόξαν σου, καὶ πάντες οἱ βασιλεῖς τὴν 
δικαιοσύνην σου, καὶ κληθήσεται τὸ ὄνομα τὸ 
καινὸν, ὃ ὁ Κύριος ὀνομάσει αὐτό.</hi> Προεῖπε δὲ καὶ 
Ὠσηὲ, <hi rend="italic">Καὶ ἔσται,</hi> φήσας, <hi rend="italic">ἐπ' ἐσχάτων τὸ ὄνομα 
αὐτοῦ ἐμφανὲς ἐν πάσῃ τῇ γῇ, καὶ τῷ ὀνόματι 
αὐτοῦ ἐπικληθήσονται λαοὶ πολλοὶ, καὶ κατὰ 
τὰς ὁδοὺς αὐτοῦ πορεύσονται καὶ ζήσονται ἐν 
αὐταῖς.</hi> 
<label type="head">Τοῦ αὐτοῦ.</label> 
</p><p rend=" indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ ἐν σοὶ προσεύξονται, ὅτι ἐν σοὶ ὁ Θεός ἐστι, 
καὶ οὐκ ἔστι Θεὸς πλήν σου. σὺ γὰρ εἶ Θεὸς, καὶ 
οὐκ ᾔδειμεν.</hi> Τὸ μὲν οὖν, Καὶ ἐν σοὶ προσεύξονται, 
προφητεία περὶ τῶν πιστευσάντων εἰς τὸν Χριστόν. 
Τὸ δὲ ὅτι <hi rend="italic">Ἐν σοὶ ὁ Θεός ἐστι,</hi> τὴν ἐν τῷ προσλήμματι
 θεότητα καταγγέλλει. Τὸ δὲ, <hi rend="italic">Καὶ γὰρ εἶ Θεὸς, 
καὶ οὐκ ᾔδειμεν,</hi> ἀπολογία τις τῶν Ἰουδαίων ἐν τῇ 
μελλούσῃ κρίσει, εἰ καὶ ματαία καὶ ἀπαράδεκτος. Εἰ 
πλάνος ἦν ὁ Χριστὸς, πῶς ὅσα προείρηκεν εἰς τέλος 
ἐξέβησαν; Οἷον τὰ περὶ τῆς ἐρημώσεως τοῦ ναοῦ 
τῶν Ἱεροσολύμων, καὶ τῆς ἁλώσεως, καὶ τῆς καταστροφῆς
 τῆς πόλεως, καὶ τῆς πανωλεθρίας τῶν 
Ἰουδαίων, καὶ ὅσα περὶ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ, καὶ 
τῶν ἐν ὀνόματι αὐτοῦ θαυμάτων, καὶ ἁπλῶς 
ἅπαντα. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="312">
<p rend="indent(1)"><hi rend="italic">Καὶ σκότος ἐπάνω τῆς ἀβύσσου,</hi> φησὶ Μωϋσῆς.
 Ὅθεν οὗτοι κακούργως ὁρμώμενοί φασιν ὅτι 
ἦν τὸ σκότος, οὗ ποιητικὸν αἴτιον ἡ πονηρὰ ἀρχή. 
Εἶτα καὶ διεχώρισεν ὁ Θεὸς ἀνὰ μέσον τοῦ φωτὸς 
καὶ ἀνὰ μέσον τοῦ σκότους. Εἰ οὖν τὸ φῶς ὃν, καὶ 
τὸ σκότος ὃν, ἄρα τὸ διασταλὲν ἀπὸ τοῦ φωτός. 
Ταῦτα μὲν οἱ σκοτεινοὶ περὶ τὸ φῶς οὗτοι. Τί δὲ <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="313">
<p>ἡμεῖς; Οὐ τὸ σκότος οὐσία τις, ἀλλὰ συμβεβηκὸς, καὶ 
οὐδὲν ἕτερον ἢ φωτὸς ἀπουσία. Γυρωθέντος γὰρ ἐν 
ἀρχῇ τοῦ οὐρανοῦ, παρυπέστη σκότος ἐξ ἐμφράξεως 
τῶν πέριξ συμβὰν, ὃ καὶ νῦν εἴωθεν ἐπὶ τῶν ἐμπεφραγμένων
 γίνεσθαι. Τούτων δὲ διαχωρισμὸς τὸ 
μετρητὸν διάστημα τῆς τοῦ φωτὸς ἀπουσίας. Καὶ 
γίνεται τρόπον τινὰ τοῦ φωτὸς ἡ ἀπουσία καὶ στέρησις
 ἕξις καὶ παρύπαρξις τῷ σκότει. Πονηρὰ δὲ 
ἀρχὴ, τουτέστι πονηρὸς Θεὸς, οὐκ ἔστιν. Εἰ μὲν γὰρ 
Θεὸς, οὐ πονηρὸς, ἀλλὰ πηγὴ ἀγαθότητος· εἰ δὲ 
πονηρὸς, οὐ Θεός. Πῶς γὰρ Θεὸς ἡ κακία καὶ ἁμαρτία;
 Εἰ δὲ ταῦτα Θεὸς, οἴχεται πάντα, καὶ ἀνατέτραπται.
 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πῶς ἔσονται δύο ἀρχαὶ, ἀγαθὴ καὶ πονηρά; Ἐναντία
 γὰρ ἀλλήλοις τὸ ἀγαθὸν, καὶ πονηρὸν ἤτοι 
κακὸν, καὶ ἀλλήλων φθαρτικὰ, καὶ ἀσύμβατα. Καὶ 
λοιπὸν ἐν μέρει τοῦ παντὸς ἑκάτερον ἔσται, καὶ 
ὑπὸ τοῦ μέρους τούτου περιγραφήσεται· καὶ ἢ ἀλλήλων
 ἅψονται, καὶ ὑπ' ἀλλήλων διαφθαρήσονται, 
ἢ μέσον ἔσται τι διατειχίζον, καὶ ἰδοὺ τρεῖς ἀρχαί. 
Καὶ αὖθις ἢ εἰρηνεύουσιν, ὅπερ τὸ πονηρὸν οὐ 
δύναται, ἢ μαχέσονται, ὅπερ τὸ ἀγαθὸν οὐ βούλεται,
 οὐδὲ δύναται. Τὸ μὲν γὰρ πονηρὸν εἰρηνεῦον 
οὐ πονηρόν· τὸ δὲ ἀγαθὸν μαχόμενον, οὐκ ἀγαθόν. 
Οὐκ ἄρα δύο ἀρχαὶ, καὶ ταῦτα ἐναντίαι, καὶ πολεμιώταται.
 Μία δὲ πάντως ἀγαθή. Τὸ δὲ πονηρὸν 
οὐκ ἀρχὴ, ἀλλὰ τοῦ ἀγαθοῦ στέρησις καὶ ἀποτυχία. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἴπερ ἄμφω θεοὶ πεφύκασιν ὁ ἀγαθὸς καὶ πονηρὸς,
 ἑτέραν ἕξουσιν ἀρχήν. Καὶ δυὰς οὐκ ἀρχὴ, ἀλλὰ 
τοὐναντίον ἡ μονὰς ἀρχὴ τῆς δυάδος. Ἀρχὴ δὲ μὴ 
ὄντες, οὐδὲ Θεοὶ πάντως ἔσονται. Ἐπεὶ οὖν ἡ μονὰς 
ἀρχὴ πάντων, εἷς ἄρα καὶ Θεὸς, ὁ πάντων αἴτιος καὶ 
δημιουργός. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ μὲν τὸ ἀγαθὸν ὂν, τὸ πονηρὸν οὐκ ὄν. Εἰ δὲ τὸ 
πονηρὸν ὂν, τὸ ἀγαθὸν οὐκ ὂν, κατὰ τὸν λόγον τῶν 
ἀμέσων ἐναντίων, ὑγείας καὶ νόσου, ζωῆς καὶ θανάτου.
 Οὐκ ἄρα Θεὸς πονηρός. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ μὲν ἀγαθὸς Θεὸς οὐσιώδη καὶ φυσικὴν ἔχει 
τὴν ἀγαθότητα, ὁ δὲ πονηρὸς τὴν στέρησιν τῆς ἀγαθότητος
 ἕξιν ἕξει πάντως. Καὶ πῶς Θεὸς ἐξ ἀποπτώσεως
 καὶ ἐλλείψεως; 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ δύο ἦσαν Θεοὶ, ἢ τρεῖς, ἢ ἁπλῶς πολλοὶ, πάλαι 
ἂν ὁ κόσμος ἀπωλώλει ἄλλοτε ἄλλως, καὶ διαφόρως 
ἐνεργούμενος, καὶ κινούμενος. Τὸ δὲ κατὰ ταυτὰ, 
καὶ ὡσαύτως ἀεὶ κινεῖσθαι, καὶ διεξάγεσθαι, καὶ 
ἡ διὰ πάντων εὐαρμοστία, καὶ συμφωνία, καὶ τάξις, 
καὶ διαμονὴ, καὶ συντήρησις ἕνα καὶ τὸν αὐτὸν κηρύττει
 τὸν αἴτιον, καὶ δημιουργὸν, καὶ προνοητὴν, 
καὶ συνοχέα. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="316">
<p><label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἰ μὲν πονηρὸς ὁ κάτω κόσμος οὗτος, καὶ ἡμεῖς 
ἄρα πονηροὶ, μέρος ὄντες αὐτοῦ. Πονηροῖς δὲ ἡμῖν 
κατὰ φύσιν οὖσιν οὐ πρόσεστιν ἀλήθεια. Ἡ γὰρ 
ἀλήθεια σαφῶς ἀγαθόν· τὸ δὲ ἀγαθὸν ἀλλότριον 
πονηροῦ. Μὴ κεκτημένοις δὲ ἀλήθειαν τὰ δεδογμένα 
ψευδῆ τε καὶ ἀνυπόστατα. Εἰ δὲ ἀγαθὸς ὁ δηλωθεὶς
 κόσμος, ἀγαθοῦ πάντως καὶ δημιούργημα. 
Ἀγαθοῦ γὰρ αἰτιατοῦ ἀγαθὸν τὸ αἴτιον, ὥσπερ καὶ 
πονηροῦ πονηρόν. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Εἴπερ μὲν τὸν κόσμον ἀγαθὸν ὁμολογεῖτε τὸν δὲ 
Θεὸν καὶ Πατέρα πονηρὸν, καὶ οὐ τοῦ κόσμου τούτου
 δημιουργὸν, ἔσται πάντως καὶ πονηρὸς ἄλλος 
κόσμος τοῦ πονηροῦ Θεοῦ δημιούργημα. Ἀλλὰ μὲν 
οὐκ ἔστιν. Οὐδὲ Θεός ἐστιν ἄρα πονηρός. Ὁ μὲν γὰρ 
Θεὸς ἀρχὴ καὶ ποιητικὸν αἴτιον· ἀρχομένων δὲ καὶ 
πεποιημένων οὐκ ὄντων, οὐδὲ ἀρχὴ πάντως ἔσται. 
Οὐκ ἄρα οὖν πονηρός ἐστι Θεός. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ τῆς Παλαιᾶς, φασὶ, Διαθήκης Θεὸς οὐκ ἔχει 
τὴν περιληπτικὴν πάντων καὶ θείαν πρόγνωσιν. 
Ἐρωτᾷ γὰρ τὸν <hi rend="italic">Ἀδὰμ, Ποῦ εἶ;</hi> καὶ τὸν Κάϊν, <hi rend="italic">Ποῦ 
Ἄβελ ὁ ἀδελφός σου;</hi> καὶ τὸν Ἀβραὰμ, <hi rend="italic">Ποῦ 
Σάῤῥα ἡ γυνή σου;</hi> καὶ πολλὰ τοιαῦτα. Πρὸς οὕς 
φαμεν. Οὐκ ἀγνοίας αἱ δηλωθεῖσαι ἐρωτήσεις, 
ἀλλὰ μᾶλλον γνώσεως. Εἰ μὴ γὰρ ἔγνω καὶ τὸν 
Ἀδὰμ, καὶ τὸν Κάϊν ἁμαρτήσαντα, οὐκ ἂν εὐθὺς 
ἠρώτησε· καὶ δῆλον ἀπὸ τῶν ἑξῆς. Εἴρηκε γὰρ 
πρὸς μὲν τὸν Ἀδὰμ, καίτοι μήπω μηδὲν περὶ τῆς 
βρώσεως ὁμολογήσαντα· <hi rend="italic">Τίς ἀνήγειλέ σοι, ὅτι 
γυμνὸς εἶ, εἰ μὴ ἀπὸ τοῦ ξύλου οὗ ἐνετειλάμην
 σοι μόνου μὴ φαγεῖν, ἀπ' αὐτοῦ ἔφαγες;</hi> 
Πρὸς δὲ τὸν Κάϊν, καίτοι καὶ αὐτὸν πειρώμενον 
λαθεῖν· <hi rend="italic">Φωνὴ αἵματος τοῦ ἀδελφοῦ σου βοᾷ πρός 
με.</hi> Ταῦτα καὶ λίαν μὲν εἰδότος εἰσὶ, βουλομένου 
δὲ διὰ τῆς προσποιήτου ἐρωτήσεως εἰς μετάνοιαν 
ἀγαγεῖν τοὺς ἡμαρτηκότας, ἐπιγνόντας ὅτι πεφώρανται.
 Πάλιν δὲ καὶ τό· <hi rend="italic">Ποῦ Σάῤῥα ἡ γυνή σου;</hi> 
προγινώσκοντος ἦν ὅτι καὶ γυναῖκα ἔχει, καὶ Σάῤῥα 
κέκληται. Ὁ δὲ ταῦτα εἰδὼς καὶ ὅπου ἦν ἐγίνωσκε 
πάντως. Οὐ γὰρ ἂν ὄπισθεν τῆς θύρας ἑστώσης, καὶ 
μετὰ τὴν τῆς τεκνογονίας ἐπαγγελίαν γελασάσης 
κρύβδην, ἔλεγε· <hi rend="italic">Τί ὅτι ἐγέλασε Σάῤῥα;</hi> Εἶτα προστίθησι
 καὶ τὴν αἰτίαν τοῦ γέλωτος. <hi rend="italic">Λέγουσα</hi> γὰρ, 
φησὶν, <hi rend="italic">ἐν ἑαυτῇ, Ἆρά γε ἀληθῶς τέξομαι;</hi> Ταῦτα 
γὰρ καὶ καρδιογνώστου. Ἠρώτησε δὲ <hi rend="italic">Ποῦ Σάῤῥα 
ἡ γυνή σου;</hi> κατ' οἰκονομίαν, ἵνα μαθὼν ἐντεῦθεν 
Ἀβραὰμ ὅτι προγνώστης ἐστὶ, καὶ πάντα εἰδὼς, 
ὡς κρείττονι προσέχῃ, καὶ τοῦ λοιποῦ πιστεύῃ πᾶσιν,
 οἷς ἂν ἐρεῖ. Καὶ τὸ περὶ τῶν Σοδόμων δὲ καὶ 
Γομόῤῥων εἰρημένον, ὅτι <hi rend="italic">Καταβὰς ὄψομαι εἰ κατὰ 
τὴν κραυγὴν αὐτῶν συντελοῦνται· εἰ δὲ μὴ, 
ἵνα γνῶ,</hi> κατ' οἰκονομίαν εἴρηται, παιδεύων ἡμᾶς 
μὴ κολάζειν ἀπὸ προγνώσεως, ἀλλ' ἀναμένειν τὴν 
πραγματικὴν διάγνωσιν. Εἰ γὰρ μὴ ἐγίνωσκε, πῶς <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="317">
<p>ἔλεγε· <hi rend="italic">Κραυγὴ Σοδόμων καὶ Γομόῤῥων ἔρχεται 
πρός με; Ἡ γῆ,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">βοᾷ καὶ πρὸ τῶν πραγμάτων,
 ἢ αὐτὰ τὰ πράγματα κράζει.</hi> Πολλαὶ δὲ τοιαῦται
 οὐ μόνον παρὰ τῇ Παλαιᾷ, ἀλλὰ καὶ παρὰ τῇ 
Νέᾳ ἐρωτήσεις τοῦ Χριστοῦ. Πᾶσαι δὲ οἰκονομικαὶ, 
καί τι ἕτερον κατασκευάζουσαι. Ἴδιον γὰρ τοῦ Θεοῦ 
τὸ πάντα γινώσκειν· καὶ ὁ μὴ πάντα εἰδὼς οὐ πάντων
 Θεός. 
<label type="head">Ἐκ τῆς αὐτῆς.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Πῶς φατε τὸν μὲν τῆς παλαιᾶς Διαθήκης νομοθέτην
 δίκαιον, τὸν δὲ τῆς νέας ἀγαθὸν, καὶ διὰ 
ταῦτα ἄλλον καὶ ἄλλον εἶναι διισχυρίζεσθε; Εἰ μὲν 
γὰρ τὸ δίκαιον ἀγαθὸν, ὁ δίκαιος πάντως ἀγαθός. 
Οὐ γὰρ ἀλλήλοις ἀντιδιαιροῦνται τὸ ἀγαθὸν καὶ τὸ 
δίκαιον· καὶ ὁ ἀγαθὸς πάντως δίκαιος. Μυρίων δὲ 
χρήσεων ἀγαθὸν εἶναι τὸν τῆς παλαιᾶς νομοθέτην 
κηρυττουσῶν, μίαν παραθήσομαι· <hi rend="italic">Ἐξομολογεῖσθε 
τῷ Κυρίῳ ὅτι ἀγαθός· εἰπάτω δὴ οἶκος Ἰσραὴλ 
ὅτι ἀγαθός·</hi> καὶ οἱ καθεξῆς δύο στίχοι. Καὶ ὁ τῆς 
νέας δὲ νομοθέτης· <hi rend="italic">Καὶ ἡ κρίσις δὲ ἡ ἐμὴ δικαία 
ἐστί·</hi> καὶ πρὸς τὸν Ἰωάννην· <hi rend="italic">Ἄφες ἄρτι· οὕτω 
γὰρ πρέπον ἐστὶν ἡμῖν πληρῶσαι πᾶσαν δικαιοσύνην.</hi>
 Ὅτι δὲ εἷς ὁ καὶ τῆς παλαιᾶς καὶ τῆς 
νέας νομοθέτης, προείρηκεν Ἱερεμίας λέγων· 
<hi rend="italic">Ἰδοὺ ἡμέραι ἔρχονται, λέγει Κύριος, καὶ διαθήσομαι
 ὑμῖν Διαθήκην καινὴν, οὐ κατὰ τὴν Διαθήκην,
 ἣν διεθέμην τοῖς πατράσιν ὑμῶν, ἐπιλαβομένου
 μου τῆς χειρὸς αὐτῶν ἐξαγαγεῖν αὐτοὺς
 ἐκ γῆς Αἰγύπτου, ὅτι αὐτοὶ οὐκ ἐνέμειναν 
τῇ Διαθήκῃ μου, κἀγὼ ἠμέλησα αὐτῶν.</hi> Καὶ πάλιν
 αὐτὸς, ὁ καὶ ταύτης κἀκείνης νομοθέτης Χριστὸς,
 εἶπεν· <hi rend="italic">Οὐκ ἦλθον καταλῦσαι τὸν νόμον, 
ἀλλὰ πληρῶσαι·</hi> τουτέστιν ἀτελῆ ὄντα διὰ τὸ τῶν 
Ἑβραίων ἀτελὲς τελειῶσαι τῇ μείζονι φιλοσοφίᾳ, 
καὶ ἀνδράσι πρεπούσῃ. Ὁ μὲν γὰρ ἦν παιδαγωγὸς 
γυμνάζων ἐπὶ τὸ Εὐαγγέλιον, τοῦτο δέ ἐστι μυσταγωγὸς
 διδάσκων τὰ τελεώτερα. Καὶ ὁ μὲν ἐῤῥύθμιζε
 τὰ σώματα, τὸ δὲ καταρτίζει τὰς ψυχάς. 
Συνεργὸς οὖν ἡ παλαιὰ τῆς νέας, καὶ προπαρασκευὴ,
 καὶ ὁδοποίησις. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
