<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homilia in festo palmarum (fragmentum) [Sp.]</title>
        <author>Epiphanius Scr. Eccl.</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2021017.xml) was generated by Diogenes (version 4.7.2) from the TLG corpus of classical texts (author number 2021, work number 017), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Epiphanius Scr. Eccl. (c. A.D. 4), Homilia in festo palmarum (fragmentum) [Sp.] (2021: 017); MPG 43.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Volume" n="43">
<div type="page" n="501">
<p><label type="head">Ἐκ λόγου ποιοῦ τοῦ ἐν ἁγίοις Πατρὸς ἡμῶν 
Ἐπιφανίου ἐπισκόπου, περὶ Βαΐων.</label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ ὑπ' ἀγγέλων ἀσιγήτως ἀνυμνούμενος, καὶ δοξολογούμενος,
 κάτω ὡς ἄνθρωπος γονυπετεῖ τῷ Πατρὶ 
καὶ εὔχεται· καὶ ἄνω αὐτὸς ὑπὸ πάσης ὁρατῆς καὶ 
ἀοράτου κτίσεως εὐχὰς καὶ γονυκλισίας προσδέχεται. 
Κάτω πεινᾷ ὡς ἄνθρωπος, ἄνωθεν δὲ ὁ αὐτὸς ἐλθὼν 
ἄρτος οὐράνιος διψᾷ οἰκονομικῶς· ἀλλ' αὐτός ἐστιν ἡ 
πηγὴ τῆς ζωῆς θεοπρεπῶς. Κάτω κοπιᾷ κατὰ τὴν 
πρόσληψιν· ἀλλ' αὐτός ἐστιν ἡ τῶν κοπιώντων καὶ 
πεφορτισμένων ἀνάπαυσις. Αὐτὸς οὗτός ἐστιν ὁ σήμερον
 ἐπὶ τὸν θάνατον ἑκουσίως ἐρχόμενος, ἵνα 
τοῦ ἰδίου θανάτου καταργήσει τὸν τὸ κράτος ἔχοντα 
τοῦ θανάτου, καὶ ἀθανασίαν χαριζόμενος τοῖς ὑπ' αὐτοῦ
 θνήξασι, δι' ἀθανασίας ἐλπίδα δελεασθεῖσιν. Διὰ 
τοῦτο παρεγένετο, οὐ σκῆπτρα καὶ σάλπιγγας ἐπ- <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="504">
<p>αγόμενος, ἀλλὰ πτωχείαν ἐσχάτην ἐνδεικνύμενος· οὐ 
ξίφη καὶ ὅπλα καὶ δόρατα, ἀλλὰ ταπείνωσιν ἄκραν 
φερόμενος· οὐχ ὁπλοφόρους, οὐκ ἀσπίδας χρυσοκολλήτους
 καὶ θυρεοὺς καὶ κράνος καὶ θώρακα, ἀλλὰ 
πραότητα ἄκραν, καὶ ἀκακίαν ἄμετρον, καὶ μετριότητα
 τὴν ὑπὲρ μέτρον, ὁ Κύριος Χριστὸς, ὁ Θεὸς ἐν 
Σιών. <hi rend="italic">Καὶ ἐσείσθη,</hi> φησὶ, <hi rend="italic">πᾶσα ἡ πόλις λέγουσα, 
Τίς ἐστιν οὗτος; Οἱ δὲ ὄχλοι ἔλεγον, Οὗτός ἐστι 
Χριστὸς ὁ υἱὸς Δαβίδ.</hi> Καὶ εἰσελθὼν εἰς τὸ ἱερὸν ὁ 
ὄντως ναὸς καὶ Θεὸς ὁ ἱερώτερος καὶ τοῦ ἱεροῦ, ἐξήνεγκε
 καὶ τοὺς μιαροὺς ἱερεῖς τοὺς παρανόμους καὶ 
κακοτρόπους. Οἱ δὲ παῖδες ἱεροπρεπῶς ἢ θεοπρεπῶς 
ἐν τῷ ἱερῷ τοῦ Θεοῦ ἑστῶτες, Ὡσαννὰ τῷ Θεῷ τοῦ 
ἱεροῦ Χριστῷ τῷ Ἰησοῦ ἀνέκραζον· <hi rend="italic">Ὡσαννὰ τῷ 
υἱῷ Δαβὶδ,</hi> δωρουμένῳ εἰρήνην ἐν οὐρανῷ, καὶ δόξαν 
ἐν ὑψίστοις. Μακάριαι τῶν Ἐκκλησιῶν αἱ προσδοκίαι! 
Μακάριαι τῶν Χριστιανῶν αἱ ἐλπίδες! Τῷ εἰρηνάρχῳ 
πιστεύοντες, ἢ τὴν εἰρήνην πλουτήσαντες ἄνθρωποι 
ἀγγέλων συμπολῖται γεγόνασι· τὰ ἄνω καὶ κάτω ἀναμὶξ
 Χριστὸς πεποίηκε· τοῖς ἀσωμάτοις τοὺς χοϊκοὺς 
ἥνωσε. Χαίρετε ἐν Χριστῷ· πάλιν ἐρῶ, Χαίρετε. 
Χαῖρε σφόδρα, θύγατερ Σιὼν, ἡ νέα Ἱερουσαλὴμ, ἡ 
τοῦ Θεοῦ Ἐκκλησία· σκόπησον τὰ τῆς ἑορτῆς σου 
μυστικώτερα· δράμε τῶν ὁρωμένων ὑψηλότερον, ἵνα 
γνῷς ἀναγωγικῶς καὶ τὰ αἰσθητῶς τελούμενα. 
</p><p rend=" indent(1)">Τίνος χάριν ὁ πάντη πεζοπόρος Ἰησοῦς νῦν καὶ 
μόνον ἐπὶ ζώου ἐκάθισεν, αὐτὸς ὑψούμενος, καὶ τὴν 
ἐν σταυρῷ ὕψωσιν ἑαυτῷ αἰνιττόμενος; Τίς ἡ κατέναντι
 κώμη; Πάντως ἡ ἀντίθετος καὶ ἐναντία τῷ 
κόσμῳ γνώμη, ἣν ἐκτήσατο ὁ κατέναντι τοῦ παραδείσου
 ἐξοικισθεὶς ἄνθρωπος, πρὸς ὃν ἀπέστειλεν ὁ 
Χριστὸς δύο τῶν μαθητῶν, οἷον Διαθήκην αὐτοῦ Παλαιὰν
 καὶ Νέαν, τὰς δύο Διαθήκας. Τίς ἡ ὄνος; Ἡ παλαιὰ
 πάντως καὶ μοιχαλὶς Συναγωγὴ, ἡ εἰς τὰ βάρη 
τὸν βίον βεβαρημένη, ἐφ' ᾗ Χριστὸς μέχρι που κεκάθικε.
 Τίς ὁ πῶλος; Ἐγὼ ὁ νέος καὶ ἀγύμναστος τῶν 
ἐθνῶν λαὸς, ἐφ' ὃν οὐδεὶς ἀνθρώπων ἐκάθισεν· οὐ νόμος,
 οὐ φόβος, οὐκ ἄγγελος, οὐ προφήτης, οὐ Μωσῆς, 
οὐ Γραφή· ἀλλ' αὐτὸς ὁ Θεὸς Λόγος ὁ ἡμῖν τοῖς ἀλόγοις
 συμφατνιάσας ἐν Βηθλεὲμ, ὅπως τῆς ἡμετέρας 
ἀλογίας ἐλευθερώσῃ, θεολόγους ὕστερον καταστήσας. 
Τίς δὲ ἡ λύσις τοῦ πώλου; Πάντως ἡ ἀπὸ τῆς εἰδωλολατρείας
 ἐλευθερία, καὶ ἡ τῶν εἰδωλικῶν αἱμάτων 
κατάλυσις, ἣν ἐσήμανε καὶ ἡ τῆς αἱμοῤῥοούσης γυναικὸς
 ψαῦσις. Τίνες οἱ ἐπὶ τῇ λύσει τοῦ πώλου γογγύσαντες,
 λέγοντες· <hi rend="italic">Τί λύετε τὸν πῶλον δεδεμένον;</hi>
 Οἱ Ἰουδαῖοι [οἱ] καὶ δαίμονες. Τίς ἡ τῶν ἱματίων
 τῶν παίδων ὑπόστρωσις; τί τοῦ παλαιοῦ ἀνθρώπου
 ἔκδυσις; Ἡ τῆς Συναγωγῆς ἄσχημος γύμνωσις 
ὁμοῦ καὶ ἐρήμωσις. Τίνα τὰ θεολογοῦντα νήπια; 
Σύμβολα πάντως τοῦ πιστοῦ λαοῦ τῆς Ἐκκλησίας 
Χριστοῦ ἔγγονα. Τίνες αἱ τούτων μητέρες; Αἱ τοῦ 
βαπτίσματος κολυμβῆθραι αἱ τοὺς πιστοὺς ἀναγεννῶσαι.
 Τίνες αἱ τῶν μητέρων μαζοί; Αἱ δύο Διαθῆκαι
 αἱ ἡμῶν διδάσκαλοι ἀμφότεραι, ποτίζουσαι ἡμᾶς 
τὸ γάλα τὸ πνευματικὸν καὶ οὐράνιον. <pb/> </p>
</div>
<div type="page" n="505">
<p rend="indent(1)">Τίς ἡ ἐκ τοῦ ὄρους τῶν Ἐλαιῶν Χριστοῦ κατάβασις,
 ἀλλ' ἢ πάντως ἡ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ Θεοῦ Λόγου 
πρὸς ἡμᾶς συγκατάβασις; Τίνες τῶν ἐλαιῶν οἱ κλάδοι;
 αἱ τῶν ἐλεημόνων ψυχαί. Τίς ἡ ὁδὸς, ἐν ᾗ καλῶς 
ὑποστρωννύουσι τὰς τῶν ἀρετῶν πράξεις, ἀπεκδυόμενοι
 τὸν παλαιὸν ἄνθρωπον; Τί τῶν φοινίκων τὰ 
βαΐα; αἱ καθαραὶ τῶν δικαίων καρδίαι, αἱ ὡς φοίνικες
 ἀνθοῦσαι, καὶ ὡς αἱ κέδροι τοῦ Λιβάνου πληθυνόμεναι,
 αἱ πεφυτευμέναι ἐν τῷ οἴκῳ Κυρίου, καὶ 
ἐξανθοῦσαι, αἱ ἄνω ὀρθῶς πρὸς τὸν ἀληθῆ φοίνικα 
βλέπουσαι, πάντως δηλοῦσαι καὶ τὴν νίκην τοῦ τυράννου
 καὶ τοῦ ᾅδου, αὐτοὶ ἐλευθερωθέντες τῆς ἐκείνων
 τυραννίδος τῇ τοῦ Χριστοῦ νικητοῦ δυνάμει. Τίνες 
οἱ προάγοντες; Προφῆται οἱ δίκαιοι. Τίνες οἱ ἀκολουθοῦντες;
 ἀπόστολοι, καὶ ἡμεῖς οἱ ἐξ ἐθνῶν μετὰ τούτων
 πιστεύσαντες. Ἡ δὲ πόλις, ἡ ἄνω Ἰερουσαλήμ· 
τὸ δὲ ἱερὸν, ἡ βασιλεία τῶν οὐρανῶν, ἐξ ἧς Χριστὸς 
Ἰουδαίους ὡς ἀναξίους ἐξήγαγεν. Οὕτω τὰ τῆς ἑορτῆς 
σου νόησον· οὕτω τὸ τοῦ Δεσπότου μυστήριον φύλαξον.
 Πάντως δὲ καὶ τὰ τῆς ἑορτῆς σου *** Συνδράμωμεν
 μετὰ ἀγγέλων χορεύοντες, μετὰ τοῦ ὄχλου 
κροτούντων, μετὰ τοῦ πώλου σκιρτῶντες, μετὰ 
μητέρων θαυμάζοντες, μετ' ἀποστόλων κηρύττοντες, 
καὶ Χριστῷ ὑπαντοῦντες τὴν Ἱερουσαλὴμ ἐπιβαίνοντι,
 αἰνοῦντες, εὐλογοῦντες, Ὡσαννὰ λέγοντες. <hi rend="italic">Εὐλογημένος
 ὁ ἐλθὼν,</hi> καὶ πάλιν ἐρχόμενος <hi rend="italic">ἐν ὀνόματι
 Κυρίου</hi> κρῖναι τὸν κόσμον αὐτοῦ. Αὐτῷ ἡ δόξα 
τῷ Πατρὶ, καὶ τῷ Πνεύματι εἰς τοὺς αἰῶνας. 
Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
